<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Français</title>
    <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/tags/heating-and-cooling/</link>
    <description>Ce site fonctionne à l’énergie solaire, et se retrouve parfois hors-ligne</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/tags/heating-and-cooling/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La vengeance de la bouillotte</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-bar-terrace_dithered.png" type="image/png" length="40997" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-bar-terrace_dithered.png&#34; alt=&#39;Grâce aux bouillottes, nous pourrions économiser beaucoup d’énergie et d’argent sans avoir à sacrifier notre confort thermique. Elles marchent aussi bien à l&amp;amp;rsquo;intérieur qu&amp;amp;rsquo;à l&amp;amp;rsquo;extérieur. Illustration : Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Grâce aux bouillottes, nous pourrions économiser beaucoup d’énergie et d’argent sans avoir à sacrifier notre confort thermique. Elles marchent aussi bien à l&#39;intérieur qu&#39;à l&#39;extérieur. Illustration : Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Une bouillotte est un récipient refermable rempli d&amp;rsquo;eau chaude, souvent couvert par une housse en tissu, qui se place contre une partie du corps pour rester au chaud. La bouillotte est encore, aujourd’hui, un objet d&amp;rsquo;usage courant dans plusieurs coins du monde comme au Royaume-Uni et au Japon. Mais on l’oublie bien souvent dans la majorité du monde industrialisé. Si elle est bien connue, elle est plus souvent associée au soulagement de douleurs qu’au confort thermique, on l’associe également aux personnes les plus pauvres et les plus âgés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, j’ai envoyé une douzaine de bouillottes à mes amis et ma famille comme cadeau de Noël et leurs réactions étaient presque unanimement positives. Les gens sont plutôt surpris qu&amp;rsquo;un objet si modeste puisse apporter autant de confort. N’ayant ni le temps, ni le budget d&amp;rsquo;envoyer des bouillottes à tout le monde, j&amp;rsquo;ai décidé d’écrire cet article. Il se base principalement sur ma propre expérience – j&amp;rsquo;ai utilisé des bouillottes pendant des années et elles sont la seule source de chaleur dans mon appartement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lhistoire-de-la-bouillotte&#34;&gt;L&amp;rsquo;histoire de la bouillotte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1903, l&amp;rsquo;inventeur croate Eduard Penkala dépose le brevet de la bouillotte en caoutchouc qu&amp;rsquo;il nomme alors le « Termofor ». Mais elle n’est pas apparue du jour au lendemain. L&amp;rsquo;histoire de la bouillotte, bien que celle-ci ait eu d’autres apparences, commence bien plus tôt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/warmwaterzak_dithered.png&#34; alt=&#39;Bouillotte en caoutchouc, fabriquée en Allemagne (1925-35). Source : Museum Rotterdam.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bouillotte en caoutchouc, fabriquée en Allemagne (1925-35). Source : [Museum Rotterdam](https://museumrotterdam.nl/collectie/item/76113-A-B). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les premières « bouillottes » n’étaient autres que des êtres humains et des animaux. Dans les temps anciens, les gens se réchauffaient en se serrant les uns contre les autres. Par exemple, il était courant que tous les membres d’une famille, et même les invités, dorment ensemble dans le même lit. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les gens profitaient également de leurs animaux pour se réchauffer – des « bouillottes » vivantes à fourrure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils se blottissaient contre des vaches et cochons, qui partageaient l&amp;rsquo;espace de vie ou restaient dans l&amp;rsquo;écurie en dessous. Au 18ème siècle, les femmes riches achetaient des « chiens à mains » spécialement élevés – des caniches toys – pour se réchauffer les genoux et mains. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les chauffages personnels prenaient également la forme d’objets – des pierres, briques, pommes de terre – réchauffés au feu de bois, enveloppés dans du papier ou du tissu, et placés sur les genoux, dans les poches, ou bien dans le lit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dès les années 1 500, les gens commencent à utiliser toutes sortes de récipients portables remplis de braises chaudes, avec lesquels ils réchauffaient leurs pieds, leurs mains et leurs lits. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La plupart de ces récipients étaient faite en métal, en cuivre ou en laiton, puis placée dans des boîtes en bois ou céramique pour ne pas se brûler. Au fil du temps, les braises chaudes se sont vues remplacées par de l&amp;rsquo;eau chaude, plus propres et moins dangereuse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au départ, ces premières « vraies » bouillottes étaient fabriquées dans des matériaux solides comme le ver, le métal ou le grès. Ce n’est qu&amp;rsquo;à partir de l&amp;rsquo;invention du caoutchouc vulcanisé au 19ème siècle que les bouillottes plus légères et flexibles voient le jour. Des amis Espagnols m&amp;rsquo;ont parlé de bouillottes fabriquées à partir de peaux d&amp;rsquo;animaux bien que je n&amp;rsquo;aie pu vérifier cette information. Ça ne serait pas étonnant, étant donné que, partout dans le monde, on utilisait des « outres » pour transporter des liquides.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/VictorianCollections-large_dithered.png&#34; alt=&#39;Exemple d&amp;amp;rsquo;une bouillotte couramment utilisée dans les foyers au 20ème siècle avant l&amp;amp;rsquo;arrivée des bouillottes en caoutchouc (Années 1940, Melbourne, Australie). Source : Victorian Collections. https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Exemple d&#39;une bouillotte couramment utilisée dans les foyers au 20ème siècle avant l&#39;arrivée des bouillottes en caoutchouc (Années 1940, Melbourne, Australie). Source : Victorian Collections. [https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799](https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Copper-foment-can-England-1880-1930_dithered.png&#34; alt=&#39;Fabriqué par Kenworty Son and Company à Southport, en Angleterre, ce modèle ovale est incurvé et adapté à la forme du corps. Source : Science Museum, London. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/gf42542b.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Fabriqué par Kenworty Son and Company à Southport, en Angleterre, ce modèle ovale est incurvé et adapté à la forme du corps. Source : Science Museum, London. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/gf42542b](https://wellcomecollection.org/works/gf42542b). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Hexagonal-hot-water-bottle-Austria-1791-1798_dithered.png&#34; alt=&#39;Bouillotte hexagonale, Autriche, 1791-1798. Cette bouillotte est faite en étain et est ornée d’une gravure représentant une forêt. Source : Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bouillotte hexagonale, Autriche, 1791-1798. Cette bouillotte est faite en étain et est ornée d’une gravure représentant une forêt.  Source : Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm](https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/foot-warmer-Lister-Ward_dithered.png&#34; alt=&#39;Ce chauffe-pied (fabriqué en 1927) était utilisé pour réchauffer et réconforter les patients qui séjournaient à l’hôpital. Fabriquée en fer et en étain, on la remplissait d&amp;amp;rsquo;eau chaude avant de la refermer à l’aide d’un bouchon. Fabriquée à : Glasgow, Écosse, Royaume-Uni. Source : Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ce chauffe-pied (fabriqué en 1927) était utilisé pour réchauffer et réconforter les patients qui séjournaient à l’hôpital. Fabriquée en fer et en étain, on la remplissait d&#39;eau chaude avant de la refermer à l’aide d’un bouchon. Fabriquée à : Glasgow, Écosse, Royaume-Uni. Source : Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv](https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/M0354_930804-004_1_dithered.png&#34; alt=&#39;Chauffe-pied Français, date inconnue. Source : Musée Départemental Albert Demard&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Chauffe-pied Français, date inconnue. Source : Musée Départemental Albert Demard 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;bouillottes-contemporaines&#34;&gt;Bouillottes contemporaines&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La bouillotte classique trouvable en magasin aujourd&amp;rsquo;hui est faite en caoutchouc ou en PVC. Ce dernier a quelques avantages, il est moins cher et peut être transparent. Malheureusement, le PVC, contrairement au caoutchouc, contient des produits chimiques (qui donnent sa souplesse au plastique). Une troisième option, plus difficile à trouver : les bouillottes en plastique dur sans assouplissants chimiques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bouillotte Japonaise à forme distincte – le « yutampo » – est, aujourd’hui, généralement faite à partir de ce plastique. On retrouve des traces de son utilisation datant du 15ème siècle à l’époque où elle était fabriquée en métal ou en grès. Bien évidemment, toutes sortes de récipients peuvent être utilisés comme bouillotte. J&amp;rsquo;ai déjà utilisé des bouillottes en métal et même en plastique – j’en reparle dans le reste de l’article.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Malgré sa mauvaise image, la bouillotte connaît, ces derniers temps, d&amp;rsquo;intéressantes innovations.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La bouillotte typique a une forme rectangulaire et peut contenir jusqu&amp;rsquo;à deux litres d&amp;rsquo;eau. Pourtant, malgré sa mauvaise image, la bouillotte connaît, ces derniers temps, d&amp;rsquo;intéressantes innovations. L’une des premières avancées est l’apparition d’une bouillotte rectangulaire plus petite, pouvant contenir de 0,2 à 0,8 litres d&amp;rsquo;eau. Vu leur taille, elles étaient plutôt destinées aux enfants, mais elles pouvaient tout aussi bien servir aux adultes qui les glissaient dans leurs poches ou à l&amp;rsquo;intérieur de leurs vêtements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, il existe aussi des bouillottes plus grandes, qui peuvent contenir jusqu&amp;rsquo;à 3 litres d&amp;rsquo;eau, voire plus. Finalement, la bouillote qui a connu le plus de succès est celle en forme de saucisse : une bouillotte de 80 cm de longueur. On peut l&amp;rsquo;attacher autour de sa taille ou la serrer contre soi dans le canapé ou au lit. Elle peut aussi d&amp;rsquo;être partagée et sa forme la rend extrêmement confortable. Elle peut contenir jusqu&amp;rsquo;à deux litres d&amp;rsquo;eau.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/waterbottle002_dithered.png&#34; alt=&#39;Bouillotte en caoutchouc et en PVC. Image par Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bouillotte en caoutchouc et en PVC. Image par Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/waterbottle005_dithered.png&#34; alt=&#39;Bouillotte en caoutchouc. Image par Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bouillotte en caoutchouc. Image par Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/yutampo2_dithered.png&#34; alt=&#39;Une bouillotte japonaise, ou « yutampo », fabriquée en plastique dur. Source : All About Japan. https://allabout-japan.com/en/article/6244/&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Une bouillotte japonaise, ou « yutampo », fabriquée en plastique dur. Source : All About Japan. [https://allabout-japan.com/en/article/6244/](https://allabout-japan.com/en/article/6244/) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/maruka-yutampo_dithered.png&#34; alt=&#39;On trouve encore des yutampo Japonais en métal. Source : Maruka.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 On trouve encore des yutampo Japonais en métal. Source : Maruka.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;comment-utiliser-une-bouillotte&#34;&gt;Comment utiliser une bouillotte ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ceux qui connaissent les bouillottes, pensent souvent tout de suite à les utiliser au lit. Pourtant, elles peuvent vous garder chaud toute la journée, n&amp;rsquo;importe où, comme dans le canapé, à votre bureau ou, encore mieux, à table.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;utilise une, deux voire trois bouillottes à la fois, selon la température qu’il fait. Je les mets sur les genoux, dans le bas du dos et/ou sous les pieds. Même si la bouillotte ne réchauffe que ces parties du corps directement, sa chaleur se repend partout dans le corps grâce à la circulation sanguine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut utiliser sa bouillotte sous une couverture pour plus de confort. Si je mets une couverture sur mes genoux quand je suis à mon bureau, la bouillote reste chaude encore plus longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encore mieux : les couvertures avec un trou au milieu pour y mettre sa tête – les ponchos en fait – ou celles à manches. Si elles sont assez grandes, elles peuvent s’utiliser comme des tentes et garder le corps entier dans ce microclimat créé par les bouillottes. Draper une source de chaleur de vêtements amples était, auparavant, une stratégie de confort assez commune.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-kotatsu-grey-background_dithered.png&#34; alt=&#39;Une couverture retient la chaleur des bouillottes. Illustration par Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Une couverture retient la chaleur des bouillottes. Illustration par Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Il est même possible d&amp;rsquo;aller un peu plus loin en mettant une grande couverture sur la table avec ses jambes en dessous. Ces techniques pour se réchauffer ont été utilisées dans plusieurs parties du monde, généralement avec du charbon chaud comme source de chaleur, comme par exemple le « kotatsu » Japonais, le « korsi » du Moyen-Orient ou encore le « brasero de picón ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les deux premières sont plutôt utilisées au sol – on est assis par terre – tandis que la dernière est adaptée à la hauteur de chaise habituelle utilisée en Occident. C&amp;rsquo;est facile à mettre en place – et quelques bouillottes font une source de chaleur idéale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bouillottes-en-extérieur&#34;&gt;Bouillottes en extérieur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les techniques décrites ci-dessus ne fonctionne qu’en restant sur place pendant leur utilisation. Le besoin de source de chaleur externe diminue quand on est actif car le corps produit lui-même de la chaleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout, les bouillottes peuvent aussi tenir chaud en déplacement. Elles peuvent être portées sous les vêtements ou même dans des sac (à dos) spécialement conçu pour. Un petit sac à dos contenant une bouillotte – entre les omoplates – fonctionne très bien aussi assis sur une chaise.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-school_dithered.png&#34; alt=&#39;Les bouillottes peuvent fournir du confort thermique même avec les fenêtres ouvertes. Illustration par Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Les bouillottes peuvent fournir du confort thermique même avec les fenêtres ouvertes. Illustration par Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les bouillottes marchent aussi bien en extérieur – à condition que le corps soit protégé des intempéries – qu&amp;rsquo;en intérieur avec les fenêtres ouvertes. Les chauffages modernes fournissent du confort thermique en réchauffant l&amp;rsquo;air d’une pièce, une approche qui, bien évidemment, ne marche pas trop en extérieur ou dans les intérieurs trop aérés. Les bouillottes réchauffent les gens grâce au contact physique direct (une méthode de transfert de chaleur qu’on appelle la conduction). &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;Elles réchauffent les gens, non les espaces.&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui fait des bouillottes une alternative pratique et durable pour se réchauffer sur les terrasses de bars et dans les restaurants. L&amp;rsquo;investissement est minimal : quelques bouillottes et une bouilloire – l&amp;rsquo;eau se réutilise à l&amp;rsquo;infini. Sinon, les gens pourraient apporter leurs propres bouillottes et les remplir en terrasse.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les bouillottes sont une alternative pratique et durable pour se réchauffer sur les terrasses de bars et dans les restaurants.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On peut même aller plus loin et envisager une infrastructure publique permettant de remplir sa bouillotte, pas seulement dans des bars mais à plusieurs endroits comme dans des écoles, des bureaux, et des endroits publics. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les gens pourraient se rassembler autour de fontaines à eau chaude, comme ils le font déjà autour de fontaines à eau froide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Historiquement, les bouillottes – et ses prédécesseurs à base de charbon – étaient utilisés en dehors des foyers. Elles étaient couramment utilisées dans les trains et les bus, tout comme dans les églises, qui n&amp;rsquo;avaient pas de chauffages. Des petites bouillottes avec des cordons de transport et des housses en tissu se glissaient dans les gants en fourrure ou les poches. Aujourd&amp;rsquo;hui, on pourrait aussi garder de l&amp;rsquo;eau chaude dans un thermos pour ensuite la verser dans une bouillotte.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Stoneware_Queens_Muff_Warmer_H_as151a1645z_dithered.png&#34; alt=&#39;&amp;amp;quot;Queens Muff Warmer&amp;amp;quot;. Source : Antiques Atlas. https://www.antiques-atlas.com.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 \&#34;Queens Muff Warmer\&#34;. Source : Antiques Atlas. [https://www.antiques-atlas.com](https://www.antiques-atlas.com). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Curved-rectangular-hot-water-bottle-France-1751-1810_dithered.png&#34; alt=&#39;Bouillotte rectangulaire incurvée, France, 1751-1810. Des oiseaux et des plantes sont gravés sur cette bouillotte. Sa forme permet d’épouser parfaitement le corps. Source : Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bouillotte rectangulaire incurvée, France, 1751-1810. Des oiseaux et des plantes sont gravés sur cette bouillotte. Sa forme permet d’épouser parfaitement le corps. Source : Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn](https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn).  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;combien-économise-t-on-avec-les-bouillottes&#34;&gt;Combien économise-t-on avec les bouillottes ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme on peut s&amp;rsquo;y attendre, il y a très peu – voir pas – de recherche académique sur le potentiel des bouillottes et l&amp;rsquo;énergie que l&amp;rsquo;on peut économiser grâce à elles. Récemment, les scientifiques travaillent plus sur les dispositifs personnels plus sophistiqués comme les bureaux et chaises chauffés électriquement, les résistances chauffantes ou encore les oreillers chauffants à batterie. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces alternatives semblent inutilement complexes quand on les compare avec les bouillottes. Il y a plusieurs manières de réchauffer l&amp;rsquo;eau de façon high-tech comme low-tech, et les récipients peuvent être fabriqués dans des matériaux locaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, ces études montrent que les sources de chaleur personnelles avec des effets similaires de ceux de la bouillotte pourraient permettre d’économiser beaucoup d&amp;rsquo;énergie tout en gardant et souvent en améliorant le confort thermique. Par exemple, une étude a révélé que baisser la température dans un bureau de 20,5°C à 18,8°C et donner à des salariés une chaise chauffante pour compenser la perte de confort, augmentait le confort thermique et diminuait l&amp;rsquo;usage de l’énergie de 35 %.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peu de méthodes de rénovations des locaux permettraient d&amp;rsquo;économiser autant pour un si petit investissement. Pourtant, dans cette expérience, peu de température était perdue. Si les appareils chauffants personnels étaient &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2011/02/insulation-first-the-body-then-the-home/&#34;&gt;utilisés avec des vêtements bien isolants&lt;/a&gt; et/ou des couvertures, les économies d&amp;rsquo;énergie pourraient devenir encore plus marquantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une autre manière d&amp;rsquo;examiner les économies d&amp;rsquo;énergie potentielles de la bouillotte est de calculer l’électricité utilisée pour la chauffer et de comparer ces résultats avec ceux d&amp;rsquo;un chauffage central. Vu que les bouillottes en caoutchouc ou en PVC ne peuvent être remplies que deux tiers pour rester sans danger et confortable, j’imagine un modèle plus grand – 3 litres – qui peut contenir 2 litres en pratique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela fait en sorte que les calculs fonctionnent aussi pour les récipients que l’on peut remplir complètement, comme le yutampo Japonais. Il nous faut 4 200 joules pour augmenter la température d&#39;1 litre d&#39;1 degré Celsius, ce qui veut dire que réchauffer 2 litres d&amp;rsquo;eau de 10°C à 60°C exige 420 kilojoules ou bien 116,7 watt par heure.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/sleep-well_dithered.png&#34; alt=&#39;Publicité pour les bouillottes « Cosimax » de Westbrook &amp;amp;amp; Thompson Ltd&amp;amp;rsquo;s, faites en caoutchouc Dunlop. 1938. Science Museum / Science &amp;amp;amp; Society Picture Library. Source : https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Publicité pour les bouillottes « Cosimax » de Westbrook &amp; Thompson Ltd&#39;s, faites en caoutchouc Dunlop. 1938. Science Museum / Science &amp; Society Picture Library. Source : [https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938](https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En comparaison, l&amp;rsquo;énergie utilisée pour se chauffer au gaz dans une maison moyenne en Belgique – qui a un climat modéré – est de 20 000 kWh par an. Si on suppose que le chauffage moyen Belge n&amp;rsquo;est utilisé que pendant six mois par an, l&amp;rsquo;énergie utilisée quotidiennement est de 109,6 kWh par jour. On pourrait réchauffer à peu près 900 bouillottes par jour – assez pour garder tout le quartier au chaud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginons que quatre foyers utilisent chacun deux bouillottes simultanément et les réchauffent toutes les deux heures dans la journée (16 heures). La somme d&amp;rsquo;énergie sera alors en dessous de 4 kWh, soit quasiment 30 fois moins que le chauffage utilisé par une maison Belge moyenne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne dis pas tout ça pour qu&amp;rsquo;on se mette à remplacer tous les chauffages par des bouillottes. Les hivers plutôt courts et doux ici à Barcelone me permettent d&amp;rsquo;utiliser uniquement des bouillottes pour me chauffer, vu que les températures baissent rarement en dessous des 12°C dans mon appartement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les climats moins favorables, on peut utiliser des bouillottes en plus d’un chauffage central. Les bouillottes créent des îlots de confort thermique pour les activités demandant peu d’effort physique pendant que le reste de l&amp;rsquo;espace reste assez confortable pour y circuler ou y faire des activités plus physiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sécurité&#34;&gt;Sécurité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;eau chaude est moins dangereuse que le charbon chaud, mais n’est pas sans-risque et les bouillottes devraient toujours être utilisées avec précaution. Les instructions exigent de ne pas utiliser de l&amp;rsquo;eau bouillante, ce qui est déjà un conseil judicieux, mais l&amp;rsquo;eau chaude n’a pas besoin d’être bouillante pour être dangereuse. L&amp;rsquo;eau à plus de 60°C peut ébouillanter et engendrer des blessures très sérieuses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pour cette raison que l’on conseille d&amp;rsquo;utiliser l&amp;rsquo;eau du robinet, ou toute autre source d&amp;rsquo;eau chaude de moins de 60°C. Cette température est suffisamment haute pour vous garder au chaud et le seul avantage d&amp;rsquo;utiliser de l&amp;rsquo;eau plus chaude est qu&amp;rsquo;il faut la réchauffer moins souvent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;eau trop chaude peut ébouillanter de plusieurs façons. Premièrement, on peut se renverser de l&amp;rsquo;eau sur les mains en remplissant sa bouillotte. Ensuite, une bouillotte en caoutchouc ou en plastique peut fuir par le bouchon ou par la couture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dernièrement – et c’est le pire scénario – la bouillotte peut éclater et répandre deux litres d&amp;rsquo;eau chaude sur la personne qui l’utilise. Ces accidents sont rares car les bouillottes modernes sont faites selon des standards de qualité. Pourtant, ils arrivent, la plupart du temps parce que la bouillotte est complètement usée.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/jayne-mansfield-hot-water-bottle-ad-1_dithered.png&#34; alt=&#39;La bouillotte Jayne Mansfield est sortie en 1957. La personnage Mansfield – dans une pose pin-up avec ses mains derrière son cou en bikini noir – est faite en plastique rose « rougissant » avec un bouchon en forme de chapeau et mesure près de 50 cm des pieds à la tête. Source : https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 La bouillotte Jayne Mansfield est sortie en 1957. La personnage Mansfield – dans une pose pin-up avec ses mains derrière son cou en bikini noir – est faite en plastique rose « rougissant » avec un bouchon en forme de chapeau et mesure près de 50 cm des pieds à la tête. Source : [https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/](https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pour utiliser les bouillottes en caoutchouc ou le PVC en toute sécurité à des températures plus élevées, il est important d’y faire attention et de les remplacer après quelques années d&amp;rsquo;utilisation. Si l’on tient vraiment à utiliser de l’eau plus chaude, la bouillotte en métal – dans une housse pour empêcher de se brûler – reste l&amp;rsquo;option la moins dangereuse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, si l’on utilise de l&amp;rsquo;eau en dessous de 60°C, la pire chose qui puisse arriver c’est de devenir tout mouillé. Si l’on utilise une bouillotte PET, il est important de ne surtout pas dépasser la température maximale, car elles peuvent fondre exposées à des températures trop élevées. De plus, la bouillotte devrait être jetée après, comme que les températures trop hautes peuvent faire ressortir des produits chimiques dans l&amp;rsquo;eau.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilisation-deau--infrastructure&#34;&gt;Utilisation d&amp;rsquo;eau &amp;amp; infrastructure&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les bouillottes nécessitent également une source d&amp;rsquo;eau. On peut réutiliser la même eau des milliers de fois, limitant ainsi l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;eau à quelques litres pour toute la longueur de vie de la bouillotte. Cependant, ce n&amp;rsquo;est pas toujours la solution la plus pratique. Dans les maisons modernes, l&amp;rsquo;eau chaude peut provenir d&amp;rsquo;une bouilloire électrique, d’une casserole ou encore du robinet d&amp;rsquo;eau chaude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si l&amp;rsquo;eau chaude du robinet est la source la moins dangereuse pour une bouillotte, une fois que l&amp;rsquo;eau a refroidi, il n&amp;rsquo;y a aucun moyen de faire repasser l&amp;rsquo;eau par les tuyaux pour la réchauffer. De plus, l&amp;rsquo;eau du robinet met un peu de temps à se réchauffer, donc on va consommer plus de deux litres.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Même réduire la fréquence de ses douches permet d’économiser facilement l&amp;rsquo;eau et l&amp;rsquo;énergie nécessaire pour garder une bouillotte constamment chaude.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Utiliser une bouilloire électrique – ou une casserole – permet de réutiliser l&amp;rsquo;eau plusieurs fois, mais cela présente également quelques inconvénients. Tout d&amp;rsquo;abord, si jamais on ne peut pas programmer la température de l&amp;rsquo;eau d’une bouilloire, on doit la garder bien à l’œil pour faire en sorte que l&amp;rsquo;eau ne chauffe pas trop. Je résous ce problème en mettant un thermomètre digital dans la bouilloire en chauffant l&amp;rsquo;eau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus, si l’on utilise une bouilloire pour chauffer l’eau d&amp;rsquo;une bouillotte en caoutchouc, celle-ci ne peut plus être utilisé pour chauffer de l&amp;rsquo;eau pour la consommation humaine car elle aura un goût mauvais. Il faudra donc utiliser une bouilloire différente pour l&amp;rsquo;eau des bouillottes, ou bien réchauffer l&amp;rsquo;eau dans la seule bouilloire de la maison puis la verser dans l’évier une fois refroidie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si l&amp;rsquo;on ne peut pas réutiliser l’eau pour notre propre usage, on peut, par exemple, arroser ses plantes avec, le gaspillage reste donc assez limité. La &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/&#34;&gt;douche moyenne&lt;/a&gt; peut remplir jusqu&amp;rsquo;à 37 bouillottes. De même, une douche moyenne correspond à la quantité d&amp;rsquo;énergie nécessaire pour réchauffer 17 bouillottes (qui ont de l&amp;rsquo;eau plus chaude que celle de la douche). Par conséquent, même de fait de réduire la fréquence de ses douches permet d’économiser facilement l&amp;rsquo;eau et l&amp;rsquo;énergie nécessaire pour garder une bouillotte constamment chaude.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/stone-bottle_dithered.png&#34; alt=&#39;Bouillotte en grès (1901-1910). Source : Auckland War Memorial Museum&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bouillotte en grès (1901-1910). Source : Auckland War Memorial Museum 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/te-aburi_dithered.png&#34; alt=&#39;Les Japonais offraient un petit pot rond en grès – un « te-aburi » – rempli de charbon chaud à leurs invités. Des chauffe-mains en cuivre ou bronze de quelques centimètres de diamètre, souvent perforés et avec des poignées de transport, appelés « shou lu » étaient utilisés en Chine. Image dans le domaine public. En savoir plus : https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Les Japonais offraient un petit pot rond en grès – un « te-aburi » – rempli de charbon chaud à leurs invités. Des chauffe-mains en cuivre ou bronze de quelques centimètres de diamètre, souvent perforés et avec des poignées de transport, appelés « shou lu » étaient utilisés en Chine. Image dans le domaine public. En savoir plus : [https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/](https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;bouillottes-froides&#34;&gt;Bouillottes froides&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On peut aussi utiliser les bouillottes pour se rafraîchir. Dans ce cas-là, on les remplit d&amp;rsquo;eau froide avant de les mettre au congélateur. Rafraîchir les gens et beaucoup plus efficace que de rafraîchir des pièces entières. Je n&amp;rsquo;ai pas de climatisation et je suis complètement dépendant de mes &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2014/09/the-revenge-of-the-circulating-fan/&#34;&gt;ventilateurs&lt;/a&gt; et de bouillottes froides en été, quand les températures dépassent les 30°C. J&amp;rsquo;utilise les « bouillottes froides » de la même façon que les bouillottes chaudes – au lit, sous mes pieds ou bien contre mon dos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour me rafraîchir, j&amp;rsquo;utilise les bouillotte PET en plastique et des récipients en métal, mais pas les bouillottes en caoutchouc car elles durcissent et deviennent fragile. Il faut bien faire attention à ne pas remplir la bouillotte complètement – le volume de l’eau augmente une fois congelée – et de mettre la bouillotte dans une housse protectrice pour empêcher de se geler la peau. Il faut également garder à l’esprit que de la condensation se forme sur la bouillotte à mesure que la glace fond et qu’elle peut mouiller les vêtements – même si cela permet de se rafraîchir encore plus. Comme les bouillottes chaudes, les bouillottes froides fonctionnent aussi bien en extérieur qu&amp;rsquo;en intérieur.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cette coutume avait des règles strictes. Par exemple, les hommes invités dormaient d&amp;rsquo;un côté du lit, tandis que les femmes de la famille dormaient de l&amp;rsquo;autre côté. Source : Ekirch, A. Roger. At day&amp;rsquo;s close: night in times past. WW Norton &amp;amp; Company, 2006.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.encompassingdesigns.com/blog/hot-water-bottlesa-thing-of-the-past&#34;&gt;https://www.encompassingdesigns.com/blog/hot-water-bottlesa-thing-of-the-past&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;La « casserole chauffante » ou le « chauffe-lit » était un récipient en métal rempli de charbon chaud avec une longue poignée. On la glissait entre les couvertures du lit pour ensuite la passer partout dans le lit pour bien en réchauffer chaque recoin avant d’y rentrer. Une autre solution pour réchauffer le lit : le « lit chariot », une extension ou une étagère en bois conçue pour tenir un pot rempli de charbon chaud, qui était glissée sous le lit avec un couvercle en métal. Contrairement à la casserole chauffante, le lit chariot apporte de la chaleur toute la nuit. Voir : &lt;a href=&#34;http://www.oldandinteresting.com/warming-the-bed.aspx&#34;&gt;http://www.oldandinteresting.com/warming-the-bed.aspx&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Quelques villes avaient des systèmes publics pour fournir de l&amp;rsquo;eau chaude. Par exemple, pendant la première moitié du 20ème siècle, la ville de Rotterdam avait plusieurs centaines de « distillateurs d&amp;rsquo;eau » ou les gens venaient remplir leurs seaux d&amp;rsquo;eau chaude pour l’utiliser à la maison. Depuis très longtemps, il est coutume, en Chine, de fournir de l&amp;rsquo;eau chaude aux citoyens partout où ils vont – surtout pour boire. À partir des années 1830, les magasins à eau chaude – connus sous le nom de « laohuzao » ou « poêle tigre » – apparaissent dans les grandes villes tout au long de la rivière Yangtze. Aujourd&amp;rsquo;hui, en Chine, quasiment chaque bâtiment public, entreprise et bureau d&amp;rsquo;administration dans les écoles a une fontaine à eau chaude – même les TGV. En savoir plus : &lt;a href=&#34;https://www.sixthtone.com/news/1000919/the-history-behind-chinas-obsession-with-hot-water&#34;&gt;https://www.sixthtone.com/news/1000919/the-history-behind-chinas-obsession-with-hot-water&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Verhaart, Jacob, Michal Veselý, et Wim Zeiler. « Personal heating: effectiveness and energy use. » Building Research &amp;amp; Information 43.3 (2015) : 346-354. &lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09613218.2015.1001606&#34;&gt;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09613218.2015.1001606&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Deng, Qihong, et al. « Human thermal sensation and comfort in a non-uniform environment with personalized heating. » Science of the total environment 578 (2017): 242-248.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Mishra, A. K., M. G. L. C. Loomans, and Jan LM Hensen. « Thermal comfort of heterogeneous and dynamic indoor conditions—An overview. » Building and Environment 109 (2016): 82-100. &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0360132316303560&#34;&gt;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0360132316303560&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le site imprimé : premier volume en français</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/images/dithers/french-book-TomeIII_dithered.png" type="image/png" length="26482" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/images/dithers/french-book-TomeIII_dithered.png&#34; alt=&#39;Le site imprimé : premier volume en français&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le site imprimé : premier volume en français 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ces dernières années, Low-tech Magazine a fait le saut du web au papier. Quatre volumes imprimés sont disponibles en anglais, et aujourd&amp;rsquo;hui nous lançons le premier livre en français. Il concerne le troisième volume, qui rassemble 18 articles publiés entre 2018 et 2021. L&amp;rsquo;ouvrage compte 400 pages et contient 184 images en noir et blanc. Il est &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/en/us/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html?page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;disponible dans notre librairie Lulu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les traductions ont été révisées et harmonisées, un changement qui n&amp;rsquo;est pas encore reflété sur le site web. Si les ventes de ce livre ne sont pas décevantes, nous publierons deux autres volumes plus tard dans l&amp;rsquo;année. Ceux-ci regrouperont tous les articles mis en ligne entre 2007 et 2012 (Volume I) et entre 2012 et 2018 (Volume II). Nous avons décidé de publier d&amp;rsquo;abord cette série de livres en Français car la France est devenue le deuxième plus grand lectorat pour le site de Low-tech Magazine, après les Etats-Unis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-avantages-du-papier&#34;&gt;Les avantages du papier&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La version imprimée de Low-tech Magazine est accessible sans avoir besoin d’un ordinateur, d’internet ou d’une alimentation électrique – ou quand le site internet solaire est hors service à cause d’une mauvaise météo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le papier offre des bénéfices additionnels. Il est plus doux pour les yeux qu’un écran d’ordinateur, offre une lecture sans distraction, permet une navigation rapide et flexible et est à tout moment disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un site internet imprimé permet également de préserver le contenu de Low-tech Magazine sur le long terme. Les sites web ne vivent pas éternellement et l’internet ne devrait pas être pris pour acquis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;impression-à-la-demande&#34;&gt;Impression à la demande&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce livre est imprimé à la demande, c’est-à-dire qu’un exemplaire est seulement imprimé quand quelqu’un le commande. Lulu.com travaille avec des imprimeurs partout autour du monde afin que la plupart des copies soient produites localement et voyagent sur des distances relativement courtes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’impression à la demande est le choix le plus durable et il nous permet de proposer des livres pour un prix relativement bas tout en dégageant un profit décent, sans investissement initial majeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela allonge le délai pour recevoir le livre et, parce que chaque copie transite directement de l’imprimeur au consommateur, il n’y a pas de moyen pour nous de contrôler la qualité d’impression. Plus de 4000 copies en Anglais ont été vendues, avec très peu de réclamations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, si vous recevez un exemplaire mal imprimé, vous devriez en informer Lulu afin d’obtenir un échange. D’après mon expérience, c’est un processus très fluide et il n’est pas nécessaire de retourner l’exemplaire abimé. Si ce n’est pas le cas, merci de me contacter à &lt;a href=&#34;mailto:kris@lowtechmagazine.com&#34;&gt;kris@lowtechmagazine.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;remerciements&#34;&gt;Remerciements&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je remercie Kathy Vanhout, qui coordonne les traductions et qui a préparé le contenu de cette édition, Laia Comellas, en charge de la composition, Stanislas Oriot, qui a harmonisé le style des traductions, et Adriana Parra, qui nous a soutenu pendant tout le processus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par dessus tout, je remercie tous les volontaires qui ont proposé de traduire les articles et ont participé à la relecture des traductions. Pour ce volume, ces personnes sont  Sango Barker-Giles, Jeanne Bowie, Sévérine D., Benjamin Gervasoni, Maëlle Gonzales, Adrien Krauz, Théo Manent, Camille Martin, Robin Mayol, Stanislas Oriot, Max Pinsard et Marie Verdeil. Sans vous, ce livre n&amp;rsquo;aurait jamais vu le jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/en/us/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html&#34;&gt;Low-tech Magazine 2018-2021 (Version en Français)&lt;/a&gt;, Kris De Decker, 400pp., ISBN 9781678137489.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/images/dithers/tomeIII-candle_dithered.png&#34; alt=&#39;Le site imprimé : premier volume en français&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le site imprimé : premier volume en français 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;table-des-matières&#34;&gt;Table des matières&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les matelas-fascines : la vannerie se déchaîne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment fabriquer un panneau solaire low-tech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment concevoir un voilier pour le 21e siècle?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les étangs urbains à poissons : un traitement des eaux usées à faible technicité pour les villes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les soins de santé high-tech sont-ils écologiquement durables ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les fermes verticales occupent autant d’espace que les autres&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment et pourquoi j’ai arrêté d’acheter de nouveaux ordinateurs portables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment rendre l’énergie de la biomasse à nouveau durable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poêles thermoélectriques : la fin des panneaux solaires ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faire pousser des plantes subtropicales malgré le gel hivernal : La culture de fruitiers en tranchées&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un site Web à énergie solaire est-il soutenable ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trop de combustion, pas assez de feux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le douche à brumisation: vers un confort plus durable?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour que l’énergie éolienne redevienne durable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Réinventer la petite éolienne domestique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chauffer sa maison avec une éolienne mécanique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Garder certaines lumières allumées: redéfinir la sécurité énergétique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L’Économie Circulaire Est-Elle Vraiment Circulaire?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Poêles thermoélectriques : la fin des panneaux solaires ?</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/thermoelectric-stove-intro_dithered.png" type="image/png" length="32170" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/thermoelectric-stove-intro_dithered.png&#34; alt=&#39;Illustration : Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Illustration : [Diego Marmolejo](https://www.instagram.com/ddidak/).  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2019/12/too-much-combustion-too-little-fire/&#34;&gt;le moulin à vent, apparu il y a 2 000 ans, est l’ancêtre de éolienne moderne&lt;/a&gt;, le feu de cheminée et le poêle à bois sont quant à eux les prédécesseurs plus vieux encore des panneaux solaires. Tout comme ces derniers, les arbres et
les plantes transforment la lumière en source d’énergie utile à l’humain. La combustion du bois et d’autres biomasses a apporté, au cours de l’histoire, l’énergie thermique nécessaire à la cuisine, au chauffage, au nettoyage et à l’éclairage des foyers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La photosynthèse est également, et depuis toujours, un acteur invisible de la puissance mécanique : elle est à l’origine de l’énergie humaine et animale, ainsi que des matériaux utilisés dans la construction de moulins à eau et à vent. Ni le moulin à vent ni le poêle à bois ne produisaient à l’origine d’électricité, mais aujourd’hui, tous deux peuvent être modifiés pour le faire. Il suffit de relier un générateur électrique au moulin à vent et un générateur thermoélectrique au poêle à bois.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;générateur-thermoélectrique&#34;&gt;Générateur thermoélectrique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les générateurs thermoélectriques sont très proches des générateurs « photoélectriques », désormais appelés générateurs « photovoltaïques » ou cellules solaires photovoltaïques. Un générateur photovoltaïque transforme la lumière en électricité, et un générateur thermoélectrique transforme la chaleur en électricité. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les générateurs thermoélectriques sont des modules très compacts composés d’éléments semi-conducteurs reliés les uns aux autres par des bandes de métal, mais entourés de plaques isolantes en céramique diffusant uniquement la chaleur. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; On peut les acheter librement auprès de fabricants tels que Hi-Z, Tellurex, Thermalforce et Thermomanic.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/teg_dithered.png&#34; alt=&#39;Générateur thermoélectrique. Image : Gerardtv (CC BY-SA 3.0)&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Générateur thermoélectrique. Image : Gerardtv (CC BY-SA 3.0) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/teg-open-copyright_dithered.png&#34; alt=&#39;Générateur thermoélectrique. Droits obtenus pour l’utilisation de l’image ci-dessus auprès de Applied Thermoelectric Solutions LLC, How Thermoelectric Generators Work.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Générateur thermoélectrique. Droits obtenus pour l’utilisation de l’image ci-dessus auprès de Applied Thermoelectric Solutions LLC, [How Thermoelectric Generators Work](https://thermoelectricsolutions.com/how-thermoelectric-generators-work/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Fixer un générateur thermoélectrique à un poêle à bois produira de l’électricité à chaque utilisation de l’appareil pour cuisiner, chauffer une pièce ou de l’eau. Lors des expériences utilisant les prototypes décrits ci-dessous, la puissance du courant générée par chaque module varie entre 3 et 19 watts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme avec des panneaux solaires, plusieurs générateurs peuvent être reliés parallèlement et en série pour générer autant de tension et de puissance que nécessaire, à condition bien sûr de ne pas recouvrir entièrement la surface du poêle. Et comme avec des panneaux solaires, le courant généré est contrôlé à l’aide d’un régulateur de charge puis conservé dans une batterie, afin que de l’énergie soit disponible même lorsque l’appareil n’est pas allumé. Un poêle thermoélectrique est généralement utilisé pour alimenter des &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2016/04/slow-electricity-the-return-of-dc-power/&#34;&gt;appareils à courant continu basse tension&lt;/a&gt;, pour éviter la perte d’énergie lors de l’utilisation d’un convertisseur de puissance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les poêles thermoélectriques pourraient être utilisés dans de nombreux pays. L’hémisphère sud est la première cible des recherches menées, près de 3 milliards de personnes (40 % de la population mondiale) dépendant encore de la combustion de biomasse pour la cuisine et l’accès à l’eau chaude. Certains foyers dépendent également du poêle ou du feu de cheminée pour l’éclairage (1,3 milliard de personnes n’ont pas accès à l’électricité) et le chauffage pendant une partie de l’année. Mais les sociétés plus développées font également l’objet de recherches, les poêles et feux de cheminée ayant particulièrement gagné en popularité, notamment en dehors des espaces urbains.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;100-efficace&#34;&gt;100 % efficace&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis la toute première description de l’effet thermoélectrique par Thomas Seebeck en 1821, les générateurs thermoélectriques sont critiqués pour leur faible rendement d’électricité. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; De nos jours, la puissance électrique des générateurs n’est que de 5 ou 6 %, soit près de trois fois moins que les panneaux solaires les plus couramment utilisés. &lt;sup id=&#34;fnref1:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, l’efficacité électrique d’un générateur thermoélectrique importe peu lorsqu’il est relié à un poêle. Si un générateur ne transforme que 5 % de la chaleur d’un poêle en électricité, les autres 95 %  sont toujours libérés sous forme chaleur. Si le poêle sert à chauffer une pièce, il n’y a aucune perte énergétique : il continue à remplir sa mission originelle. L’efficacité totale du système (chaleur + électricité) est proche de 100 % et il n’y a aucune perte énergétique. Avec un poêle approprié, la chaleur libérée peut aussi servir à cuisiner ou à chauffer l’eau.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plus-fiable-que-les-panneaux-solaires&#34;&gt;Plus fiable que les panneaux solaires&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les générateurs thermoélectriques et les panneaux solaires ont beaucoup de points positifs en commun : ils sont modulaires, ne requièrent que peu d’entretien, n’ont pas de pièces mobiles, sont silencieux et durent très longtemps. &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Cependant, les générateurs thermoélectriques ont d’autres avantages intéressants par rapport aux panneaux solaires, pour peu qu’il y ait une source de chaleur (non électrique) régulièrement utilisée dans le foyer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si les générateurs sont environ trois fois moins efficaces que les panneaux solaires, les poêles thermoélectriques représentent une source d’énergie plus fiable, car moins dépendante de la météo, des saisons et de l’heure. Dans le jargon, on dit que les poêles thermoélectriques ont un « facteur de charge » plus élevé que les panneaux solaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si un poêle n’est utilisé que pour cuisiner ou pour chauffer l’eau, le générateur assure une production d’énergie fiable et durable, quel que soit le climat. De plus, la production énergétique d’un poêle thermoélectrique correspond bien souvent aux besoins énergétiques des propriétaires : les périodes où le poêle est utilisé sont généralement les périodes où le plus d’électricité est consommée. Les panneaux solaires, à l’inverse, ont une production faible, voire nulle, durant les périodes de forte demande énergétique.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/russian-radio-kerosene-powered_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Un générateur thermoélectrique soviétique sur une lampe à kérosène, alimentant une radio, 1959. Source : The Museum of Retrotechnology.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Un générateur thermoélectrique soviétique sur une lampe à kérosène, alimentant une radio, 1959. Source : [The Museum of Retrotechnology](http://www.douglas-self.com/MUSEUM/POWER/thermoelectric/thermoelectric.htm).  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Remarque : ces avantages disparaissent lorsque les générateurs thermoélectriques sont directement alimentés par la chaleur solaire. Les générateurs thermoélectriques solaires (ou « STEGS » en anglais pour Solar Thermoelectric Generators), qui récupèrent la chaleur des rayons du soleil, ne compensent pas leur faible efficacité par leur fiabilité, car ils dépendent de la météo tout autant que les panneaux solaires. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-plus-petites-batteries&#34;&gt;De plus petites batteries&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La batterie d’un système thermoélectrique nécessite une plus petite capacité de stockage énergétique que celle d’un système solaire qui doit compenser les nuits, les saisons moins ensoleillées ou les jours pluvieux. La batterie ne doit assurer la production d’électricité qu’entre deux utilisations du poêle, il n’est donc pas nécessaire d’ajouter d’autres générateurs pour compenser les périodes de faible production.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est possible d’utiliser à la fois des panneaux solaires et des poêles thermoélectriques pour obtenir un système durable et autonome ne nécessitant que peu de stockage d’énergie. Un tel système hybride fonctionne parfaitement avec un poêle qui ne sert qu’à chauffer des pièces. Les générateurs thermoélectriques produisent la majorité de l’électricité en hiver et les panneaux solaires prennent le relais pendant la période estivale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;moins-cher-à-installer-plus-facile-à-recycler&#34;&gt;Moins cher à installer, plus facile à recycler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les générateurs thermoélectriques sont aussi plus faciles à installer que les panneaux solaires. Nul besoin de construire une structure sur le toit et un lien avec le réseau, étant donné que l’intégralité du système de production est dans la maison. Cela évite aussi les vols, un problème majeur dans certaines régions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous ces avantages peuvent rendre l’énergie produite par les poêles électriques moins chère que celles des panneaux solaires. La fabrication de batteries, générateurs et supports demande moins d’énergie, de ressources et de finances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concernant la durabilité, les modules thermoélectriques présentent un autre avantage : contrairement aux panneaux solaires, ils sont relativement faciles à recycler. Même si les cellules solaires en silicium sont recyclables, elles sont entourées d’une pellicule en plastique (généralement en « EVA » ou en polymère d’éthylène ou d’acétate de vinyle), nécessaire au bon fonctionnement des générateurs sur le long terme. &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ôter cette couche sans détruire les cellules de silicium est techniquement possible, mais tellement complexe que le recyclage perd tout son intérêt financier et énergétique. &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les modules thermoélectriques de leur côté ne contiennent aucune forme de plastique. &lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;refroidir-les-générateurs&#34;&gt;Refroidir les générateurs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’efficacité électrique d’un générateur thermoélectrique ne dépend pas uniquement du générateur en lui-même. Elle dépend pour beaucoup de la différence de température entre le côté chaud et le côté froid du générateur. En réduisant de moitié l’écart de température entre les deux côtés, on réduit de trois quarts la quantité d’électricité produite. La gestion de la température des générateurs est donc très importante pour générer plus de puissance avec moins de générateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’un côté, cela implique de trouver la partie la plus chaude d’un poêle pour y fixer les générateurs, à condition qu’ils en supportent la chaleur. La température de surface des poêles varie généralement entre 100 et 300 degrés Celsius ; or les générateurs en tellurure de bismuth (les moins chers et plus efficaces) résistent à des températures continues entre 150 et 350 degrés, selon le modèle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’un autre côté, la gestion thermique consiste aussi à réduire le plus possible la température du côté froid. Cette réduction peut se faire soit par convection forcée, qui implique l’utilisation de ventilateurs et de pompes électriques, soit par convection naturelle, à l’aide de dissipateurs thermiques passifs sans charge parasite sur le système.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les systèmes de refroidissements actifs sont généralement plus efficaces, malgré l&amp;rsquo;addition d’un ventilateur ou d’une pompe supplémentaire. Cependant, les systèmes passifs sont silencieux, plus fiables et moins onéreux que les systèmes actifs. De plus, le dysfonctionnement d’un ventilateur peut compromettre le système entier à cause d’une surchauffe. &lt;sup id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;poêles-thermoélectriques-avec-dissipateurs-thermiques&#34;&gt;Poêles thermoélectriques avec dissipateurs thermiques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les premiers poêles thermoélectriques ont été construits au début des années 2000, même si les Soviétiques avaient mis au point un concept similaire dans les années 1950 avec des radios presque intégralement électriques, alimentées par des lampes à kérosène. &lt;sup id=&#34;fnref1:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En 2004, une équipe de chercheurs libanais modernise un poêle à bois classique en fonte en y intégrant un générateur thermoélectrique de 56 mm sur 56 mm conçu spécialement. &lt;sup id=&#34;fnref:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Le poêle, utilisé pour cuisiner, chauffer de l’eau et des pièces est plutôt petit (52 x 44 x 29 cm) et pèse 40 kg.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/lebanese-wood-stove_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le poêle en fonte utilisé lors des expériences. [^18]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le poêle en fonte utilisé lors des expériences. [^18] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les chercheurs ont vissé une plaque en aluminium d’un centimètre d’épaisseur sur la partie la plus chaude du poêle, puis y ont fixé le générateur. Un grand dissipateur thermique (180 x 136 x 125 mm) en aluminium a ensuite été attaché au côté froid du générateur. En brûlant 2,5 kg de pin par heure, ils ont obtenu une charge électrique moyenne de 4,2 watts. Faire fonctionner ce poêle pendant 10 heures par jour (plus phase de chauffage) fournirait donc 42 watts-heures d’électricité à un foyer libanais rural, &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/01/how-much-energy-do-we-need/&#34;&gt;ce qui est suffisant pour couvrir les besoins basiques&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/teg-on-wood-stove-lebanon_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Détails de l’installation du générateur thermoélectrique et emplacement sur le poêle. [^18]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Détails de l’installation du générateur thermoélectrique et emplacement sur le poêle. [^18] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On peut ajouter plus de générateurs et de dissipateurs thermiques afin d’augmenter la quantité d’énergie produite, mais les générateurs supplémentaires auront un rendement moins élevé étant donné qu’ils seront placés à des zones à température moins élevée. On peut également augmenter la production d’énergie en utilisant un dissipateur thermique plus grand ou plus onéreux dont les matériaux présentent une meilleure conductivité thermique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-poêles-thermoélectriques-avec-ventilateurs&#34;&gt;Les poêles thermoélectriques avec ventilateurs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;À ce jour, la plupart des poêles thermoélectriques utilisent un ventilateur électrique pour refroidir le générateur, ainsi qu’un dissipateur thermique de petite taille. Bien que le ventilateur puisse casser et soit une charge parasite pour le système, il augmente aussi l’efficacité du poêle en ventilant de l’air chaud dans la chambre de combustion, réduisant de moitié la consommation de bois et la pollution créée. De plus, les poêles à ventilateur ne nécessitent pas de cheminée : un tuyau d’échappement horizontal suffit. &lt;sup id=&#34;fnref:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ils pourraient donc réduire la consommation de bois et la pollution dans les régions rurales des pays du Sud où la population n’a pas accès à l’électricité ni les moyens de construire de cheminée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une étude menée sur une cuisinière thermoélectrique à convection forcée sur laquelle un générateur était fixé a trouvé une production de 4,5 watts, dont 1 watt alimentant le ventilateur. &lt;sup id=&#34;fnref:20&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:20&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La production énergétique nette (3,5 watts) est moins élevée que celle d’un poêle thermoélectrique à dissipateur thermique (4,2 watts), mais la consommation de bois est divisée par deux. En effet, le générateur de la cuisinière générait 3,5 watts nets d’électricité en consommant 1 kg de bois par heure, contre 2,5 kg de bois pour 4,2 watts avec le dissipateur thermique.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/teg-draft-cookstove_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Cuisinière thermoélectrique à convection forcée. [^20]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Cuisinière thermoélectrique à convection forcée. [^20]  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Une cuisinière thermoélectrique similaire a été testée pendant 80 jours au Malawi et fut particulièrement appréciée par les utilisateurs, car elle produisait plus d’électricité que nécessaire. Au cours de cette période, entre 250 et 700 watts-heure d’électricité ont été produits par l’appareil, pour une consommation variante entre 100 et 250 watts-heure. &lt;sup id=&#34;fnref:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des cuisinières thermoélectriques à ventilateur sont disponibles sur le marché, conçues notamment pour les randonneurs. On trouve par exemple les poêles BioLite, Termomanic et Termefor, dont la production énergétique est annoncée entre 3 et 10 watts, en fonction du modèle et du nombre de générateurs inclus. &lt;sup id=&#34;fnref1:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-poêles-thermoélectriques-à-réservoirs&#34;&gt;Les poêles thermoélectriques à réservoirs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les poêles thermoélectriques les plus efficaces sont ceux dont les générateurs sont directement refroidis par un réservoir d’eau. La résistance thermique de l’eau étant moins élevée que celle de l’air, utiliser un réservoir accélère le refroidissement. De plus, sa température ne peut dépasser les 100 degrés Celsius, ce qui réduit le risque de panne due à une surchauffe.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/teg-water_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : le principe de poêle thermoélectrique à refroidissement passif. [^17]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : le principe de poêle thermoélectrique à refroidissement passif. [^17] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Lorsque les générateurs thermoélectriques sont refroidis grâce à l’eau, la chaleur « perdue » lors de la conversion énergétique ne sert pas à chauffer l’air ambiant, mais à chauffer l’eau utilisée lors de tâches domestiques. Les systèmes de refroidissement à l’eau de poêles thermoélectriques peuvent être actifs (pompe) ou passifs (aucune pièce mobile). &lt;sup id=&#34;fnref2:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La plupart des poêles thermoélectriques avec un système de refroidissement passif à l’eau sont de petite taille et utilisés pour ne chauffer que de petites quantités d’eau. C’est d’ailleurs plus souvent une casserole qui est équipée de générateurs thermoélectriques que le poêle lui-même. Par exemple, le PowerPot est une casserole de randonnée disponible sur le marché et équipée, à sa base, d’un générateur thermoélectrique. Placée directement sur le feu, sa production d’énergie est annoncée entre 5 et 10 watts par heure.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/clip-stove_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : poêle à bois multi-usage à système de refroidissement passif à l’eau. [^22]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : poêle à bois multi-usage à système de refroidissement passif à l’eau. [^22] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un plus grand poêle a également été conçu par des chercheurs français, s’inspirant de grands poêles à bois multi-usages marocains. &lt;sup id=&#34;fnref1:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:22&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:22&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:23&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:23&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:24&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:24&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;24&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:25&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:25&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les chercheurs ont installé huit générateurs thermoélectriques sous un réservoir intégré de 30 L, servant à la fois de dissipateur thermique pour le générateur et de réserve d’eau chaude pour le foyer. Le poêle, équipé d’un ventilateur électrique autonome, comporte également une double chambre de combustion pour en augmenter l’efficacité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un prototype a généré lors de tests près de 28 watts d’électricité à l’aide de deux générateurs, tout en ayant consommé 1,5 kg de bois pour la cuisine ou le chauffage. Le ventilateur ayant consommé 15 W, 13 W d’énergie peuvent alimenter d’autres appareils. Ce même poêle a chauffé 60 litres d’eau par heure. En fonction de la durée des deux sessions de cuisine chaque jour, entre 35 et 55 watts-heure d’électricité peuvent être emmagasinés dans une batterie. Les chercheurs ont pris en compte les pertes énergétiques causées par le régulateur de charge, la batterie 6 V et le ventilateur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-poêles-thermoélectriques-avec-pompes&#34;&gt;Les poêles thermoélectriques avec pompes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il existe un inconvénient au refroidissement passif à l’eau. Tandis que la température de l’eau du réservoir augmente, la différence entre le côté chaud et le côté froid du générateur diminue et avec elle l’efficacité électrique. Cela suppose donc, pour ne pas perdre en efficacité, de laisser l’eau refroidir ou de la remplacer par de l’eau froide entre deux utilisations. Une pompe facilite ce processus.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/prototype-goudarzi_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/water-cooling-system-2-goudarzi_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/water-cooling-system-goudarzi_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Prototype de poêle thermoélectrique avec refroidissement à l’eau des générateurs. [^26]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Prototype de poêle thermoélectrique avec refroidissement à l’eau des générateurs. [^26] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En 2015, un prototype de poêle à bois utilisé pour la cuisine et le chauffage fut équipé de 21 générateurs thermoélectriques. Les générateurs, accompagnés d’un système de refroidissement à base d’eau pompée, produisirent entre 25 W d’électricité (pour 1 kg de pin par heure) et 166 W (pour 9 kg de bois par heure) en passant par 70 W (pour 4 kg bois/heure). &lt;sup id=&#34;fnref:26&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:26&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;26&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La production individuelle des générateurs s’élevant à 7,9 W, cela représente près du double d’un poêle à système de refroidissement à air. La pompe consomme 5 W et le poêle est également équipé d’un ventilateur consommant 1 W fin d&amp;rsquo;augmenter l&amp;rsquo;efficacité de la combustion. &lt;sup id=&#34;fnref:27&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:27&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;27&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:28&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:28&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;28&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;des-chaudières-à-gaz-thermoélectriques&#34;&gt;Des chaudières à gaz thermoélectriques ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les générateurs thermoélectriques accompagnés d’un système de refroidissement à l’eau correspondent davantage aux infrastructures de sociétés industrialisées, en particulier dans les foyers qui profitent de chauffage centralisé. L’addition de générateurs augmenterait la production d’électricité pour répondre aux besoins d’une famille consommant beaucoup d’énergie. Cependant, ce système présente quelques failles. Tout d’abord, le chauffage centralisé ne concerne que le chauffage des pièces et de l’eau, mais pas la cuisine, ce qui diminue la fiabilité de la production sur une année complète. Ensuite, très peu de systèmes de chauffage centralisé fonctionnent à partir de combustion de biomasse. En effet, la plupart utilisent du gaz, de pétrole ou de l’électricité.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/teg-pellet-moser_dithered.png&#34; alt=&#39;Prototype d’un four à pellets thermoélectrique. [^30]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Prototype d’un four à pellets thermoélectrique. [^30]  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Évidemment, si la source de chaleur est électrique, il n’y a plus d’intérêt à y
adjoindre un générateur thermoélectrique. Le système thermoélectrique est incompatible avec l’idée d’installations écologiques « high-tech » qui comprendraient une pompe à chaleur électrique pour chauffer le foyer, des plaques électriques pour cuisiner et une chaudière électrique pour chauffer l’eau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, lorsque la source d’énergie est le pétrole ou le gaz, une chaudière thermoélectrique est tout autant une solution à bilan carbone faible qu’un panneau solaire photovoltaïque connecté au réseau. &lt;sup id=&#34;fnref:29&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:29&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Un système de chauffage thermoélectrique ne rend pas un foyer indépendant des combustibles fossiles, mais des panneaux solaires photovoltaïques connectés au réseau non plus. Ce dernier dépend du réseau électrique (majoritairement alimenté par des combustibles fossiles) pour contrôler les pénuries et surplus énergétiques et compte généralement sur le chauffage centralisé à base de combustibles fossiles pour le chauffage du foyer et de l’eau.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/images/dithers/1-kw-thermo-electric-generator-liu2014_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Un générateur thermoélectrique de 1 kW accompagné d’un système de refroidissement à l’eau pour les ressources géothermiques à basse température. [^31]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Un générateur thermoélectrique de 1 kW accompagné d’un système de refroidissement à l’eau pour les ressources géothermiques à basse température. [^31] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un système de chauffage thermoélectrique alimenté par des combustibles fossiles vaut largement celui d’une grande centrale de cogénération récupérant la chaleur issue de sa production d’électricité pour la redistribuer aux foyers pour le chauffage. Avec un système de chauffage thermoélectrique, la chaleur et l’électricité sont produites et utilisées in situ. Nul besoin de mettre en place une infrastructure pour distribuer la chaleur et l’électricité, comme avec une centrale de cogénération. Cela est plus efficient en ressources et évite des pertes énergétiques liées au transport qui représentent entre 10 et 20 % de la chaleur et entre 3 et 10 % de l’électricité (voire bien plus dans certaines régions).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une centrale de cogénération est énergiquement plus efficace pour transformer la chaleur en électricité (entre 25 et 40 % de rendement), ce qui signifie qu’un système de chauffage thermoélectrique produit une plus grande proportion de chaleur et une moins grande proportion d’électricité. Mais cela est loin d’être un problème, car même en Europe, 80 % de l’électricité consommée en moyenne dans les foyers sert à alimenter le chauffage de l’eau et des pièces.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Dans les deux cas, le fonctionnement peut être inversé. En envoyant un courant électrique à un générateur thermoélectrique, celui-ci peut servir d’unité de chauffage ou de refroidissement. De la même manière, un courant électrique dans un appareil photovoltaïque produit de la lumière : c’est le principe des LED.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Rowe, David Michael, ed. CRC handbook of thermoelectrics. CRC press, 2018.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Thermoelectric generators, The Museum of Retrotechnology, consulté en mai 2020. &lt;a href=&#34;http://www.douglas-self.com/MUSEUM/POWER/thermoelectric/thermoelectric.htm&#34;&gt;http://www.douglas-self.com/MUSEUM/POWER/thermoelectric/thermoelectric.htm&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Polozine, Alexandre, Susanna Sirotinskaya, et Lírio Schaeffer. « History of development of thermoelectric materials for electric power generation and criteria of their quality ». Materials Research 17.5 (2014) : 1260-1267.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Goupil, Christophe, ed. Continuum theory and modeling of thermoelectric elements. John Wiley &amp;amp; Sons, 2015.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Joffe, Abram F. « The revival of thermoelectricity ». Scientific American 199.5 (1958) : 31-37.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Le moteur Stirling, un autre prédécesseur du panneau solaire photovoltaïque qui transforme la chaleur en électricité, mais qui présente bien moins d’avantages.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;Kraemer, Daniel, et al. « Concentrating solar thermoelectric generators with a peak efficiency of 7.4%. » Nature Energy 1.11 (2016) : 1-8.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Amatya, R., et R. J. Ram. « Solar thermoelectric generator for micropower applications ». Journal of electronic materials 39.9 (2010) : 1735-1740.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;Gayathri, Mlle. D., Binu, Mlle. R., M. Vijay Anand, Mlle. R. Lavanya, et Mlle. R. Kanmani. « Thermoelectric Power Generation Using Solar Energy ». International Journal for Scientific Research &amp;amp; Development, Vol. 5, 03ème édition, 2017.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Jiang, Shan, et al. « Encapsulation of PV modules using ethylene vinyl acetate copolymer as the encapsulant ». Macromolecular Reaction Engineering 9.5 (2015) : 522-529.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;Xu, Yan, et al. « Global status of recycling waste solar panels: A review ». Waste Management 75 (2018) : 450-458.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Sica, Daniela, et al. « Management of end-of-life photovoltaic panels as a step towards a circular economy ». Renewable and Sustainable Energy Reviews 82 (2018) : 2934-2945.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bahrami, Amin, Gabi Schierning, et Kornelius Nielsch. « Waste Recycling in Thermoelectric Materials ». Advanced Energy Materials (2020).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;Balva, Maxime, et al. « Dismantling and chemical characterization of spent Peltier thermoelectric devices for antimony, bismuth and tellurium recovery ». Environmental technology 38.7 (2017) : 791-797.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;En termes de poids, un générateur thermoélectrique de 5 grammes est composé d’alumine pour les plaques en céramique (44 %) ; de cuivre pour les contacts électriques (28 %) ; de tellure (10 %), de bismuth (6 %) et d’antimoine (2 %) pour les pieds thermoélectriques, et de petites quantités d’étain (pour la soudure), de sélénium (qui sert à « doper » le tellurure de bismuth) et de la pâte de silicium (le seul polymère présent dans le module, qui relie l’ensemble). Dans les générateurs thermoélectriques, la concentration d’antimoine, de tellure et de bismuth, des éléments rares, est très élevée par rapport aux ressources « traditionnelles », d’où l’intérêt du recyclage. &lt;sup id=&#34;fnref1:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;
&lt;p&gt;Gao, H. B., et al. « Development of stove-powered thermoelectric generators : A review ». Applied Thermal Engineering 96 (2016) : 297-310.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:18&#34;&gt;
&lt;p&gt;Nuwayhid, Rida Y., Alan Shihadeh, et Nesreen Ghaddar. « Development and testing of a domestic woodstove thermoelectric generator with natural convection cooling ». Energy conversion and management 46.9-10 (2005) : 1631-1643.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:19&#34;&gt;
&lt;p&gt;Champier, Daniel, et al. « Study of a TE (thermoelectric) generator incorporated in a multifunction wood stove ». Energy 36.3 (2011) : 1518-1526.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:20&#34;&gt;
&lt;p&gt;Raman, Perumal, Narasimhan K. Ram, et Ruchi Gupta. « Development, design and performance analysis of a forced draft clean combustion cookstove powered by a thermo electric generator with multi-utility options ». Energy 69 (2014) : 813-825.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:20&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:21&#34;&gt;
&lt;p&gt;O’Shaughnessy, S. M., et al. « Field trial testing of an electricity-producing portable biomass cooking stove in rural Malawi ». Energy for Sustainable development 20 (2014) : 1-10.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:22&#34;&gt;
&lt;p&gt;Champier, Daniel, et al. « Thermoelectric power generation from biomass cook stoves ». Energy 35.2 (2010) : 935-942.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:22&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:23&#34;&gt;
&lt;p&gt;Champier, Daniel, et al. « Prototype combined heater/thermoelectric power generator for remote applications ». Journal of electronic materials 42.7 (2013) : 1888-1899. &lt;a href=&#34;https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-02014177/document&#34;&gt;https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-02014177/document&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:23&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:24&#34;&gt;
&lt;p&gt;Champier, Daniel. « Thermoelectric generators: A review of applications ». Energy conversion and management 140 (2017) : 167-181. &lt;a href=&#34;http://www.soliftec.com/ThermGen20170.pdf&#34;&gt;http://www.soliftec.com/ThermGen20170.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:24&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:25&#34;&gt;
&lt;p&gt;Favarel, Camille, et al. « Thermoelectricity-A Promising Complementarity with Efficient Stoves in Off-grid-areas ». Journal of Sustainable Development of Energy, Water and Environment Systems 3.3 (2015) : 256-268.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:25&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:26&#34;&gt;
&lt;p&gt;Goudarzi, A. M., et al. « Integration of thermoelectric generators and wood stove to produce heat, hot water, and electrical power ». Journal of electronic materials 42.7 (2013) : 2127-2133.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:26&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:27&#34;&gt;
&lt;p&gt;Les chercheurs proposent aussi une manière de retirer la pompe : un réservoir d’eau peut être placé à une hauteur de 1 mètre, la gravité fonctionnera comme une pompe pour le système de refroidissement, et l’eau chaude produite par le système de refroidissement pourra être stockée dans un réservoir isolé.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:27&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:28&#34;&gt;
&lt;p&gt;Un autre prototype a généré une quantité moyenne d’électricité de 27 W avec seulement deux générateurs, plus qu’assez pour alimenter la pompe (8 W). La production nette d’énergie est de 9,5 watts par générateur. Montecucco, Andrea, Jonathan Siviter, et Andrew R. Knox. « A combined heat and power system for solid-fuel stoves using thermoelectric generators ». Energy Procedia 75 (2015) : 597-602.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:28&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:29&#34;&gt;
&lt;p&gt;En réalité, les premières expériences portant sur des systèmes de chauffage thermoélectriques datent de la fin des années 1990. Elles visaient le développement de chaudières à gaz autoalimentées. Les systèmes de chauffage centralisés consomment généralement entre 250 et 400 W d’électricité pour alimenter leurs composants électroniques : ventilateur aspirant et refoulant, pompes et tableau de commande. Grâce aux générateurs thermoélectriques, le système continue à chauffer la maison même lors d’une coupure de courant. En plus des panneaux solaires photovoltaïques, cela ne fonctionne que lorsque le soleil brille. Allen, D. T., et W. Ch Mallon. « Further development of&amp;quot; self-powered boilers&amp;quot; ». Dix-huitième Conférence Internationale sur la Thermoélectricité (Eighteenth International Conference on Thermoelectrics). Proceedings, ICT’99 (Cat. No. 99TH8407). IEEE, 1999. Allen, Daniel T., et Jerzy Wonsowski. « Thermoelectric self-powered hydronic heating demonstration ». XVI ICT’97. Proceedings ICT’97. 16ème Conférence Internationale sur la Thermoélectricité (16th International Conference on Thermoelectrics) (Cat. No. 97TH8291). IEEE, 1997.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:29&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
