<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Nederlands</title>
    <link>/nl/authors/marie-verdeil/</link>
    <description>Deze website draait op zonne-energie, wat betekent dat ze af en toe uit de lucht gaat</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/nl/authors/marie-verdeil/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fietsgenerator op tentoonstelling in Parijs</title>
      <link>/nl/2023/11/bike-generator-at-paris-exhibition/</link>
      
      <enclosure url="/nl/2023/11/bike-generator-at-paris-exhibition/images/dithers/bike-generator-pavillon-arsenaL_dithered.png" type="image/png" length="51101" ></enclosure>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/nl/2023/11/bike-generator-at-paris-exhibition/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/2023/11/bike-generator-at-paris-exhibition/images/dithers/bike-generator-pavillon-arsenaL_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Fietsgenerator in Parijs. Foto: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Fietsgenerator in Parijs. Foto: Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Een jaar nadat Low-tech Magazine &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/&#34;&gt;een fietsgenerator voor huishoudelijk gebruik&lt;/a&gt; bouwde en documenteerde, vroeg het Pavillon d&amp;rsquo;Arsenal in Parijs of ze hem mochten lenen voor een expositie. We kwamen overeen om in plaats daarvan een nieuwe te bouwen. Het resultaat van ons werk maakt nu deel uit van &lt;a href=&#34;https://www.pavillon-arsenal.com/fr/expositions/12805-energies-legeres.html&#34;&gt;de tentoonstelling &amp;ldquo;Énergies légères&amp;rdquo;&lt;/a&gt;, die loopt tot maart 2024. De installatie geeft bezoekers een idee van hoeveel energie ze als mens kunnen produceren.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/2023/11/bike-generator-at-paris-exhibition/images/dithers/Luc-Borho_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Fietsgenerator in Parijs. Foto: Luc Borho, Pavillon d&amp;amp;rsquo;Arsenal.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Fietsgenerator in Parijs. Foto: Luc Borho, Pavillon d&#39;Arsenal. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;fietsgenerator-in-rotterdam&#34;&gt;Fietsgenerator in Rotterdam&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In oktober bouwden we een derde energiefiets &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/&#34;&gt;tijdens een workshop in het Huis van de Toekomst&lt;/a&gt; in Rotterdam. Deze fietsgenerator wordt in het buurthuis ingezet als energiebron. Het Huis van de Toekomst is open voor het publiek, &lt;a href=&#34;https://www.huisvandetoekomst.org&#34;&gt;voor details zie hun website&lt;/a&gt; en &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/huisvandetoekomstbotu/&#34;&gt;instagram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In een toekomstig artikel geven we aandacht aan het bouwproces en de technische details van deze twee nieuwe spierkrachtcentrales. Deze machines zijn gebaseerd op spinfietsen en zijn veel krachtiger dan de eerste energiefiets die we bouwden.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/2023/11/bike-generator-at-paris-exhibition/images/dithers/bike-generator-rotterdam_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Fietsgenerator in Rotterdam. Foto: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Fietsgenerator in Rotterdam. Foto: Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;fietsgenerator-in-barcelona&#34;&gt;Fietsgenerator in Barcelona&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De eerste energiefiets die we bouwden in 2022 staat opgesteld bij Akashahub in Barcelona. &lt;a href=&#34;https://akasha.barcelona/en/&#34;&gt;Voor details zie hun website&lt;/a&gt; en &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/akasha.barcelona/&#34;&gt;instagram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/2023/11/bike-generator-at-paris-exhibition/images/dithers/bike-transport-4_copy_HD_copy_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Fietsgenerator in Barcelona. Foto: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Fietsgenerator in Barcelona. Foto: Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Workshop in Rotterdam: Bouw een fietsgenerator</title>
      <link>/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/</link>
      
      <enclosure url="/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/images/dithers/poster-rotterdam-final-nl_dithered.png" type="image/png" length="51958" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/images/dithers/poster-rotterdam-final-nl_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Low-tech Magazine in Rotterdam. Poster: Marie Verdeil. Image: Sara Vercauteren&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Low-tech Magazine in Rotterdam. Poster: Marie Verdeil. Image: Sara Vercauteren 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De workshop vindt plaats in opdracht van het &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.humanpowerplant.be/human_power_plant/about-.html&#34;&gt;Huis van de Toekomst&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, een spinoff van het &lt;a href=&#34;https://www.humanpowerplant.be&#34;&gt;Human Power Plant&lt;/a&gt; project. Daarmee onderzoeken Low-tech Magazine en kunstenaar Melle Smets de energievraag door een focus op menskracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 10 oktober houdt het Huis van de Toekomst een open dag, waarbij iedereen welkom is. Het Huis van de Toekomst zal de komende jaren het scenario &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://menskrachtcentrale.boijmans.nl&#34;&gt;Buurt op menskracht&lt;/a&gt;&amp;rdquo; van de Human Power Plant tot leven wekken in Bospolder-Tussendijken, Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangezien deze gemeenschap grotendeels op menskracht zal draaien, zijn er spierkrachtcentrales nodig. Low-tech Magazine organiseert daarom een open workshop waarbij we een volledige werkende fietsgenerator bouwen op basis van een tweedehands spinfiets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We monteren een generator op de fiets, bouwen een controlepaneel en passen apparaten aan om ze op laagspanning te doen werken. Deze fietsgenerator wordt specifiek ontworpen als energiebron voor de gemeenschappelijke werkplaats.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;programma&#34;&gt;Programma:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dinsdag 10 oktober (14h-18h): Open dag Huis van de Toekomst&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Woensdag 11 oktober (15h-17h): introductie workshop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donderdag 12 oktober (10h-17h): workshop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vrijdag 13 oktober (14h-19h): workshop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zaterdag 14 oktober (14h-17h): workshop&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De toegang is gratis. Voor deelname: loop gewoon binnen (Jan Kobellstraat 56a, Rotterdam) of stuur een mail naar contact [apestaartje] huisvandetoekomst [punt] org.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er zijn de hele week activiteiten in het kader van het &lt;a href=&#34;https://bospoldertussendijken.nl/agenda/&#34;&gt;BoTu Energie(k) Festival&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/images/dithers/botu-huizenblok_dithered.png&#34; alt=&#39;Illustratie: Toekomstvisie van het huizenblok op menskracht in Rotterdam. Tekening: Melle Smets.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Illustratie: Toekomstvisie van het huizenblok op menskracht in Rotterdam. Tekening: Melle Smets. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Videoreeks: demonstratie van een fietsgenerator</title>
      <link>/nl/2023/08/video-series-demonstration-bike-generator/</link>
      
      <enclosure url="/nl/2023/08/video-series-demonstration-bike-generator/images/dithers/elektrische-gitaar-fietsgenerator_dithered.png" type="image/png" length="38383" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/nl/2023/08/video-series-demonstration-bike-generator/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/2023/08/video-series-demonstration-bike-generator/images/dithers/elektrische-gitaar-fietsgenerator_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Een elektrische gitaar op menskracht. Foto: Kris De Decker.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Een elektrische gitaar op menskracht. Foto: Kris De Decker. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Menskracht is de grote afwezige in het energiedebat. Nochtans is het net als wind- of zonnestroom een hernieuwbare energiebron. Bovendien is menskracht – net zoals olie, steenkool en atoomenergie – op afroep beschikbaar. Er is dus geen energieopslag nodig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Low-tech Magazine &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/&#34;&gt;bouwde in 2022 een fietsgenerator&lt;/a&gt; die bedoeld is om in combinatie met een zonnestroominstallatie energie te leveren voor een huishouden of kleine werkplaats. In deze videoreeks, die we gaandeweg zullen uitbreiden, laten we zien wat er allemaal mogelijk is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We gebruiken in geen enkele video een batterij. De stroom gaat door een DC-DC converter die een stabiele spanningsuitgang produceert. In sommige video’s maken we ook gebruik van een omvormer. Het controlepaneel op het stuur maakt het mogelijk om de juiste spanning te kiezen alnaargelang het apparaat (5V, 12V, 220V).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/2023/08/video-series-demonstration-bike-generator/images/dithers/thumbs-mosaic3_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Overzicht van de videoreeks. Thumbnails: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Overzicht van de videoreeks. Thumbnails: Marie Verdeil.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Hieronder staat een overzicht van de gepubliceerde video’s. Je kan ze ook &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/playlist?list=PLydmbBK0nbuwRZvqU1_ARb9zQ5Ndu7fVg&#34;&gt;allemaal na elkaar bekijken via deze link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=_T0gMLLmPPw&#34;&gt;Elektrische gitaar op menskracht&lt;/a&gt;. Muzikant Germán Canyelles gebruikt de fietsgenerator om zijn elektrische gitaar van stroom te voorzien. De gitaarversterker en pedalen zijn aangesloten op een omvormer die is verbonden met het 12V-circuit van de fietsgenerator.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=0ogjj242HuY&#34;&gt;Dot-matrix printer op menskracht&lt;/a&gt;. Tussen de fietsgenerator en de printer zitten een buck converter en een omvormer, maar geen batterij of laadregelaar. Een dot-matrixprinter rechtstreeks van stroom voorzien is een uitdaging, vooral bij het afdrukken van langere documenten. De vraag naar stroom is variabel en kan plotseling voor korte tijd toenemen. Je moet heel snel trappen om op deze pieken te anticiperen. Als je faalt, daalt de spanning, valt de communicatie tussen de printer en de laptops uit en print de machine het document helemaal opnieuw. Condensatoren zouden dit kunnen oplossen. Een laserprinter heeft een zeer hoog stroomverbruik tijdens het opstarten en is niet compatibel met een fietsgenerator (of een kleinschalige zonne-installatie).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=P9mof0rHKlY&#34;&gt;Kamerverlichting op menskracht&lt;/a&gt;. Directe voeding, geen batterijen. Een lamp van stroom voorzien is eenvoudig. De stroombehoefte is constant en relatief laag.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=0NC-nvrPbjQ&#34;&gt;Soldeerbout op menskracht&lt;/a&gt;. Directe voeding, geen batterijen. Een soldeerbout van stroom voorzien is eenvoudig. De stroombehoefte is constant en relatief laag.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=aAnHKPmKK9o&#34;&gt;Videoprojector op menskracht&lt;/a&gt;. Deze 12V-videoprojector (gekocht bij ALDI) heeft een constant stroomverbruik van ongeveer 35 watt, waardoor je relatief gezapig kunt trappen. De projector heeft sleuven voor USB- en SD-media, dus je hebt geen extra apparaat nodig om de video te laten draaien.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Co3TJE3LLIc&#34;&gt;Platenspeler op menskracht&lt;/a&gt;. Een buck converter in het bedieningspaneel houdt de uitgangsspanning constant op 12V. Het stroomverbruik is erg laag en het trappen kost weinig inspanning.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=wk4ceygoDHE&#34;&gt;Aansteker op menskracht&lt;/a&gt;. Mensen hebben vele duizenden jaren met de hand vuur gemaakt. De fietsgenerator biedt de mogelijkheid om de energie-efficiëntie van dat proces te verbeteren door de benen het werk te laten doen. In tegenstelling tot moderne aanstekers gebruikt de aanstekerfiets geen fossiele brandstoffen. Het aansteken van een sigaret kost wel een minuut stevig doortrappen.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=9Z3sipjwl_s&#34;&gt;Led-verlichting op menskracht&lt;/a&gt;. Spelen met de fietsgenerator.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
