<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Nederlands</title>
    <link>/nl/about/</link>
    <description>Deze website draait op zonne-energie, wat betekent dat ze af en toe uit de lucht gaat</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>nl</language><atom:link href="/nl/about/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>What is Low-tech Magazine?</title>
      <link>/nl/about/what-is-low-tech-magazine/</link>
      
      <enclosure url="/nl/about/what-is-low-tech-magazine/images/dithers/low-tech-hearing-aid_dithered.png" type="image/png" length="59896" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/nl/about/what-is-low-tech-magazine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Technology has become the idol of our society, but technological progress is—more often than not—aimed at solving problems caused by earlier technical inventions. There is a lot of potential in past and often forgotten knowledge and technologies when it comes to designing a sustainable society. Interesting possibilities arise when we combine old technology with new knowledge and new materials, or when we apply old concepts and traditional knowledge to modern technology.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Low-tech Magazine was founded in November 2007. Since 2018, the magazine also runs on a solar powered server. The website is also available in Spanish, French, Dutch, German, and Polish. Since 2019, LTM also appears in print. Low-tech Magazine publishes at most 12 well-researched stories per year. Sister blog No Tech Magazine brings more regular updates.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Over ons</title>
      <link>/nl/about/the-solar-website/</link>
      
      <enclosure url="/nl/about/the-solar-website/images/dithers/serverandbattery003_dithered.png" type="image/png" length="32507" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/nl/about/the-solar-website/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/about/the-solar-website/images/dithers/serverandbattery003_dithered.png&#34; alt=&#39;De web server (links) en de zonneregelaar (rechts).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 De web server (links) en de zonneregelaar (rechts). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Na dertien jaar was Lowtech Magazine in 2020 aan een nieuw webdesign toe. We grepen die gelegenheid aan om een website te ontwikkelen die bij de inhoud past. Ze is bijzonder zuinig,  draait op 100% zonne-energie, en gaat off-line bij aanhoudend slecht weer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De 366 artikels die verschenen tussen 2007 en 2020 &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be&#34;&gt;blijven te raadplegen op de oude website&lt;/a&gt;. Alle artikels gepubliceerd vanaf november 2020 staan op deze website.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;waarom-een-lowtech-website&#34;&gt;Waarom een lowtech website?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het energieverbruik van internet blijft toenemen. Enerzijds omdat we sinds de komst van mobiele telefoons, tablets en draadloos internet steeds vaker online zijn.  Vroeger hadden we alleen maar toegang tot het internet als we thuis, op kantoor of in de bibliotheek aan een desktop computer zaten. Nu zijn we altijd en overal online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anderzijds blijft de zogenaamde ‘bitsnelheid’ van online media stijgen. Zo vraagt het downloaden van een webpagina nu gemiddeld &lt;a href=&#34;(https://httparchive.org/reports/page-weight)&#34;&gt;drie keer meer dataverkeer&lt;/a&gt; dan in 2010. Dat is onder meer te wijten aan steeds grotere afbeeldingen en video&amp;rsquo;s in steeds hogere resolutie. Maar ook reclameboodschappen, cookie-waarschuwingen en slordig geschreven code zijn met de vinger te wijzen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hernieuwbare-energie-is-niet-genoeg&#34;&gt;Hernieuwbare energie is niet genoeg&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Datahotels laten draaien op zonne-energie of windenergie &amp;ndash; zoals bijvoorbeeld Greenpeace voorstelt in haar jaarlijkse &lt;a href=&#34;http://www.greenpeace.org/usa/global-warming/click-clean/&#34;&gt;ClickClean report&lt;/a&gt; &amp;ndash; volstaat niet om het groeiende energieverbruik van internet aan banden te leggen. Om te beginnen verbruikt het internet al drie keer meer energie dan alle windturbines en zonnepanelen wereldwijd produceren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daarbij zijn er fossiele brandstoffen nodig om windturbines en zonnepanelen te maken, dus zolang het dataverkeer toeneemt, stijgt ook het gebruik van fossiele brandstoffen. En omdat er niet altijd zon of wind is, moet er ook infrastructuur worden gebouwd voor de opslag van energie – ook dat kost fossiele brandstoffen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lowtech-web-design&#34;&gt;Lowtech web design&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het inzetten van hernieuwbare energie is uiteraard geen slecht idee, maar tegelijk moet ook de kern van het probleem worden aangepakt. De nieuwe website van Low-tech Magazine wil laten zien dat dit perfect mogelijk is. Ze werd gemaakt in samenwerking met web designer &lt;a href=&#34;http://motsuka.com&#34;&gt;Marie Otsuka&lt;/a&gt; en kunstenaar &lt;a href=&#34;https://roelof.info&#34;&gt;Roel Roscam Abbing&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nieuwe website is zodanig &amp;ldquo;afgeslankt&amp;rdquo; dat de gemiddelde paginagrootte nu zes keer lager ligt dan op de oude website, en ongeveer drie keer lager dan die van de gemiddelde webpagina in 2018.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/about/the-solar-website/images/dithers/9801a71c-bdae-4732-9ad7-b45d26897a32_dithered.png&#34; alt=&#39;Een vergelijking van dezelfde webpagina op de oude (boven) en nieuwe (beneden) website. De paginagrootte is bijna 7 keer kleiner en de pagina laadt tien keer sneller. Bron: Pingdom.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Een vergelijking van dezelfde webpagina op de oude (boven) en nieuwe (beneden) website. De paginagrootte is bijna 7 keer kleiner en de pagina laadt tien keer sneller. Bron: Pingdom. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/about/the-solar-website/images/dithers/0103010d-26e1-48e6-a7c1-21d0dd355b1a_dithered.png&#34; alt=&#39;Een vergelijking van dezelfde webpagina op de oude (boven) en nieuwe (beneden) website. De paginagrootte is bijna 7 keer kleiner en de pagina laadt tien keer sneller. Bron: Pingdom.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Een vergelijking van dezelfde webpagina op de oude (boven) en nieuwe (beneden) website. De paginagrootte is bijna 7 keer kleiner en de pagina laadt tien keer sneller. Bron: Pingdom. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dat deden we onder meer door de keuze voor een statische website, een techniek uit de jaren 1990 die veel zuiniger is dan een dynamische website op basis van een database (zoals WordPress). We maken ook gebruik van standaard lettertypes die in de browser zitten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verder werden de afbeeldingen ongeveer tien keer &amp;ldquo;lichter&amp;rdquo; gemaakt door een oude printtechniek toe te passen: lageresolutiebeelden worden omgezet naar zwart-wit en krijgen dan een steunkleur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zelf-website-hosten&#34;&gt;Zelf Website Hosten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Omdat de nieuwe blog zo energiezuinig is, kan de website bij de auteur thuis in Barcelona worden ‘gehost’, op de eigen internetverbinding én op zonne-energie. Met een op WordPress draaiende blog zou dat te veel energie kosten, maar met een afgeslankte statische website kan het perfect. Bovendien zijn statische websites makkelijker te onderhouden en een stuk moeilijker te hacken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De website draait op een Olimex A20, een mini-computer die slechts 1 tot 2 watt elektriciteit verbruikt, afhankelijk van het aantal bezoekers. Het actuele energieverbruik van de computer kan op de blog worden geraadpleegd.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/about/the-solar-website/images/dithers/600px-A20-OLinuXino-LIME2_dithered.png&#34; alt=&#39;De website, de webserver en de zonneregelaar.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 De website, de webserver en de zonneregelaar. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De benodigde elektriciteit (24 tot 48 Wh/dag) wordt geleverd door een zonnepaneel van 50 watt-piek op het balkon. Het paneel ontvangt maximaal zes tot zeven uur direct zonlicht, en door de opstelling is de elektriciteitsproductie erg beperkt bij bewolking.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;offline-bij-slecht-weer&#34;&gt;Offline bij slecht weer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De batterijcapaciteit is zo klein mogelijk gehouden om fossiele brandstoffen te sparen. De server draait op een 12V loodzuuraccu met een capaciteit van 14 Ah. Bij aanhoudend slecht weer gaat de website off-line.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We mikken op een &amp;ldquo;uptime&amp;rdquo; van 90%, wat betekent dat de website naar schatting 35 dagen per jaar off-line zal zijn. Een batterijmeter en weersvoorspelling helpen de lezers hun bezoek aan de website te plannen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;overal-toegankelijk&#34;&gt;Overal Toegankelijk&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Een laag energieverbruik is niet het enige voordeel van een afgeslankte website. Ten eerste gaat het downloaden van een webpagina erg snel, ook al staat de server niet op een centrale locatie in het internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten tweede is een afgeslankte website ook beter toegankelijk voor mensen met oude computers en trage internetverbindingen. De doorsnee website is nu onbereikbaar voor zowat de helft van de wereldbevolking. Bovendien versnellen steeds &amp;ldquo;zwaardere&amp;rdquo; websites de veroudering van computers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat een piepkleine server aangedreven door een zonnepaneel op het balkon heel veel verkeer aan kan, werd al snel na de lancering duidelijk. Of zelfs voor de lancering, want de website belandde op de voorpagina van Hackernews toen ze nog in de steigers stond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het resultaat waren meer dan 35.000 bezoekers op 24 uur tijd. Zoveel verkeer zou geheid problemen opleveren met dynamische websites geplaatst bij webhostingbedrijven, tenzij er fors wordt betaald voor extra bandbreedte of een upgrade &amp;ndash; ook al is die maar af en toe nodig.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;broncode-en-handleiding&#34;&gt;Broncode en Handleiding&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eén zuinige website maakt het verschil niet, en dus ondernemen we de nodige stappen zodat in principe iedereen het design kan toepassen en aanpassen. Daartoe hebben we de &lt;a href=&#34;(https://github.com/lowtechmag/solar)&#34;&gt;broncode van het design vrijgegeven&lt;/a&gt; en handleidingen gepubliceerd:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html&#34;&gt;How to build a low-Tech Website: Software and Hardware&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar/wiki/Solar-Web-Design&#34;&gt;How to Build a Low-tech Website: Design Techniques and Process&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SERVER: [Olimex A20 computer](&lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#server&#34;&gt;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#server&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SERVER SOFTWARE: Armbian Stretch. We schreven &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#configuring-the-webserver&#34;&gt;technische documentatie voor het configureren van de webserver&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DESIGN SOFTWARE: &lt;a href=&#34;https://blog.getpelican.com/&#34;&gt;Pelican&lt;/a&gt; static site generator.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;INTERNETVERBINDING. 100 MBps glasvezel internetverbinding. &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#network&#34;&gt;Hoe configureer je de router?&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOLAR PV SYSTEM. 50 Wp zonnepaneel en 14Ah 12V loodzuurbatterij. Handleiding in voorbereiding.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MEDIA LINKS: &lt;a href=&#34;/media-links.html&#34;&gt;onze website in de media&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://d69baa34.sibforms.com/serve/MUIEAHQzQiVLl_sv5NX9Sii_mfBoFQThNwPv_rtFv0ABEc9OFnwTy_OUeTB7iy-sFym7LiQipYTbtM3PUqohPJDtydCCgro4hClGkznEtvMbbhXU8NLAkLOowbKx_ToeTDsoEjF6m0FvWskEbgmT9t40R1SYOw8Hb5sk6dEpF_G91Lm-c1BbIIlmyl59CZCGMjkfPRF0IuzmQCas&#34;&gt;Schrijf in op onze nieuwsbrief&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/2019/12/the-low-tech-magazine-the-printed-website-second-volume-out-now.html&#34;&gt;Bestel de website op papier&lt;/a&gt; (in het Engels).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Steun Lowtech Magazine via &lt;a href=&#34;https://www.paypal.me/lowtechmagazine&#34;&gt;Paypal&lt;/a&gt; of &lt;a href=&#34;https://www.patreon.com/lowtechmagazine&#34;&gt;Patreon&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Team</title>
      <link>/nl/about/team/</link>
      
      <enclosure url="/nl/about/team/images/dithers/team_dithered.png" type="image/png" length="38594" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/nl/about/team/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/nl/about/team/images/dithers/team_dithered.png&#34; alt=&#39;From right to left: Kris, Roel, Marie Otsuka, Marie Verdeil&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 From right to left: Kris, Roel, Marie Otsuka, Marie Verdeil 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Web design: Marie Otsuka, Roel Roscam Abbing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Print design: Lauren Traugott-Campbell&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Content production: Kathy Vanhout&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proofreaders: Alice Essam, Jenna Collett.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Illustraties: Diego Marmolejo, Rona Binay, Eva Miquel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vertalers (gepubliceerd): Aliana Bertolo, Alicia Bonnet, Jeanne Bowie, Benoît Bride, Albert Cuesta, Maud Crausaz, Sévérine D., Guillaume Dutilleux, Nathalie Fournier, Framalang, Benjamin G., Zeltia González Blanco, Augustin Isaac, Michal Kolbusz, Adrien Krauz, Benjamin Le Roux, Alexander López, Nekane López Azurmendi, Bertrand Louart, Camille Martin, Héloïse Ouvry, Jordi Parra, Martin Randelhoff, Arnaud Robert, Angela Schult, Lauranne Tesson, José Vera.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
