<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Français</title>
    <link>https://mar-ver.github.io/fr/translators/fanny-gu%C3%A9dez/</link>
    <description>Ce site fonctionne à l’énergie solaire, et se retrouve parfois hors-ligne</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Sep 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mar-ver.github.io/fr/translators/fanny-gu%C3%A9dez/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le vélomobile : vélo high-tech ou voiture low-tech ?</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/versatile-velomobile_dithered.png" type="image/png" length="10121" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/versatile-velomobile_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Versatile.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Versatile](http://www.flevobike.nl/content/view/26/56/lang,en/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ce vélo couché et carrossé suscite la curiosité. Il donne l’impression d’être aussi rapide qu’une voiture de course ou un avion de chasse, ce qui n’est évidemment pas le cas.
Cependant, grâce à sa position couchée, à son poids minime et à son aérodynamisme remarquable, un « vélomobile » nécessite trois à quatre fois moins d’énergie qu’un vélo classique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce rendement élevé se traduit en termes de confort, mais il permet également d’atteindre des vitesses plus élevées et ainsi de parcourir de plus grandes distances. En effet, les cyclistes habitués du vélomobile peuvent facilement maintenir une vitesse de 40 km/h, voire plus. Le vélomobile est donc une excellente alternative à la voiture pour des trajets moyens, surtout par mauvais temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour simplifier la chose, un vélomobile est simplement un vélo couché et carrossé. Bien que les vélos couchés puissent paraître étranges, ils se distinguent avantageusement des vélos classiques sur certains points. Par exemple, la selle d’un vélo classique est remplacée par un confortable siège à dossier, ce qui permet au cycliste d’être mieux installé et de pédaler plus longtemps. De plus, ses capacités aérodynamiques supérieures impliquent moins d’effort à fournir. Cette économie d’énergie permet alors de voyager plus rapidement et plus loin qu’avec un vélo classique. Les vélos couchés peuvent avoir deux, trois ou quatre roues.
Les tricycles (trois roues) et les quadricycles (quatre roues) ont l’avantage d’être plus stables.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Scorpion-Grau-bike_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Scorpion.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Scorpion](http://www.hpvelotechnik.com/produkte/scorpion/index_e.html).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le vélomobile, souvent tricycle, possède deux avantages supplémentaires par rapport au tricycle couché classique. Sa carrosserie protège le cycliste (et les parties mécaniques) des intempéries, de façon à ce que le véhicule puisse être utilisé en toute saison. De plus, la forme aérodynamique de sa carrosserie améliore encore plus son rendement, avec des résultats spectaculaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comparaison-vélomobilevélo&#34;&gt;Comparaison vélomobile/vélo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme on peut le voir sur le tableau ci-dessous (&lt;a href=&#34;http://users.telenet.be/fietser/fotos/VM4SD-FVDWsm.pdf&#34;&gt;source&lt;/a&gt;),
la puissance nécessaire pour atteindre 30 km/h sur un vélomobile de pointe (the &lt;a href=&#34;http://en.velomobiel.nl/quest/&#34;&gt;Quest&lt;/a&gt;) n’est que de 79 watts, contre 271 watts pour un vélo classique et 444 watts pour un vélo en mauvais état.
Pédaler à une vitesse de 30 km/h avec un vélomobile demande donc 3,5 fois moins d’énergie qu’avec un vélo classique. En roulant à toute allure, en déployant une puissance de 250 watts, vous atteindrez 29 km/h avec un vélo classique contre 50 km/h avec un vélomobile.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Speed-comparison-bikes_dithered.png&#34; alt=&#39;Source : « The velomobile as a vehicle for more sustainable transportation » (pdf)&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source : « [The velomobile as a vehicle for more sustainable transportation](http://users.telenet.be/fietser/fotos/VM4SD-FVDWsm.pdf) » (pdf)
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Selon la NASA, un homme adulte est capable de fournir de manière prolongée une puissance moyenne de 75 watts. Cependant, une personne en bonne condition physique peut facilement maintenir plus de 100 watts pendant plusieurs heures, entre 200 et 300 watts pendant une heure et 300 à 400 watts pendant au moins 10 min. En 2001, Lance Armstrong aurait atteint une puissance moyenne de 475 à 500 watts pendant 38 min lors d’une montée du Tour de France (source : &lt;a href=&#34;https://www.amazon.fr/Human-Powered-Home-Choosing-Muscles-Motors/dp/0865716013&#34;&gt;The human powered home&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous vous déplacez habituellement à vélo, voici deux avantages du vélomobile : vous pouvez conserver votre vitesse habituelle tout en dépensant 3,5 fois moins d’énergie, ou arriver à votre destination deux fois plus vite en fournissant le même effort. Ce rendement élevé augmente considérablement les capacités d’un véhicule à pédales. En général, on considère que le vélo est un moyen de transport uniquement adapté aux courtes distances, comme des trajets de moins de 5 km (ce qui correspond à 15 min de vélo traditionnel à 20 km/h). Cependant, la distance moyenne d’un trajet en voiture en Europe et aux États-Unis n’est que de 13 à 15 km.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Sinner-mango-red_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Sinner Mango Red Edition.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Sinner Mango Red Edition](http://www.go-mango.nl/indexuk.html).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un vélomobile atteint une vitesse moyenne de 35 km/h avec la même production d’énergie, de sorte qu’en 15 min, le cycliste parcourt 9 km au lieu de 5 km. À une vitesse de 45 km/h (ce qui n’est pas inhabituel pour un cycliste expérimenté), il est possible de parcourir 11 km en seulement 15 min. Il suffit ainsi de pédaler 20 min sur un vélomobile pour couvrir la même distance qu’un trajet automobile moyen. Le vélomobile pourrait être l’alternative à beaucoup de trajets automobiles, d’autant plus qu’il protège également son occupant du vent, de la pluie et du froid.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Quest_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Quest.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Quest](http://en.velomobiel.nl/quest/).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Par définition, les vélomobiles sont conçus pour la vitesse. À partir de 20 à 25 km/h, la carrosserie offre un net avantage. Au-delà de ces vitesses, la quasi-totalité de l’énergie produite par le cycliste est utilisée pour lutter contre la résistance de l’air. Sur un vélo classique, du fait de sa position verticale, le cycliste est très peu aérodynamique. Le vélomobile, quant à lui, subit même moins de résistance à l’air que la voiture de sport la plus aérodynamique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En revanche, à des vitesses inférieures, son poids relativement élevé (25 à 40 kg) devient gênant. Il accélère moins vite qu’un vélo classique et a beaucoup plus de mal à gravir une côte. Dans les régions les plus vallonnées, un moteur d’assistance électrique peut résoudre ce problème. Dans ce cas, le moteur aide le vélomobile dans la montée, tandis qu’à la descente et lors du freinage, l’énergie est récupérée. Bien évidemment, une assistance électrique peut également être utile sur terrain plat. Cette option &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/&#34;&gt;gagne d’ailleurs beaucoup en popularité actuellement&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Leiba-x-treme-front_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le de Leiba x-stream.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le de [Leiba x-stream](http://www.leiba.de/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=44&amp;Itemid=94).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Par définition, le vélomobile est essentiellement conçu pour les longues distances.
Pour les trajets en ville plus courts, le vélo classique reste indétrônable. Il accélère plus vite, il est plus manœuvrable, facile à enfourcher et il est encore plus facile d’en descendre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comparaison-vélomobilevoiture-électrique&#34;&gt;Comparaison vélomobile/voiture électrique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dries Callebaut et Brecht Vandeputte, les concepteurs belges du &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2010/05/belgian-recumbent-tricycles.html&#34;&gt;WAW-vélomobile&lt;/a&gt;, ont comparé le rendement du vélomobile à celui d’une voiture électrique. Pour ce faire, ils ont utilisé leurs propres données et &lt;a href=&#34;http://www.withouthotair.com/Contents.html&#34;&gt;cette source&lt;/a&gt;. Lors d’un éco-marathon qui s’est tenu en début d’année, ils ont équipé leur vélomobile d’un moteur électrique qui remplace totalement le pédalage. Ce n’est pas vraiment la fonction initiale du véhicule, mais cette expérience a l’avantage de fournir une comparaison sans équivoque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La consommation d’énergie du WAW a été mesurée à 0,7 kWh pour 100 km. L’efficacité du vélomobile est ainsi plus de 20 fois supérieure à celle des voitures électriques actuellement sur le marché. Par exemple, une Nissan Leaf nécessite 15 kWh pour parcourir 100 km. Cette énorme différence s’explique évidemment par la différence de poids des deux véhicules. Sans la batterie, la Nissan pèse un peu plus d’une tonne, tandis que le WAW fait moins de 30 kg.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Versatile-zijkant-blauw_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Versatile.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Versatile](http://www.flevobike.nl/content/view/26/56/lang,en/).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pour un vélomobile à propulsion humaine, la comparaison est plus compliquée et sujette à interprétation. En effet, l’homme ne fonctionne (principalement) pas à l’électricité, mais à la biomasse. L’efficacité du vélomobile à propulsion humaine dépend donc du régime alimentaire du cycliste, tandis que celle d’une voiture électrique dépend de la façon dont l’électricité est générée.
Callebaut et Vandeputte ont fixé la consommation d’énergie primaire à 0,6 kWh/100 km pour un régime végétarien issu de votre propre jardin, et à 2,4 kWh pour 100 km pour le régime moyen d’un Occidental non végétarien.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Versatile-bovenkant_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Versatile.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Versatile](http://www.flevobike.nl/content/view/26/56/lang,en/).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un vélomobile à propulsion humaine n’est donc pas seulement 6 à 25 fois plus économe qu’une Nissan Leaf,  mais 15 à 62 fois, car nous comparons ici l’énergie primaire. Les 15 kWh consommés par la Nissan correspondent à environ 37,5 kWh d’énergie primaire, puisque les centrales électriques (européennes) ont un rendement de 40 %.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut également affirmer que brûler des calories, quelle qu’en soit la provenance, est une bonne chose ,puisque l’obésité et le manque d’activité physique sont endémiques dans le monde occidental. L’énergie actuellement gaspillée dans les salles de sport ou la graisse qui s’accumule à force de traîner devant la télévision pourraient être utilisées à bon escient pour réduire la consommation de pétrole. Dans cette optique, le vélomobile (comme le cycliste et le piéton) consomme 0,00 kWh pour 100 km.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-origines&#34;&gt;Les origines&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les origines du vélomobile remontent au début du XX&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle, mais sa version moderne au design fuselé n’apparaît que dans les années 1980. Le &lt;a href=&#34;http://www.leitra.dk/&#34;&gt;Leitra&lt;/a&gt;, tout droit venu du Danemark, est le premier modèle de vélomobile commercialisé. Ensuite, en 1993, le modèle néerlandais &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Alleweder&#34;&gt;Alleweder&lt;/a&gt; fait son apparition sur le marché. Dans les années 1990, environ 500 exemplaires sont vendus aux Pays-Bas, en Belgique et en Allemagne.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Alleweder-silver_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : L’Alleweder.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : L’[Alleweder](http://www.alligt.nl/).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L’Alleweder a introduit une innovation technologique majeure : une caisse autoportante monocoque, de conception similaire à la carrosserie d’une voiture, mais beaucoup plus légère. Le vélomobile gagne ainsi en solidité sans perdre en légèreté. Le système de suspensions introduit par l’Alleweder est également inspiré de l’automobile. La carrosserie de l’Alleweder d’origine est construite en plaques d’aluminium rivetées les unes aux autres, comme le fuselage d’un avion.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;avec-ou-sans-toit&#34;&gt;Avec ou sans toit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tous les vélomobiles qui suivent sont construits sur la base de l’Alleweder. La seule différence concerne la carrosserie, qui n’est plus en aluminium mais en matériaux composites, comme le Kevlar.
Ces matériaux sont plus coûteux, mais offrent plus de liberté dans la conception du carénage et permettent un meilleur aérodynamisme.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Go-one-3_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Go One 3.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Go One 3](http://www.go-one.us/).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un vélomobile moderne pèse entre 24 et 40 kg et mesure environ 250 cm de long, 80 cm de large et 95 cm de haut. Ses trois roues sont dotées de suspensions et la carrosserie possède des rétroviseurs, des phares, des clignotants et parfois même des feux-stops. Un vélomobile dispose également d’un compartiment à bagages, similaire à celui des voitures de sport.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il existe deux types de vélomobiles modernes : ceux dans lesquels la tête du cycliste dépasse de la carrosserie (comme le &lt;a href=&#34;http://en.velomobiel.nl/quest/&#34;&gt;Quest&lt;/a&gt;, le &lt;a href=&#34;http://sites.google.com/site/agendafietser/home/waw&#34;&gt;WAW&lt;/a&gt;, le &lt;a href=&#34;http://www.flevobike.nl/content/view/26/56/lang&#34;&gt;Versatile&lt;/a&gt;, le &lt;a href=&#34;http://www.go-mango.nl/indexuk.html&#34;&gt;Mango&lt;/a&gt;, le &lt;a href=&#34;http://www.fortschritt-fahrzeugbau.de/design.htm#special&#34;&gt;Velayo&lt;/a&gt;, et l’&lt;a href=&#34;http://www.alligt.nl/&#34;&gt;Alleweder&lt;/a&gt;) et ceux entièrement fermés (comme le &lt;a href=&#34;http://www.go-one.us/&#34;&gt;Go-One&lt;/a&gt;, le &lt;a href=&#34;http://www.leiba.de/index.php?option=com_content&amp;amp;task=view&amp;amp;id=21&amp;amp;Itemid=42&#34;&gt;Leiba&lt;/a&gt;, le &lt;a href=&#34;http://www.leitra.dk/&#34;&gt;Leitra&lt;/a&gt;, le &lt;a href=&#34;http://pannonrider.pannonsolar.hu/pannonrider/pannonrider_2_english.html&#34;&gt;Pannonrider&lt;/a&gt; et le &lt;a href=&#34;http://www.bluevelo.com/bluevelo_-_Cab-Bike.html&#34;&gt;Cab-Bike&lt;/a&gt;).
Pour les modèles entièrement fermés, une partie de la carrosserie s’ouvre pour monter à bord du véhicule et en descendre, tandis que pour les modèles semi-fermés, le conducteur entre et sort par l’ouverture prévue pour la tête.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les vélomobiles peuvent être équipés de passages de roues classiques (ouverts) ou fermés. Ces derniers offrent un meilleur aérodynamisme, mais ils augmentent le rayon de braquage et compliquent le changement de pneu.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Pannonrider-solar-panel-body_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Pannonrider (crédit image) possède des panneaux solaires sur sa carrosserie (l’énergie éolienne est aussi une option !).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Pannonrider](http://pannonrider.pannonsolar.hu/pannonrider/pannonrider_2_english.html) ([crédit image](http://www.flickr.com/photos/43910888@N03/sets/72157624977267412/with/4999048449/)) possède des panneaux solaires sur sa carrosserie (l’énergie éolienne est [aussi une option !](http://www.notechmagazine.com/2010/07/wind-powered-trikes.html)).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les vélomobiles entièrement fermés protègent mieux du mauvais temps, mais ils présentent quelques désavantages. Le principal problème réside dans le manque de ventilation. Le conducteur peut « surchauffer », y compris par temps froid.
Un corps qui produit 200 watts rejette environ 1 000 watts de chaleur, qui s’échappent essentiellement par la tête. Dans un vélomobile entièrement fermé, l’ouïe et le champ de vision sont également altérés : le pare-brise peut s’embuer ou devenir opaque à cause de la pluie ou de la neige (les essuie-glaces sont proscrits sur tout vélomobile, probablement à cause du poids qu’ajouteraient un moteur et une batterie).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Velayo_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Velayo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Velayo](http://www.fortschritt-fahrzeugbau.de/design.htm#special).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un vélomobile entièrement fermé nécessite donc un système de ventilation naturelle efficace (par exemple via une ouverture à l’avant du véhicule).
Certains fabricants ont trouvé un compromis : le WAW propose un &lt;a href=&#34;http://sites.google.com/site/agendafietser/Home/waw/eigenschappen-waw/comfortabel&#34;&gt;petit toit optionnel&lt;/a&gt; équipé d’un système de ventilation réglable depuis l’habitacle. Facile à installer, il peut se ranger dans le coffre lorsqu’il est replié. Le Versatile possède également un &lt;a href=&#34;http://www.flevobike.nl/content/view/30/65/lang/en/&#34;&gt;toit intelligent&lt;/a&gt; qui résout les problèmes de chaleur et de ventilation tout en protégeant le conducteur de la pluie.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Hase-bikes-family_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Un carénage pliable.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Un carénage pliable.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le fabricant allemand Hase a récemment présenté un tricycle couché avec &lt;a href=&#34;http://www.bentrideronline.com/?p=4003&#34;&gt;carénage pliable&lt;/a&gt; (en plus d’une assistance électrique). Celui-ci ne constitue pas un compromis entre le vélomobile entièrement fermé et le modèle semi-fermé, mais entre ce dernier et le tricycle couché classique (qui reste l’option la plus aérodynamique et confortable par temps chaud).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-vélomobiles-deux-places&#34;&gt;Les vélomobiles deux places&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Récemment, des vélomobiles à deux places comme le &lt;a href=&#34;http://picasaweb.google.be/Waw.ulv/Bakmobiel#&#34;&gt;Bakmobiel&lt;/a&gt; (un vélo cargo) et le &lt;a href=&#34;http://www.velomobiel.nl/duoquest&#34;&gt;DuoQuest&lt;/a&gt; ont fait leur apparition. Le principe est simple : les cyclistes sont assis l’un à côté de l’autre. Il est bon de noter que le confort l’emporte encore sur l’aérodynamisme.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Duo-quest-velomobile_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Un vélomobile deux places.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Un vélomobile deux places. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Autres modèles en vogue, il existe des vélomobiles spécialement conçus pour &lt;a href=&#34;http://www.leiba.de/index.php?option=com_content&amp;amp;task=view&amp;amp;id=24&amp;amp;Itemid=82&#34;&gt;monter et descendre plus facilement&lt;/a&gt;.
Cette nouvelle conception réduit la protection contre les intempéries ainsi que l’aérodynamisme, mais ce modèle demeure, à haute vitesse, plus efficace qu’un vélo classique et donc plus pratique sur de courtes distances.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-vélomobiles-sont-ils-trop-chers&#34;&gt;Les vélomobiles sont-ils trop chers ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Leur prix très élevé est sans doute le principal obstacle à la prolifération des vélomobiles.
Un modèle tout équipé coûte au minimum 5 000 €, ce qui est bien plus cher qu’un vélo milieu de gamme. Aux États-Unis, les prix ont baissé depuis que certains des modèles européens les plus populaires, initialement deux fois plus chers, ont commencé à être &lt;a href=&#34;http://www.bluevelo.com&#34;&gt;fabriqués localement&lt;/a&gt;. Expédier un vélomobile outre-Atlantique n’est pas donné.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/quest-shark-velomobile_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Quest.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Quest](http://en.velomobiel.nl/quest/).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ces tarifs élevés s’expliquent en partie par le surcoût des vélos couchés d’une manière générale, mais ils tiennent surtout à la carrosserie. Chaque vélomobile est fait main et le carénage est l’élément le plus long à assembler. Bien entendu, il serait plus avantageux de produire des vélomobiles à la chaîne, voire de délocaliser leur fabrication dans un pays où la main-d’œuvre est bon marché. Mais même dans cette éventualité (à laquelle s’ajoutent l’exploitation sociale et les conséquences environnementales), personne ne pourrait imaginer commercialiser un vélomobile à moitié prix. En effet, les matériaux ultralégers essentiels à la fabrication de ces véhicules sont coûteux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Celtic-Quest_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Quest.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le [Quest](http://en.velomobiel.nl/quest/).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On peut bien sûr voir les choses sous un autre angle : un vélomobile coûte plus cher qu’un vélo classique, mais moins qu’une voiture. Si on tient compte du fait que ce véhicule est intermédiaire entre la voiture et le vélo en termes de confort et de performances, les prix semblent un peu plus raisonnables. De plus, alors que la voiture nécessite du carburant, ce n’est pas le cas du vélomobile,  dont l’entretien se résume au changement des pneus. Dès lors, préférer le vélomobile à la voiture est clairement une décision économique. Les gouvernements pourraient encourager l’achat de vélomobiles en proposant une aide financière pour ces véhicules, plutôt que pour des voitures électriques ou des biocarburants. Ils ont l’avantage d’être &lt;a href=&#34;http://www.lowtechmagazine.com/biofuels/&#34;&gt;réellement écologiques&lt;/a&gt; et ne nécessitent pas &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2009/03/who-killed-the-electric-grid-fast-charging-electric-cars/&#34;&gt;l’installation de bornes de recharge&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;une-alternative-à-la-voiture&#34;&gt;Une alternative à la voiture ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le plus grand obstacle au vélomobile n’est pas son prix d’achat ; c’est la concurrence avec la voiture. Bien qu’en théorie le vélomobile puisse circuler sur les pistes cyclables suffisamment larges, sa vitesse et ses dimensions supérieures à celles d’un vélo classique en font un véhicule plus adapté à la route. Sa conception le rend relativement sûr, du moins tant qu’il n’a pas à partager la route avec des voitures. Sur nos routes actuelles, les vélomobiles sont relativement dangereux. Les automobilistes ne les voient pas toujours, et même si la carrosserie a été renforcée au fil du temps, le vélomobile ne fait pas le poids face à un gros 4x4.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/images/dithers/Alleweder-a6_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : L’Alleweder.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : L’[Alleweder](http://www.alligt.nl/).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pour que le vélomobile puisse se populariser, il faudrait créer une nouvelle infrastructure dédiée aux véhicules non motorisés, ou bien remplacer toutes les voitures par des vélomobiles sur le réseau routier existant. Cette seconde option, &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2009/10/cars-out-of-the-way/&#34;&gt;qui a ma préférence&lt;/a&gt;, ne va pas dans le sens des concessionnaires automobiles, mais en soi, rien ni personne n’empêche les fabricants de voitures de se mettre à la production de vélomobiles.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment (ne pas) résoudre la crise énergétique</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2009/11/how-not-to-resolve-the-energy-crisis/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2009/11/how-not-to-resolve-the-energy-crisis/images/dithers/Illustration-Milo-solar-beach_dithered.png" type="image/png" length="33653" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2009/11/how-not-to-resolve-the-energy-crisis/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2009/11/how-not-to-resolve-the-energy-crisis/images/dithers/Illustration-Milo-solar-beach_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Illustration de Milo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Illustration de [Milo](http://milonu.blogspot.com/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les énergies renouvelables ne remplacent pas les centrales thermiques au charbon, au fioul ou au gaz, elles ne font que répondre (en partie) à la demande croissante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Malgré un développement massif en matière de production d’énergie éolienne, l’Espagne est aujourd’hui trois fois plus dépendante des combustibles fossiles pour produire son électricité qu’elle ne l’était il y a dix ans&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Indépendamment de la part croissante des énergies renouvelables, nous brûlons chaque année de plus en plus de combustibles fossiles. C’est le cas aux États-Unis, en Europe et dans le monde entier. Pour illustrer mon propos, j’analyserai d’abord la situation en Espagne et aux Pays-Bas, deux pays salués pour leur engagement en faveur des énergies renouvelables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aux Pays-Bas, le nucléaire et l’hydroélectricité (des énergies vertes pour certains, mais pas pour d’autres) représentent une fraction négligeable de la production totale d’énergie. Mais en Espagne, leur part est restée constante cette dernière décennie, ce qui rend les chiffres plus parlants.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-part-des-énergies-renouvelables&#34;&gt;La part des énergies renouvelables&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La semaine dernière, l’Espagne a fait la une des journaux du monde entier : elle a produit plus de 53 % de son électricité grâce à ses centrales éoliennes, et ce en seulement quelques heures durant une nuit très venteuse. Il n’est pas question de nier le développement impressionnant de l’énergie éolienne en Espagne. L’électricité produite grâce aux éoliennes a augmenté de 8 000 % entre 1996 et 2007, passant de 338 GWh à 27 509 GWh (gigawattheures).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De cette façon, la part de l’énergie éolienne dans sa production totale d’électricité est passée de 0,2 % à 9 % (&lt;a href=&#34;http://epp.eurostat.ec.europa.eu/portal/page/portal/energy/data/main_tables&#34;&gt;source&lt;/a&gt;). Aux Pays-Bas, la quantité d’énergie « verte » a augmenté de 400 % entre 1998 et 2008 (passant de 2 300 à 9 500 GWh). Dans ce même intervalle de temps, la part des énergies renouvelables dans sa production d’électricité (principalement celle de l’éolien et de la biomasse-énergie) est passée de 2,5 % à 9 % (&lt;a href=&#34;http://statline.cbs.nl/StatWeb/publication/?DM=SLNL&amp;amp;PA=80030NED&amp;amp;D1=0-5&amp;amp;D2=0&amp;amp;D3=0,1,6,11,12&amp;amp;D4=0,2,7,10&amp;amp;VW=T&#34;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette évolution semble bénéfique, d’autant plus si on la compare à la situation des États-Unis, où la part des énergies renouvelables dans la production d’électricité (hors hydroélectricité) n’est passée que de 1,4 % à 2,3 % sur la même période (1998-2008, &lt;a href=&#34;http://www.eia.doe.gov/emeu/aer/pdf/pages/sec8_10.pdf&#34;&gt;source&lt;/a&gt;). L’effort des Pays-Bas est d’autant plus louable lorsqu’on le confronte à ceux du reste du monde où, entre 1990 et 2006, la part des énergies renouvelables n’est passée que de 1,12 % à 2,3 %. Pourtant, à l’image des Américains et du reste du monde, les Espagnols et les Néerlandais sont aujourd’hui &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; dépendants encore des combustibles fossiles qu’ils ne l’étaient il y a dix ans.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-production-totale-délectricité&#34;&gt;La production totale d’électricité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La raison est simple : la production totale d’électricité de ces deux pays n’a cessé d’augmenter. En Espagne, entre 1996 et 2007, elle est passée de 174 246 GWh à 303 293 GWh, soit une hausse de presque 80 % en 11 ans. Sur la même période, la part des combustibles fossiles dans la production d’électricité n’a cessé de croître (passant de 38 % à 59 %) et la quantité d’énergie produite à partir de ces combustibles a également augmenté : 179 737 GWh en 2007 contre seulement 67 651 GWh en 1996 (&lt;a href=&#34;http://epp.eurostat.ec.europa.eu/portal/page/portal/energy/data/main_tables&#34;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De 1996 à 2007, la quantité d’électricité d’origine éolienne en Espagne a ainsi augmenté de 27 171 GWh (environ 30 000 GWh si l’on inclut l’énergie solaire et la biomasse-énergie). La quantité d’électricité d’origine fossile a quant à elle augmenté de 112 086 GWh. Ceci étant dit, j’aimerais savoir en quoi cette évolution est si formidable et si « verte ».&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les Espagnols auraient obtenu les mêmes résultats s’ils n’avaient pas construit une seule éolienne, mais avaient plutôt choisi de limiter leur consommation énergétique en bornant son augmentation à 85 TWh au lieu des 112 TWh actuels&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On pourrait plaider pour l’Espagne et dire qu’elle a connu un boom économique au cours de cette dernière décennie et qu’elle n’a fait que rattraper le reste de l’Europe. C’est ici qu’il est intéressant de se pencher sur le cas des Pays-Bas, un pays à l’économie tout aussi développée que l’Espagne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La production d’électricité néerlandaise a connu une hausse bien moins spectaculaire : de 1998 à 2008, elle est passée de 92 000 GWh à 105 000 GWh, soit une augmentation de 14 % en dix ans. La part des énergies fossiles dans cette production a même baissé, passant de 90 à 85 %. Pourtant, aux Pays-Bas aussi, la quantité d’électricité d’origine fossile a augmenté entre 1998 (83 000 GWh) et 2008 (près de 90 000 GWh, &lt;a href=&#34;http://www.cbs.nl/nl-NL/menu/themas/industrie-energie/publicaties/artikelen/archief/2009/2009-2761-wm.htm&#34;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, sur ces dix années, la quantité d’électricité « verte » aux Pays-Bas a augmenté de 7 200 GWh contre 7 000 GWh pour l’électricité « non verte ». Les Néerlandais sont donc aujourd’hui plus dépendants des énergies fossiles qu’ils ne l’étaient en 1998.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-émissions-évitées&#34;&gt;Les émissions évitées&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, cela aurait pu être pire, c’est pourquoi les responsables politiques et statisticiens parlent de « consommation évitée d’énergie fossile » et d’« émissions de CO2 évitées ». Leur raisonnement est le suivant : si nous n’avions pas construit ces éoliennes et ces panneaux solaires, nous aurions brûlé &lt;em&gt;davantage&lt;/em&gt; de combustibles fossiles. Mais qui pensent-ils duper ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Espagnols auraient pu « éviter » ces mêmes émissions et la combustion d’énergies fossiles s’ils n’avaient construit &lt;em&gt;aucune éolienne&lt;/em&gt; entre 1996 et 2007, mais avaient choisi de limiter leur consommation énergétique en bornant son augmentation à 84 915 GWh au lieu des 112 086 GWh aujourd’hui atteints.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En faisant de la sorte, ils auraient été tout aussi dépendants des énergies fossiles et auraient émis la même quantité de gaz à effet de serre qu’aujourd’hui, le tout sans ces 27 171 GWh d’électricité éolienne. Certes, ils n’auraient pas fait la une des journaux. Personne n’aurait remarqué leur effort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il en va de même pour les Néerlandais : ils auraient « évité » les mêmes émissions et auraient brûlé moins de combustibles fossiles s’ils avaient limité leur consommation et avaient borné son augmentation à 7 000 GWh au lieu des 14 000 GWh actuels.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lénergie-grise&#34;&gt;L’énergie grise&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Finalement, ce scénario « low-tech » aurait été le plus écologique et le plus efficace sur le plan énergétique. En effet, les deux pays auraient pu conserver l’énergie et les ressources nécessaires à la production de ces installations (comme les panneaux solaires, les éoliennes et les granulés de bois). L’électricité verte n’est pas produite par une source « propre », mais simplement « plus propre ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu’ils fonctionnent, les panneaux solaires, les éoliennes et les granulés de bois ne consomment pas de gaz, mais leur fabrication requiert de l’énergie. Dans la mesure où ils sont le plus souvent fabriqués loin de l’endroit où ils sont installés, les chiffres exacts ne figurent pas dans les statistiques nationales de consommation énergétique.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’énergie grise des éoliennes et des panneaux solaires n’est pas un problème si ces installations viennent remplacer des sources d’énergie non renouvelable Or, ce n’est pas le cas. On ne fait que multiplier les sources d’énergie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cela dit, l’&lt;a href=&#34;http://www.lowtechmagazine.com/embodied-energy/&#34;&gt;énergie grise&lt;/a&gt; des éoliennes (et des &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2008/03/the-ugly-side-of-solar-panels/&#34;&gt;panneaux solaires&lt;/a&gt;) n’est pas un problème lorsqu’elles &lt;em&gt;remplacent&lt;/em&gt; des centrales d’énergie non renouvelable. Dans ce cas, on économise de l’énergie et l’on progresse véritablement. Malheureusement, ce n’est pas le cas et l’énergie grise de ces moyens de production représente bel et bien une consommation supplémentaire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;on-en-fait-trop&#34;&gt;On en fait trop&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Évidemment, cela ne signifie pas qu’il faut préférer les centrales utilisant le charbon aux éoliennes et aux panneaux solaires. Concrètement, si les Néerlandais avaient construit leurs centrales d’énergie renouvelable (7 200 GWh), mais pas celles d’énergie non renouvelable (7 000 GWh), on aurait accompli une belle avancée. De même, s’ils avaient gelé leur consommation énergétique à son niveau de 1998 et n’avaient rien construit (qu’il s’agisse de centrales d’énergie renouvelable ou non), là encore, cela aurait représenté un progrès considérable. Les Pays-Bas auraient été moins dépendants des énergies fossiles, mais auraient également produit moins de CO2 et de pollution atmosphérique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais ils n’ont rien fait de tout cela. Pour être plus précis, ils ont tout fait en même temps : ils ont construit plus de centrales d’énergie renouvelable, plus de centrales d’énergie non renouvelable et ont consommé davantage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;laccumulation-des-sources-dénergie&#34;&gt;L’accumulation des sources d’énergie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Encore une fois, ce phénomène récurrent ne se limite pas à l’Espagne et aux Pays-Bas (voir &lt;a href=&#34;http://www.eia.doe.gov/emeu/aer/pdf/pages/sec11_33.pdf&#34;&gt;ces chiffres&lt;/a&gt;). Cela fait maintenant plus de 100 ans que nous accumulons les sources d’énergie. Aujourd’hui, aux &lt;a href=&#34;http://statline.cbs.nl/StatWeb/publication/?VW=T&amp;amp;DM=SLNL&amp;amp;PA=71554ned&amp;amp;D1=a&amp;amp;D2=0-2,5,10,15,20,25,30,35,40,45,50,55,60,65,70,75,80,85,90-97&amp;amp;HD=090623-1048&amp;amp;HDR=T&amp;amp;STB=G1&#34;&gt;Pays-Bas&lt;/a&gt;, en &lt;a href=&#34;http://epp.eurostat.ec.europa.eu/tgm/table.do?tab=table&amp;amp;init=1&amp;amp;language=en&amp;amp;pcode=ten00088&amp;amp;plugin=1&#34;&gt;Espagne&lt;/a&gt;, aux &lt;a href=&#34;http://www.eia.doe.gov/emeu/aer/pdf/pages/sec11_31.pdf&#34;&gt;États-Unis et dans le monde entier&lt;/a&gt;, on brûle bien plus de charbon pour produire de l’électricité qu’il y a un siècle, lorsqu’il n’était pas encore question de gaz, de pétrole et de nucléaire. Le charbon ultra-polluant du début de la révolution industrielle n’a pas été remplacé par des centrales à gaz plus propres. Ces dernières n’ont fait que rejoindre les centrales à charbon.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2009/11/how-not-to-resolve-the-energy-crisis/images/dithers/US-energy-consumption-by-source-1845-2001_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Consommation énergétique aux États-Unis par source de production, 1845-2001.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Consommation énergétique aux États-Unis par source de production, 1845-2001. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les centrales nucléaires n’ont pas remplacé les centrales au charbon et au gaz existantes, elles n’ont fait que les rejoindre. Aujourd’hui, la même problématique (?) est en train de se produire avec les énergies renouvelables. Ces dernières répondent à une demande qui n’existait pas jusqu’ici. Nous utilisons les énergies renouvelables pour alimenter une pléthore de &lt;a href=&#34;http://www.lowtechmagazine.com/gadgets/&#34;&gt;gadgets énergivores&lt;/a&gt; et cela ne nous mènera nulle part.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jusqu’à présent, de nouvelles sources d’énergie plus propre ont toujours été utilisées pour augmenter la production d’énergie et non pour la rendre plus « verte » (voir l’image ci-dessus sur la consommation énergétique des États-Unis entre 1845 et 2001, &lt;a href=&#34;http://www.instituteforenergyresearch.org/pdf/2008/General%20Energy%20Charts%20and%20Info/Energy%201%20-%20US%20Consumption%20v.%20GDP%201845-2001.jpg&#34;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si cette prétendue « écologisation » de notre production d’électricité suscite de nombreux débats, elle n’en est pas moins qu’une douce illusion. Nous ne sommes finalement pas plus avancés qu’il y a 5, 10, 20 ou même 100 ans. Au contraire même, la situation empire de jour en jour.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;données-relatives-vs-données-absolues&#34;&gt;Données relatives VS données absolues&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce que nous &lt;em&gt;faisons&lt;/em&gt; importe bien moins que ce que nous &lt;em&gt;ne faisons pas&lt;/em&gt;. Pour progresser, il nous faut réduire la part de production d’énergie non renouvelable, ou du moins la maintenir à un certain niveau. Au lieu d’avoir pour objectif le développement de nouvelles énergies renouvelables, les décisionnaires devraient faire tout ce qui est en leur pouvoir pour empêcher à tout prix l’augmentation de la production d’énergie non renouvelable, ne serait-ce que d’un seul kilowatt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tous les objectifs des politiques environnementales sont exprimés en termes relatifs : une approche vaine tant que la consommation énergétique mondiale continue d’augmenter.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le problème réside dans le fait que les objectifs des politiques environnementales sont exprimés en termes relatifs (en pourcentage de la production totale d’électricité) et jamais en tant que données absolues. D’ici 2020, l’Union européenne a pour ambition de produire 20 % de son électricité totale grâce à l’éolien et 15 % avec le solaire (&lt;a href=&#34;http://ec.europa.eu/energy/technology/set_plan/set_plan_en.htm&#34;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’ici 2025, les États-Unis ont pour objectif de produire 25 % de leur électricité à partir de sources d’énergies renouvelables (&lt;a href=&#34;http://www.ucsusa.org/news/press_release/25-by-2025-RES-0209.html&#34;&gt;source&lt;/a&gt;). Pourtant, leurs rapports ne décrivent jamais leurs objectifs comme des données absolues. Cette approche restera vaine tant que la consommation d’électricité mondiale continuera d’augmenter.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aux-états-unis&#34;&gt;Aux États-Unis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, imaginons que les États-Unis parviennent en effet à atteindre leur but (très ambitieux) de produire 25 % de leur électricité grâce aux énergies renouvelables, et supposons que cela leur prenne 5 ans de plus que prévu. D’après les prévisions de l’IEA (Agence internationale de l’énergie), la demande en électricité des États-Unis devrait augmenter &lt;a href=&#34;http://www.eia.doe.gov/oiaf/aeo/electricity.html&#34;&gt;de 26 %&lt;/a&gt; (de 16 à 36 %) entre 2007 et 2030. Cela signifie que les 3 800 000 GWh actuels deviendront 4 788 000 GWh en 2030. Si tout se passe comme prévu, environ 1 244 880 GWh de ce total proviendront de sources renouvelables (cela représente tout de même 3 fois la capacité de production d’énergie renouvelable actuelle à l’échelle mondiale).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, cela couvre à peine l’augmentation de 988 000 GWh de la demande en électricité anticipée pour cette période. En d’autres termes, même si leur ambition devait être atteinte, les États-Unis dépendraient autant des énergies fossiles qu’à l’heure actuelle. Limiter la demande en électricité aux niveaux actuels et &lt;em&gt;ne pas&lt;/em&gt;
augmenter la capacité de production d’énergie renouvelable reviendrait au même. À l’inverse, limiter la demande en électricité aux niveaux actuels &lt;em&gt;et&lt;/em&gt;
rendre la production 25 % plus verte constituerait un réel progrès.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;dans-le-monde&#34;&gt;Dans le monde&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’augmentation de la production d’énergie renouvelable importe peu. Ce qui compte vraiment, c’est de faire baisser la quantité &lt;em&gt;absolue&lt;/em&gt; de combustibles fossiles brûlés. Par conséquent, nous dépendrions moins des sources d’énergie non renouvelable et des fournisseurs étrangers, ce qui en retour nous permettrait de diminuer nos émissions de CO2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur le plan mondial, la futilité de l’approche actuelle est évidente. La quantité totale d’électricité issue de sources renouvelables dans le monde (à l’exception de l’énergie hydraulique*) est passée de 31 000 GWh en 1980 à 414 000 GWh en 2006. Cela correspond à une hausse de 1 300 %, soit une augmentation absolue de 383 000 gigawattheures.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2009/11/how-not-to-resolve-the-energy-crisis/images/dithers/Worldwide-energy-consumption-Der-Spiegel_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : évolution de la consommation énergétique mondiale. Source : Der Spiegel.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : évolution de la consommation énergétique mondiale. Source : Der Spiegel. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, la quantité d’électricité produite à partir du charbon et du gaz a doublé sur la même période : en termes absolus, cela représente une augmentation de 6 355 900 GWh. Finalement, nous avons ajouté 20 fois plus de sources d’énergie non renouvelable que de sources renouvelables. La production d’électricité mondiale est passée de 8 027 000 GWh à 18 008 000 GWh, soit une augmentation de 250 %. Si l’on se penche sur la production d’énergie totale et pas seulement sur la production d’électricité, la prépondérance des énergies fossiles est d’autant plus grande (voir l’image ci-dessus produite par &lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/international/spiegel/0,1518,grossbild-685811-429968,00.html&#34;&gt;Der Spiegel&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce que nous &lt;em&gt;faisons&lt;/em&gt; importe bien moins que ce que nous &lt;em&gt;ne faisons pas&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cette tendance ne semble pas prête de s’inverser. La semaine dernière, l’Agence internationale de l’énergie (International Energy Agency, ou IEA) a publié son &lt;a href=&#34;http://www.worldenergyoutlook.org/&#34;&gt;« Rapport sur l’énergie mondiale, 2009 (World Energy Outlook 2009) »&lt;/a&gt;, qui étend ses prévisions jusqu’à 2030.
Elle prévoit notamment que la consommation énergétique mondiale devrait augmenter de 40 % d’ici 2030,  et ce malgré une diminution en 2009 provoquée par la crise économique. La consommation d’électricité devrait également augmenter de 76 % en 2030, ce qui nécessiterait une capacité de production de 4 800 gigawatts (soit presque 5 fois plus que la capacité actuelle des États-Unis).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si nous parvenions à produire 4 800 gigawatts supplémentaires issus d’énergies renouvelables dans les 20 prochaines années (ce qui semble irréalisable), nous en serions toujours au même stade qu’aujourd’hui. Le problème qu’il faut résoudre à tout prix est l’augmentation incessante de la consommation énergétique, souvent considéré par beaucoup comme une fatalité insurmontable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comment-résoudre-la-crise-énergétique&#34;&gt;Comment résoudre la crise énergétique ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je ne souhaite pas dénigrer les efforts en matière de développement des énergies renouvelables et des technologies d’à haut rendement énergétique. Au contraire, elles sont utiles et nécessaires. Je tiens néanmoins à souligner le fait que ces seuls efforts ne produiront aucun résultat. Pour qu’ils portent leurs fruits, nous devons poser une limite absolue sur &lt;em&gt;la consommation&lt;/em&gt; énergétique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginons que l’Union européenne ou les États-Unis décident de limiter la quantité d’énergie (ou d’électricité) consommée en 2020 aux niveaux actuels. Ce n’est qu’à partir de là que les autres efforts pour endiguer la crise énergétique prendraient sens. Si la part des énergies renouvelables augmente, alors celle des énergies non renouvelables diminuera forcément. Les nouvelles technologies permettraient de faire des économies d’énergie, plutôt que d’ajouter de nouvelles applications ou d’améliorer les performances, comme c’est le cas aujourd’hui (le &lt;a href=&#34;http://www.lowtechmagazine.com/energy-efficiency-paradox/&#34;&gt;paradoxe de l’efficacité énergétique&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce scénario, où chaque petite avancée irait dans le sens de la production d’énergie renouvelable et de l’efficacité énergétique, nous dépendrions de moins en moins des énergies fossiles et émettrions moins de gaz à effet de serre. De plus, cette mesure n’est pas vraiment drastique ou radicale : si l’on peut aujourd’hui se contenter de 18 008 000 GWh, pourquoi ne pas faire de même en 2030 ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avons-nous vraiment besoin de plus de gadgets énergivores ? Il ne s’agit pas d’arrêter de développer de nouveaux produits ou services, mais de s’assurer qu’ils sont économes. La quantité massive d’énergie gaspillée par la plupart des produits et services actuels incite à l’innovation et au développement d’améliorations, ce qui contribuera ainsi à la croissance économique.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si nous limitons la consommation énergétique de manière absolue, les autres efforts pour endiguer la crise énergétique (sources d’énergie renouvelable, efficacité énergétique) prennent sens&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui, nous tentons de faire coïncider notre production énergétique avec une demande toujours plus grande. Mais nous pourrions aussi essayer d’adapter notre demande à un approvisionnement limité.
Au vu des circonstances, cela représenterait une stratégie bien plus réaliste et réfléchie. Une autre stratégie importante concerne le &lt;a href=&#34;http://www.oildepletionprotocol.org/&#34;&gt;« Oil Depletion Protocol »&lt;/a&gt; (ou Protocole concernant l’épuisement des ressources pétrolières), une idée reprise par l’auteur Richard Heinberg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il décrit un accord international visant à &lt;em&gt;réduire&lt;/em&gt; la production et la consommation pétrolières de 2,6 % par an. Nous pouvons attendre que la situation géologique, économique ou géopolitique diminue drastiquement la quantité d’énergie fossile disponible, mais si nous prenons les devants dès aujourd’hui, la transition vers une société plus durable et moins dépendante de l’énergie sera plus fluide.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-chine-nest-pas-coupable&#34;&gt;La Chine n’est pas coupable&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Enfin, l’IEA indique que la hausse de la consommation énergétique est majoritairement due aux pays orientaux, avec la Chine en tête de liste. Cela ne nous dédouane pas de toute responsabilité pour autant. Dans un ancien rapport, l’IEA a calculé qu’&lt;a href=&#34;&#34;&gt;environ 30 % de la consommation énergétique chinoise provenait de la production de biens d’exportation&lt;/a&gt;, qu’il s’agisse de vélos, de jeans ou même de panneaux solaires.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2009/11/how-not-to-resolve-the-energy-crisis/images/dithers/Petroleum-graphic-print_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le problème vient des énergies fossiles.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le problème vient des énergies fossiles.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les pays occidentaux parviennent à limiter la hausse de leur consommation énergétique parce qu’ils délocalisent une grande partie de leur production énergivore. Dans son dernier rapport, l’IEA annonce que les pays non membres de l’OCDE ne sont responsables que de 42 % des émissions de gaz à effet de serre depuis 1890, et ce malgré leur population nombreuse et donc leur consommation énergétique élevée. Si notre monde était juste, ce serait à nous de réduire drastiquement notre consommation plutôt qu’à eux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Statistiques énergétiques : &lt;a href=&#34;http://www.iea.org/stats/regionresults.asp?COUNTRY_CODE=29&amp;amp;Submit=Submit&#34;&gt;Monde&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://www.eia.doe.gov/overview_hd.html&#34;&gt;États-Unis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://epp.eurostat.ec.europa.eu/portal/page/portal/energy/data/database&#34;&gt;Europe&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://www.cbs.nl/nl-NL/menu/themas/industrie-energie/nieuws/default.htm&#34;&gt;Pays-Bas&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://www.ine.es/inebmenu/mnu_energia.htm&#34;&gt;Espagne&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** Même si l’on estime que l’énergie hydraulique est écologique, elle n’est accessible qu’aux pays dont la géologie le permet. Elle est de moins en moins présente dans la production d’électricité, aussi bien aux États-Unis qu’à l’échelle mondiale.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
