<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Deutsch</title>
    <link>/de/translators/jonas-g%C3%B6rgen/</link>
    <description>Diese Website ist solarbetrieben und geht daher manchmal offline.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>de</language>
    <lastBuildDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/de/translators/jonas-g%C3%B6rgen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Die Nebeldusche — Nachhaltige Dekadenz?</title>
      <link>/de/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/</link>
      
      <enclosure url="/de/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/mist-shower-hack-kit_dithered.png" type="image/png" length="30489" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/de/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine heiße Dusche jeden Tag wäre kaum möglich in einer Welt ohne fossile Brennstoffe. Die Nebeldusche, eine komfortable aber vergessene Technologie, die sehr wenig Wasser und Energie verbraucht, könnte eine Lösung bieten. Designer Jonas Görgen hat ein a-do-it-ourselves-guide Kit entwickelt, mit dem man beinahe jede Dusche in eine Nebeldusche umwandeln kann. Lowtech Magazin hat es ausprobiert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-ökobilanz-der-täglichen-dusche&#34;&gt;Die Ökobilanz der täglichen Dusche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Diskussion über den Klimawandel dreht sich meistens um Autos, Flugreisen oder das Heizen. Die tägliche Dusche wird kaum erwähnt, obwohl es sich zu einer besonders verschwenderischen Art und Weise entwickelt hat, eines unserer Grundbedürfnisse zu erfüllen: den Körper zu waschen. Die meisten von uns lassen jeden Tag etwa 70 Liter heißes Wasser über ihre Haut laufen, um “sauber” zu werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Gewohnheit setzt den Verbrauch von zwei knappen Ressourcen voraus: Wasser und Energie. Dabei liegt der Fokus meistens auf dem hohen Wasserverbrauch der Dusche, obwohl der Energieverbrauch nicht minder problematisch ist. Die Warmwassererzeugung ist nach dem Heizen der zweitgrößte Energieverbraucher im Haushalt, wovon ein Großteil nur für´s Duschen verwendet wird.  Das Aufbereiten und Verteilen von Trinkwasser erfordert ebenfalls viel Energie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während der Energieverbrauch des Heizens in den letzten Jahrzehnten abgenommen hat, steigt der Verbrauch für die Warmwassererzeugung stetig an. Eine der Ursachen dafür ist, dass öfter und länger geduscht wird und immer kräftigere Duschköpfe verwendet werden. So nahm in den Niederlanden zwischen 1992 und 2016 die Häufigkeit von 0,69 auf 0,72 Duschen pro Tag zu, während die Dauer von 8,2 auf 8,9 Minuten anstieg. Der durchschnittliche Wasserfluss stieg in diesem Zeitraum von 7,5 auf 8,6 Liter pro Minute. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In vielen industrialisierten Gesellschaften ist es mittlerweile üblich, mindestens einmal pro Tag zu duschen&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Insgesamt verbrauchte der durchschnittliche Niederländer in 2016 50,2 liter Wasser pro Tag zum Duschen, während es 1992 “nur” 39,5 liter Wasser pro Tag waren. Dies ist eine vorsichtige Schätzung, da diese Daten nicht berücksichtigen, wenn außerhalb des Hauses geduscht wird, zum Beispiel nach dem Sport. Untersuchungen zeigen, dass es in vielen industrialisierten Gesellschaften mittlerweile üblich ist, mindestens einmal pro Tag zu duschen — besonders unter jüngeren Menschen. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/original-shower_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Am Beispiel des durchschnittlichen Niederländers können wir den Energieverbrauch und die CO2 Emissionen einer täglichen Dusche berechnen. Das Erwärmen von 76,5 Liter Wasser (8,9 Minuten x 8,6 Liter pro Minute) von 18 auf 38 Grad Celsius verbraucht 2,1 Kilowattstunden Energie. Je nach Energiequelle (Gas oder Elektrizität), der CO2 Intensität des Stromnetzes (EU/US) oder der Effizienz des Gasboilers (alt/neu), beträgt der CO2 Ausstoß einer durchschnittlichen Dusche dann 0,462 – 0,921 kg. [5] Wenn wir das vergleichen mit dem Ausstoß eines relativ energieeffizienten Autos (130 g CO2/km), dann entspricht der Ausstoß einer durchschnittlichen Dusche etwa 3,5 bis 7 km Autofahren. Dies  berücksichtigt noch nicht den Energieverbrauch der Wasseraufbereitung und -säuberung.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die CO2 Emissionen einer Dusche entsprechen 3,5 bis 7 km Autofahren&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Prinzipiell könnte man die benötigte Energie aus erneuerbaren Quellen erzeugen. Aber wenn 8 Milliarden Menschen sich täglich Duschen würden, würde der Energieverbrauch pro Jahr auf 6,132 Terrawattstunden ansteigen — acht mal mehr als alle Windturbinen weltweit im Jahr 2017 insgesamt erzeugen konnten (745 TWh). Alle momentan weltweit bestehenden Windturbinen könnten daher gerade einmal 1 Milliarde Menschen mit einer “nachhaltigen” täglichen Dusche versorgen. Dazu kommt, dass die Nutzung von erneuerbaren Energien nichts am hohen Wasserverbrauch der Dusche ändert. Natürlich sind erneuerbare Energien ein Teil der Lösung — Solarboiler, Biomasse, wärmeerzeugende Windmühlen — aber wir müssen auch den Energiebedarf kritisch hinterfragen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;regenduschen&#34;&gt;Regenduschen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Seit Anfang der 90er Jahre bieten wassersparende Duschköpfe eine effizientere Alternative. Diese Duschen verbrauchen zwischen vier und neun Liter Wasser pro Minute, etwa die Hälfte einer herkömmlichen Dusche (10-15 Liter pro Minute). Fast die Hälfte der niederländischen Haushalte hatte bis 2016 einen solchen wassersparenden Duschkopf installiert, aber wie wir gesehen haben, ist die durchschnittliche Wasserflussmenge trotzdem gestiegen. &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies liegt daran, dass andere Niederländer ihren herkömmlichen Duschkopf gegen eine Regendusche ausgetauscht haben, die etwa 25 Liter Wasser pro Minute verbraucht - doppelt so viel wie eine “normale” Dusche und dreimal so viel wie ein wassersparender Duschkopf. Eine 8,9-minütige Regendusche benötigt 222 Liter Wasser und 6,3 Kilowattstunden Energie, um das Wasser zu erwärmen. Die CO2-Emissionen entsprechen dann einer Fahrleistung von 14 bis 21 km.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-schwammbad&#34;&gt;Das Schwammbad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es mag für unsere jüngeren Leser schockierend sein, aber noch vor fünfzig Jahren haben die Menschen überhaupt nicht geduscht. Duschen in der Badewanne gewann erst in den 1970er Jahren an Popularität, und Duschkabinen wurden sogar in neuen Wohnungen erst ab den 1980er und 1990er Jahren eingebaut. &lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  Bis dahin nahmen die Menschen ein (oder mehrere) Bad pro Woche und wuschen sich ansonsten am Waschbecken mit einem Waschlappen (nennen wir es mal “Schwammbad”).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der wöchentliche Wasser- und Energieverbrauch, der sich durch das tägliche Duschen summiert übersteigt schnell den Verbrauch von einem, zwei oder sogar drei Bädern pro Woche.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Duschen wird oft als nachhaltiger dargestellt als Baden, da letzteres im Prinzip mehr Wasser verbraucht. Aber der wöchentliche Wasser- und Energieverbrauch einer täglichen Dusche übersteigt schnell den von einem, zwei oder sogar drei Bädern pro Woche. &lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Bei einem Schwammbad reichen sogar zwei Liter Wasser aus, wobei das Wasser prinzipiell auch kalt sein kann, weil nicht der ganze Körper gleichzeitig nass wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umweltorganisationen, Wasserversorger und Behörden ermutigen die Menschen in den Industrieländern kürzer zu duschen, wassersparende Duschköpfe zu verwenden und energieeffiziente Boiler zu installieren. Aber es gibt andere Faktoren, die man sich nicht wagt infrage zu stellen: die Häufigkeit des Duschens, die Wassertemperatur (&amp;ldquo;kalt duschen&amp;rdquo;) oder das Duschen an sich. Niemand gibt zu bedenken, dass ein Schwammbad auch ausreichend ist, um sauber zu werden. Die tägliche Dusche wird daher nicht länger als Luxus, sondern als ein Grundbedürfnis wahrgenommen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;warum-duschen-wir&#34;&gt;Warum duschen wir?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die tägliche Dusche ist natürlich nicht nur dazu da um sich zu waschen. Wenn das der Fall wäre, müsste ich keinen Artikel über den Wasser- und Energieverbrauch schreiben. Eine Dusche, die sich ganz auf die Reinigung des Körpers konzentriert — eine so genannte navy shower oder Seemannsdusche — benötigt sehr wenig Zeit, Energie und Wasser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Seemannsdusche besteht aus drei Schritten. Zunächst wird der Körper 30 Sekunden lang nass gemacht. Danach wird sich eingeseift und schließlich weitere 30 Sekunden unter dem Wasser abgespült.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bis in die 1970er Jahre wurden Duschen nur in Soldatenbaracken oder Gefängnissen eingesetzt, um möglichst viele Menschen in kürzester Zeit zu waschen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geht man von einem durchschnittlichen Wasserfluss aus, verbraucht eine (heiße) Seemannsdusche nur 8,3 Liter Wasser und 0,2 Kilowattstunden Energie. Eine 9-minütige heiße Dusche pro Tag ist bei weitem keine Selbstverständlichkeit sondern opulent. Seit den 90er Jahren wird die Dusche in Werbebotschaften als Mittel zur Entspannung, zum Stressabbau und als sinnliches Erlebnis angepriesen. &lt;sup id=&#34;fnref3:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref2:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nebelduschen&#34;&gt;Nebelduschen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Nutzung der Dusche als Vergnügen scheint nicht mit einer drastischen Senkung des Wasser- und Energieverbrauchs vereinbar zu sein. Doch es gibt eine Technologie, die genau das verspricht: die Nebeldusche. Eine Nebeldusche zerstäubt Wasser in sehr feine Tröpfchen (bis zu 10 Mikrometer klein) und reduziert so den Wasserverbrauch drastisch. Buckminster Fuller erfand 1936 die erste Nebeldusche. In den 1970er Jahren wurde das Konzept wieder aufgegriffen, als verschiedene Institute damit sowohl zum Duschen des Körpers als auch zum Waschen der Hände experimentierten.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/mini-mister_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die NASA entwickelte eine Nebeldusche, bestehend aus einer Sprühdüse mit Ein/Aus-Knopf am Ende eines beweglichen Schlauches. Der durchschnittliche Wasserverbrauch für eine 9-minütige Dusche betrug 2,2 Liter, was einer Durchflussmenge von 0,24 Liter Wasser pro Minute entspricht. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Die Kanadische ‘Minimum Housing Group’ entwickelte und testete mehrere Nebelduschen und ermittelte eine Durchflussmenge von 0,33 Liter Wasser pro Minute. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; In beiden Fällen wurde durch die Analyse von Bakterien auf der Haut festgestellt, dass die Nebeldusche genauso effektiv wie eine herkömmliche Dusche wäscht — jedoch mit 30 bis 40 Mal weniger Wasser.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jonas Görgen hat ein Set entwickelt, mit dem sich fast jede Dusche in eine Nebeldusche umfunktionieren lässt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jonas Görgen, ein junger Designer, der 2019 sein Studium an der Design Academy Eindhoven abgeschlossen hat, war von der Geschichte der Nebeldusche fasziniert und beschloss, eine eigene Version zu entwickeln. Im Vergleich zu früheren Nebelduschen hat Jonas das Konzept in zwei entscheidenden Punkten verbessert. Zum einen entwickelte er ein Kit, mit dem sich beinahe jede Dusche ohne großen Aufwand in eine Nebeldusche umfunktionieren lässt. Zweitens verwendet seine Nebeldusche im Gegensatz zu den früheren Experimenten nicht eine, sondern drei bis sechs Düsen. So wird aus einer rein funktionalen Nebeldusche (mit nur einer Düse) ein angenehmes Erlebnis, das sich genauso komfortabel und erfrischend anfühlt wie eine &amp;ldquo;normale&amp;rdquo; Dusche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Set, das Jonas mir geschickt hat, enthält sechs Düsen, eine Handvoll Verbindungsstücke und Verteiler, ein paar flexible Kunststoffschläuche (“zum Abschneiden auf die passende Länge&amp;quot;) und einige Stücke Kupferdraht (&amp;ldquo;um die Düsen in die richtige Position zu bringen&amp;rdquo;). Ich habe eine Nebeldusche mit fünf Sprühköpfen in weniger als 20 Minuten installiert. Meine Dusche wird zwar keinen Designpreis gewinnen (Jonas hat für seine Abschlussarbeit eine elegantere Version entwickelt), aber als Do-it-yourself-Dusch-Hack ist es ziemlich genial.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mit fünf Düsen beträgt der Wasserverbrauch zwei Liter pro Minute — fünfmal weniger als mein alter Duschkopf&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Meine Nebeldusche hat vier feste Düsen (eine auf den Kopf, eine auf den Rücken und zwei auf die Hüften gerichtet) und eine Düse auf einem flexiblen Schlauch. Durch den Einsatz mehrerer Sprühköpfe wird der Wasserdurchfluss erhöht, die Wassereinsparung bleibt jedoch beträchtlich. Mit fünf Düsen messe ich eine Durchflussmenge von zwei Litern Wasser pro Minute. Das ist fünf Mal weniger als der Verbrauch meines alten Duschkopfes (10 Liter pro Minute) und 12,5 Mal weniger als der Wasserverbrauch einer Regendusche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jonas schreibt über sein Projekt, dass es &amp;ldquo;keineswegs einen Kompromiss hinsichtlich des Komforts darstellt, wie manchmal in den Testberichten der Studien in den siebziger Jahre vorgeschlagen wird&amp;rdquo;, und ich kann dem nur zustimmen. Der Unterschied ist eindeutig darauf zurückzuführen, dass mehrere Düsen verwendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;energieersparnis-einer-nebeldusche&#34;&gt;Energieersparnis einer Nebeldusche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Energieersparnisse einer Nebeldusche ist geringer als die Wassereinsparung. Das liegt daran, dass eine Nebeldusche eine etwas höhere Wassertemperatur erfordert. Die vergrößerte Oberfläche des Wassers reduziert den Wasserverbrauch, sorgt aber auch dafür, dass die Wärme schneller an die Luft abgegeben wird. Selbst bei einer maximalen Wassertemperatur (normalerweise 60 Grad) verliert der Nebel schnell an Wärme, wenn man sich weiter von der Düse entfernt. Deshalb ist es wichtig, die Düsen so zu positionieren, dass sie den Körper umhüllen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Energieersparnis einer Nebeldusche ist kleiner als die Wassereinsparung&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nach meiner Erfahrung reicht eine Wassertemperatur von etwa 50 Grad aus, um für thermischen Komfort zu sorgen, im Winter kann eine höhere Wassertemperatur erforderlich sein. Wenn man also für die Berechnung des Energieverbrauchs von einer Temperatur von 60 Grad ausgeht, verbraucht eine Nebeldusche mit einer Durchflussrate von zwei Litern Wasser pro Minute nach 8,9 Minuten 17,8 Liter Wasser. Die Erwärmung dieses Wassers von 18 auf 60 Grad erfordert 1,04 Kilowattstunden. Das ist die Hälfte des Energieverbrauchs einer durchschnittlichen Dusche in den Niederlanden (2,1 kWh) und sechsmal weniger als der Energieverbrauch einer Regendusche (6,3 kWh).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/mist-shower-detail_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Der Energieverbrauch einer Nebeldusche kann durch das Duschen in einer geschlossenen Kabine weiter reduziert werden, so dass der Wärmekomfort bei einer niedrigeren Wassertemperatur erreicht werden kann. Ein weiterer Trick zur Erhöhung des thermischen Komforts besteht darin, die Düse(n) so zu öffnen, dass die Wasseroberfläche abnimmt. Das erhöht den Wasserverbrauch, reduziert aber den Wärmeverlust. So kann man das Verhältnis zwischen Wasser- und Energieeinsparung je nach den örtlichen Gegebenheiten anpassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Argument, das oft gegen den wassersparenden Duschkopf vorgebracht wird, ist, dass man den geringeren Wasserdurchfluss durch längeres Duschen ausgleicht. Man könnte ähnlich gegen die Nebeldusche argumentieren, da man mit Sprühnebel mehr Zeit benötigt, um die Seife vom Körper zu spülen. Bei der heutigen Duschdauer ist dies jedoch kein Problem: Eine 9-minütige Nebeldusche bietet ausreichend Zeit, um sich gut abzuspülen. Tatsächlich schafften es alle Testpersonen in den NASA-Experimenten, sich innerhalb von 9 Minuten zu waschen und abzuspülen, obwohl sie nur einen Sprühkopf hatten. Das Waschen langer Haare ist problematischer, aber das Öffnen einer Düse ist auch in diesem Fall eine Lösung.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-viele-düsen-können-wir-uns-leisten&#34;&gt;Wie viele Düsen können wir uns leisten?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine Nebeldusche mit fünf Sprühköpfen bietet im Vergleich zu einer herkömmlichen Dusche erhebliche Wasser- und Energieeinsparungen, ohne dass der Komfort darunter leidet. Aber ist das nachhaltig genug? Wenn acht Milliarden Menschen diese Art von Dusche nutzen würden, könnten alle Windkraftanlagen weltweit immer noch nur zwei Milliarden Menschen täglich mit einer warmen Dusche versorgen. Verglichen mit einer Seemannsdusche — bei der nicht der Komfort, sondern die Effizienz im Vordergrund steht — ist der Energieverbrauch der Nebeldusche fünfmal höher, während der Wasserverbrauch doppelt so hoch ist. Wir wollen daher einmal untersuchen was passiert, wenn wir die Anzahl der Düsen reduzieren und immer noch von einer durchschnittlichen Duschfrequenz und -dauer ausgehen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Drei Düsen — mit einer Durchflussmenge von etwa 1 Liter Wasser pro Minute — sind das Minimum, um den Komfort einer heißen Dusche zu erreichen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Meiner Erfahrung nach sind drei Düsen — mit einer Durchflussrate von etwa 1 Liter Wasser pro Minute — ein Minimum, um den Komfort einer heißen Dusche zu erreichen. Damit liegt der Wasserverbrauch einer 8,9-minütigen Nebeldusche bei 8,9 Liter, was dem einer Seemannsdusche entspricht. Der Energieverbrauch liegt bei 0,52 Kilowattstunden und ist damit zwei- bis dreimal so hoch wie bei einer Seemannsdusche. Auf diese Weise könnten 4 Milliarden Menschen mit Windkraft duschen. Würden wir dann die Dauer der durchschnittlichen Dusche halbieren oder nur einmal alle zwei Tage duschen, könnte die gesamte Weltbevölkerung eine heiße Nebeldusche nur mit Windenergie genießen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir uns von jeglichem Komfort verabschieden würden und uns nur noch so effizient wie möglich waschen würden, könnten wir natürlich auch eine Nebeldusche mit nur einem Sprühkopf benutzen, genau wie in den Studien der 70er Jahre. Die Durchflussrate betrüge dann gerade mal 0,3 Liter pro minute, was bedeutet, dass eine 8,9 minuten lange Dusche nur 2,67 Liter Wasser und 0,156 Kilowattstunden Energie verbrauchen würde. Der Ressourcenverbrauch wäre dann vergleichbar mit dem eines Schwammbades und wesentlich geringer als der einer Seemannsdusche. Alle Windturbinen weltweit könnten auf diese Weise 15 Milliarden Menschen mit einer täglichen Dusche versorgen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn mehr als 15 Düsen benutzt werden, ist der Energieverbrauch einer Nebeldusche höher als der einer konventionellen Dusche.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Umgekehrt steigen Wasser- und vor allem Energieverbrauch schnell an, wenn mehr Sprühköpfe hinzugefügt werden. Mit zwanzig Düsen ist der Wasserverbrauch immer noch geringer als der einer normalen Dusche (6-7 Liter vs 8,3 Liter pro Minute), aber der Energieverbrauch ist schon höher. (3,1 vs 2,1 kWh). Mit zehn Düsen — siehe z.B. die kommerziell erhältliche Nebia Spa Shower — bleibt der Wasserverbrauch sehr niedrig (3 Liter pro Minute) aber der Energieverbrauch ist nur 25% geringer als eine konventionelle Dusche (1,45 vs 2,1 kWh). Nebelduschen sind daher nicht in jedem Fall eine gute Sache — es kommt darauf an, wie man die Technologie einsetzt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;off-pipe&#34;&gt;“Off-pipe”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es gibt noch ein weiteres Problem mit Nebelduschen, die nur 1–3 Düsen verwenden: Moderne Wassererhitzer schalten sich erst ab einem Wasserfluss von 1 Liter pro Minute ein, was bedeutet, dass dann bei einem geringeren Verbrauch nur kalter Nebel aus den Düsen kommt. Dies ist kein grundlegendes Problem — es ist technisch einwandfrei möglich, einen angepassten Boiler zu entwickeln — und es bringt uns zu einem anderen potentiellen Vorteil der Nebeldusche: deren Effekt auf das Badezimmer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die moderne Dusche ist kein eigenständig funktionierender Apparat. Man ist von verschiedenen Infrastrukturnetzen abhängig, wie zum Beispiel Wasserleitungen, Abflussrohre oder Gaszufuhr. Obwohl eine Nebeldusche auch an diese Netzwerke angeschlossen werden kann, könnte sie im Prinzip auch davon unabhängig  funktionieren, womit der Verbrauch von Rohstoffen weiter fallen würde.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moderne Wassererhitzer schalten sich erst ab einem Wasserfluss von 1 Liter pro Minute ein, was bedeutet, dass so nur kalter Nebel aus den Düsen kommt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Als erstes würde ein Wechsel zu Nebelduschen die Verwendung kleinerer Wasserboiler mit geringerer Leistung ermöglichen, welche leichter von dezentralen Energiesystemen versorgt werden können und günstiger sind. Mit einer minimalen Nebeldusche kann man den Nutzen einer Zentralheizung sogar ganz infrage stellen. Die Mengen an Wasser sind so klein (2,67 liter) dass sie prinzipiell auch auf dem Herd aufgewärmt werden können — genauso wie Früher.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/1970s-portable-shower_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Zweitens muss eine Nebeldusche nicht unbedingt an einen Abfluss angeschlossen sein. Bei einer konventionellen Dusche ist das unvermeidbar, da die Menge an Wasser so groß ist. Aber eine Nebeldusche verbraucht so wenig Wasser — besonders wenn man nur eine Düse verwendet, dass man es auch sammeln und vor Ort wiederverwenden kann. Zum Beispiel zur Toilettenspülung, Bewässerung oder zum Putzen. In diesem Fall ist ein Wasseranschluss auch nicht zwingend erforderlich, denn ein kleiner Behälter kann an anderer Stelle befüllt und ins Badezimmer gebracht werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Autoren der kanadischen Experimente aus den 70er Jahren entwickelten eine tragbare Nebeldusche. In einem Behälter mit zweieinhalb Liter Wasser wird mit Hilfe einer Fahrradpumpe Druck aufgebaut. Kurzgesagt, wenn wir auf Nebelduschen umsteigen, kann die gesamte Infrastruktur der Dusche vereinfacht oder ganz abgeschafft werden, sodass das Badezimmer nicht nur “Off-grid” sondern sogar “Off-pipe” gebaut werden kann. Dadurch werden noch weniger Rohstoffe benötigt, denn letztendlich muss für die Infrastruktur auch viel Energie und Material aufgewendet werden. Das gleiche Prinzip könnte auch angepasst werden, um Hände oder Geschirr zu waschen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mehr Info über Jonas Görgen&amp;rsquo;s Nebeldusche findest du auf &lt;a href=&#34;https://minimalwater.com&#34;&gt;minimalwater.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bitte beachte, dass bei jeder Dusche das Risiko einer Legionella Infektion besteht. Die kleineren Wassertröpfchen einer Nebeldusche bleiben länger in der Luft, was das Risiko sie einzuatmen erhöht.  Daher ist es wichtig, &lt;a href=&#34;http://www.hse.gov.uk/healthservices/legionella.htm&#34;&gt;grundlegendeVorsichtsmaßnahmen&lt;/a&gt; zu treffen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;van Thiel, Lisanne. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.vewin.nl/SiteCollectionDocuments/Publicaties/Cijfers/Watergebruik-Thuis-2016.pdf&#34;&gt;Watergebruik thuis 2013&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; TNS NIPO, Amsterdam (2014).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Shove, E. A. &lt;a href=&#34;https://www.bloomsbury.com/uk/comfort-cleanliness-and-convenience-9781859736302/&#34;&gt;Comfort, Cleanliness and Convenience: the Social Organization of Normality&lt;/a&gt;. Berg, 2003.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hitchings, Russell, Alison Browne, and Tullia Jack. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09669582.2017.1360316?journalCode=rsus20&#34;&gt;Should there be more showers at the summer music festival? Studying the contextual dependence of resource consuming conventions and lessons for sustainable tourism&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Sustainable Tourism26.3 (2018): 496-514.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hand, Martin, Elizabeth Shove, and Dale Southerton. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.socresonline.org.uk/10/2/hand/hand.pdf&#34;&gt;Explaining showering: A discussion of the material, conventional, and temporal dimensions of practice&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Sociological Research Online10.2 (2005): 1-13.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://arc.aiaa.org/doi/abs/10.2514/3.61735?journalCode=jsr&#34;&gt;Space Shower Habitability Technology&lt;/a&gt;, Arthur Rosener, 1972.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mcgill.ca/mchg/files/mchg/mistexperience.pdf&#34;&gt;Water conservation and the mist experience&lt;/a&gt;, 1978.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie baut man eine Low-tech Website?</title>
      <link>/de/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/</link>
      
      <enclosure url="/de/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_close_dithered.png" type="image/png" length="41207" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/de/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_close_dithered.png&#34; alt=&#39;Erster Prototyp des solarbetriebenen Servers, der die neue Website betreibt. Der Solarladeregler (auf der rechten Seite) versorgt den Server (auf der linken Seite) über ein USB-Kabel mit Strom.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Erster Prototyp des solarbetriebenen Servers, der die neue Website betreibt. Der Solarladeregler (auf der rechten Seite) versorgt den Server (auf der linken Seite) über ein USB-Kabel mit Strom. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/offline-reading.html&#34;&gt;Low-tech Magazine: Kindle version&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Low-tech Magazine wurde 2007 gegründet und hat sich seither kaum verändert. Da eine Neugestaltung der Website längst überfällig war — und weil wir versuchen mit gutem Beispiel voranzugehen — haben wir beschlossen, eine “low-tech”, selbst gehostete und solarbetriebene Version des Low-Tech-Magazins zu bauen. Der neue Blog soll den Energieverbrauch, der mit dem Zugriff auf unsere Inhalte einhergeht, radikal reduzieren. &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;warum-eine-low-tech-website&#34;&gt;Warum eine Low-tech Website?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es hieß, das Internet würde &lt;a href=&#34;https://www.bcg.com/publications/2012/energy-environment-technology-industries-smarter-2020-role-ict-driving-sustainable-future.aspx&#34;&gt;die Gesellschaft “entmaterialisieren” und den Energieverbrauch senken&lt;/a&gt;. Entgegen dieser Erwartungen ist es selbst zu einem &lt;a href=&#34;/2015/10/why-we-need-a-speed-limit-for-the-internet/&#34;&gt;großen und schnell wachsenden Energieverbraucher&lt;/a&gt; geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um die negativen Folgen eines hohen Energieverbrauchs auszugleichen, wurden erneuerbare Energien als Mittel zur Senkung der Emissionen bei der Stromversorgung von Rechenzentren vorgeschlagen. Der jährliche &lt;a href=&#34;http://www.greenpeace.org/usa/global-warming/click-clean/&#34;&gt;ClickClean Report&lt;/a&gt; von Greenpeace beispielsweise erstellt eine Rangliste der großen Internetunternehmen auf der Grundlage ihrer Nutzung erneuerbarer Energiequellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Betrieb von Rechenzentren mit erneuerbaren Energien reicht jedoch nicht aus, um dem wachsenden Energiebedarf des Internets gerecht zu werden. Zunächst einmal verbraucht das Internet bereits dreimal mehr Energie, als alle Wind- und Sonnenenergiequellen weltweit bereitstellen können. Darüber hinaus benötigt die &lt;a href=&#34;/2015/04/how-sustainable-is-pv-solar-power/&#34;&gt;Herstellung und der regelmäßige Ersatz von Wind- und Solaranlagen ebenfalls Energie&lt;/a&gt;, was bedeutet, dass mit zunehmendem Datenverkehr auch die Nutzung fossiler Brennstoffe zunehmen wird.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Betrieb von Rechenzentren mit erneuerbaren Energien reicht nicht aus, um dem wachsenden Energiebedarf des Internets gerecht zu werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich sind Sonnen- und Windenergie nicht immer verfügbar, was bedeutet, dass ein  Internet auf Basis von Erneuerbaren auch das Speichern und/oder Übertragen von Elektrizität erfordern würde. Die Herstellung und der Ersatz solcher Infrastruktur ist ebenso &lt;a href=&#34;/2017/09/how-not-to-run-a-modern-society-on-solar-and-wind-power-alone/&#34;&gt;von fossilen Brennstoffen abhängig&lt;/a&gt;. Websites mit erneuerbarer Energie zu betreiben, ist keine schlechte Idee, doch muss auch der Trend zum wachsenden Energieverbrauch beachtet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum einen werden die Inhalte immer ressourcenintensiver. Dies hat viel mit der wachsenden Popularität von Videos zu tun, aber ein ähnlicher Trend lässt sich auch bei Websites beobachten. Die &lt;a href=&#34;https://httparchive.org/reports/page-weight&#34;&gt;Größe der durchschnittlichen Webseite&lt;/a&gt; (definiert als die durchschnittliche Seitengröße der 500.000 beliebtesten Domains) stieg von 0,45 Megabyte (MB) im Jahr 2010 auf 1,7 Megabyte im Juni 2018. Bei mobilen Websites stieg das durchschnittliche “Seitengewicht” um das Zehnfache von 0,15 MB im Jahr 2011 auf 1,6 MB im Jahr 2018. Andere Quellen berichten unter Verwendung anderer Messmethoden von durchschnittlichen Seitengrößen von bis zu 2,9 MB im Jahr 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wachstum des Datenverkehrs &lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/publication/224224694/download&#34;&gt;übertrifft dabei die Fortschritte in der Energieeffizienz&lt;/a&gt; (die Energie, die für die Übertragung von 1 Megabyte Daten über das Internet benötigt wird), was zu einem immer höheren Energieverbrauch führt. “Schwerere” oder “größere” Websites erhöhen nicht nur den Energieverbrauch in der Netzwerkinfrastruktur, sondern verkürzen auch die Lebensdauer von Computern — denn größere Websites erfordern leistungsstärkere Computer, um auf sie zuzugreifen. Das bedeutet, dass mehr Computer hergestellt werden müssen, was ein &lt;a href=&#34;/2009/06/the-monster-footprint-of-digital-technology/&#34;&gt;sehr energieintensiver Prozess&lt;/a&gt; ist.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Immer online zu sein passt schlecht zu erneuerbaren Energiequellen wie Wind- und Sonnenenergie, die nicht jederzeit verfügbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein zweiter Grund für den wachsenden Internet-Energieverbrauch ist, dass wir immer mehr Zeit online verbringen. Vor der Einführung von tragbaren Computergeräten und drahtlosem Netzwerkzugang waren wir nur dann mit dem Netzwerk verbunden, wenn wir im Büro, zu Hause oder in der Bibliothek Zugang zu einem Desktop-Computer hatten. Heute leben wir in einer Welt, in der wir, egal wo wir uns befinden, immer online sind, manchmal auch über mehr als ein Gerät gleichzeitig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der “Always-on”-Internetzugang wird von einem Cloud-Computing-Modell begleitet, das energieeffizientere Endgeräte auf Kosten des erhöhten Energieverbrauchs in Rechenzentren ermöglicht. Zunehmend erfordern Aktivitäten, die perfekt offline ablaufen könnten — wie zum Beispiel das Schreiben eines Dokuments, das Ausfüllen einer Tabellenkalkulation oder das Speichern von Daten — nun einen kontinuierlichen Netzwerkzugang. Dies lässt sich schlecht mit erneuerbaren Energiequellen wie Wind- und Sonnenenergie kombinieren, die nicht immer verfügbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;low-tech-webdesign&#34;&gt;Low-tech Webdesign&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Unser neues Konzept befasst sich mit diesen beiden Fragen. Dank eines “low-tech” Webdesigns ist es uns gelungen, die durchschnittliche Seitengröße des Blogs im Vergleich zum alten Design um das Fünffache zu verringern - und gleichzeitig die Website optisch attraktiver (und für mobilgeräte geeigneter) zu gestalten. Zweitens läuft unsere neue Website zu 100% mit Sonnenenergie, nicht nur als Lippenbekenntnis, sondern auch in der Realität: Sie verfügt über einen eigenen Energiespeicher und wird offline gehen, wenn es längere Zeit bewölkt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet ist kein abstraktes Gebilde. Sein wachsender Energieverbrauch ist die &lt;a href=&#34;http://tonsky.me/blog/disenchantment/&#34;&gt;Folge konkreter Entscheidungen&lt;/a&gt;, die von Softwareentwicklern, Webdesignern, Marketingabteilungen, Publishern und Internetnutzern getroffen werden. Mit einer schlanken, “off-the-grid” solarbetriebenen Website wollen wir zeigen, dass auch andere Entscheidungen getroffen werden können.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mit 36 von etwa 100 Artikeln, die jetzt online sind, liegt das durchschnittliche Seitengewicht auf der solarbetriebenen Website etwa fünfmal unter dem des vorherigen Designs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zunächst einmal kehrt das neue Website-Design den Trend zu immer größeren Internetseiten um. Mit 36 von rund 100 Artikeln, die jetzt online sind, beträgt das durchschnittliche Seitenvolumen auf der solarbetriebenen Website 0,77 MB - etwa fünfmal weniger als beim vorherigen Design und weniger als die Hälfte der durchschnittlichen Seitengröße der 500.000 beliebtesten Blogs im Juni 2018. &lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/9801a71c-bdae-4732-9ad7-b45d26897a32_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/0103010d-26e1-48e6-a7c1-21d0dd355b1a_dithered.png&#34; alt=&#39;Ein Speedtest der alten und neuen Low-Tech-Magazine Websites. Die Seitengröße ist sechsmal kleiner, die Anzahl der Anfragen ist um das Fünffache zurückgegangen und die Downloadgeschwindigkeit hat sich verzehnfacht. Man beachte, dass wir die Website nicht auf Geschwindigkeit, sondern auf niedrigen Energieverbrauch ausgelegt haben. Noch schneller wäre es, wenn der Server in einem Datenzentrum und/oder an einem zentraleren Ort in der Internet-Infrastruktur platziert würde. Quelle: Pingdom.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ein Speedtest der alten und neuen Low-Tech-Magazine Websites. Die Seitengröße ist sechsmal kleiner, die Anzahl der Anfragen ist um das Fünffache zurückgegangen und die Downloadgeschwindigkeit hat sich verzehnfacht. Man beachte, dass wir die Website nicht auf Geschwindigkeit, sondern auf niedrigen Energieverbrauch ausgelegt haben. Noch schneller wäre es, wenn der Server in einem Datenzentrum und/oder an einem zentraleren Ort in der Internet-Infrastruktur platziert würde. Quelle: Pingdom. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Im Folgenden sind einige der Designentscheidungen aufgeführt, die wir zur Reduzierung des Energieverbrauchs getroffen haben. Wir haben ein &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar/wiki/Solar-Web-Design&#34;&gt;separates Dokument, mit Schwerpunkt auf dem Front-End-Bereich&lt;/a&gt; und eines &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#software&#34;&gt;mit Schwerpunkt auf dem Back-End-Bereich&lt;/a&gt; veröffentlicht. Wir haben auch &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar&#34;&gt;den Quellcode für unser Website-Design veröffentlicht&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;statische-website&#34;&gt;Statische Website&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine der grundlegenden Entscheidungen, die wir getroffen haben, war eine statische Website zu bauen. Die meisten der heutigen Websites verwenden serverseitige Programmiersprachen, die die Website durch Abfragen einer Datenbank spontan generieren. Das bedeutet, dass jedes Mal, wenn jemand eine Webseite besucht, diese bei Bedarf generiert wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dagegen wird eine statische Website &lt;a href=&#34;https://varia.zone/en/what-a-website-can-be.html&#34;&gt;einmal generiert und existiert als einfacher Satz von Dokumenten auf der Festplatte des Servers&lt;/a&gt;. Sie ist immer da - nicht nur, wenn jemand die Seite aufruft. Statische Websites basieren also auf der Speicherung von Dateien, während dynamische Websites auf wiederkehrenden Berechnungen beruhen. Statische Websites benötigen daher weniger Rechenleistung und damit weniger Energie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Wahl einer statischen Website bietet die Möglichkeit, die Seite auf kostengünstige Weise von unserem Heimbüro in Barcelona aus zu bedienen. Das Gleiche mit einer datenbankbasierten Website zu tun, wäre fast unmöglich, weil es zu viel Energie erfordern würde. Es wäre auch ein großes Sicherheitsrisiko. Obwohl ein Webserver mit einer statischen Website gehackt werden kann, gibt es wesentlich weniger Angriffswege, und der Schaden lässt sich leichter beheben.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bilder-mit-dithering&#34;&gt;Bilder mit Dithering&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die größte Herausforderung bestand darin, die Seitengröße zu reduzieren, ohne die Website weniger attraktiv zu machen. Da Bilder den größten Teil der Bandbreite beanspruchen, wäre es einfach, sehr kleine Seitengrößen und einen geringeren Energieverbrauch zu erreichen, indem man Bilder weglässt, deren Menge reduziert oder sie viel kleiner macht. Abbildungen machen jedoch einen wesentlichen Teil des Low-tech-Magazins aus, und die Seite wäre ohne sie nicht dieselbe.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Durch Dithering können wir Bilder zehnmal ressourcensparender gestalten, auch wenn sie viel größer als auf der alten Website dargestellt werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen haben wir uns für eine veraltete Methode der Bildkomprimierung entschieden, das so genannte “Dithering”. Die Anzahl der Farben in einem Bild, kombiniert mit dem Dateiformat und der Auflösung, beeinflusst die Größe eines Bildes. Anstatt hochauflösende vollfarbige Bilder zu verwenden, haben wir uns daher dafür entschieden, alle Bilder in Schwarzweiß mit vier Graustufen zu konvertieren.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/600px-A20-OLinuXino-LIME2_dithered.png&#34; alt=&#39;Ein Bild unseres Servers mit Dithering.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ein Bild unseres Servers mit Dithering. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Diese Schwarz-Weiß-Bilder werden dann entsprechend der jeweiligen Inhaltskategorie über die nativen Bildbearbeitungsfunktionen des Browsers eingefärbt. Mit diesem Dithering-Plugin komprimiert, tragen die in den Artikeln enthaltenen Bilder viel weniger zur Größe des Inhalts bei: Im Vergleich zur alten Website sind die Bilder etwa zehnmal weniger ressourcenintensiv.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;standardschriftart--kein-logo&#34;&gt;Standardschriftart / Kein Logo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alle geladenen Ressourcen, einschließlich Schriftarten und Logos, sind eine zusätzliche Anforderung an den Server, die Speicherplatz und Energieverbrauch erfordert. Daher lädt unsere neue Website keine individuelle Schriftart und entfernt die Schriftfamilien-Deklaration, was bedeutet, dass Besucher die Standardschriftart ihres Browsers sehen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beim Logo verfolgen wir einen ähnlichen Ansatz. Eigentlich hatte das Low-tech-Magazin nie ein echtes Logo, sondern nur ein Banner mit einem Speer, der als Low-Tech-Waffe gegen die vorherrschenden High-Tech-Ansprüche gehalten wurde. Anstelle eines entworfenen Logos, das die Produktion und den Vertrieb maßgeschneiderter Schriften und Bilder erfordern würde, besteht die neue Identität des Low-tech-Magazins aus einer einzigen typografischen Geste: der Verwendung des Linkspfeils anstelle des Bindestrichs im Namen des Blogs: LOW←TECH MAGAZIN.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;kein-tracking-durch-dritte-keine-werbedienstleistungen-keine-cookies&#34;&gt;Kein Tracking durch Dritte, keine Werbedienstleistungen, keine Cookies&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Webanalysesoftware wie Google Analytics erfasst, was auf einer Website geschieht — welche Seiten am häufigsten aufgerufen werden, woher die Besucher kommen und so weiter. Diese Dienste sind beliebt, weil nur wenige Menschen selbst ihre Website hosten. Der Austausch dieser Daten zwischen dem Server und dem Computer des Webmasters erzeugt jedoch zusätzlichen Datenverkehr und damit Energieaufwand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit einem selbst gehosteten Server können wir diese Messungen auf ein und demselben Rechner durchführen und ansehen: Jeder Webserver erzeugt Logs von dem, was auf dem Computer passiert. Diese (anonymen) Logs werden nur von uns eingesehen und nicht zur Erstellung von Besucherprofilen verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bei einem selbst gehosteten Server sind keine Nachverfolgung durch Dritte und keine Cookies erforderlich.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Low-tech Magazine betreibt Google Adsense-Anzeigen seit Beginn im Jahr 2007. Obwohl diese eine wichtige finanzielle Ressource zur Aufrechterhaltung des Blogs darstellen, haben sie zwei wichtige Nachteile: Die erste ist der Energieverbrauch: Werbedienste erhöhen den Datenverkehr und damit den Energieverbrauch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zweitens sammelt Google Informationen von den Besuchern des Blogs, was uns zwingt, umfangreiche Datenschutzerklärungen und Cookie-Warnungen zu erstellen - die ebenfalls Daten verbrauchen und die Besucher irritieren. Deshalb ersetzen wir Adsense durch andere Finanzierungsmöglichkeiten (mehr dazu weiter unten). Wir verwenden keinerlei Cookies.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-oft-wird-die-website-offline-gehen&#34;&gt;Wie oft wird die Website offline gehen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nicht wenige Webhosting-Unternehmen behaupten, dass ihre Server mit erneuerbarer Energie betrieben werden. Doch selbst wenn sie tatsächlich Solarstrom vor Ort erzeugen und nicht nur den Stromverbrauch aus fossilen Brennstoffen durch das Pflanzen von Bäumen oder Ähnlichem “ausgleichen”, sind ihre Websites immer online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das bedeutet, dass sie entweder ein riesiges Batteriespeichersystem vor Ort haben (was ihre Stromversorgung nicht nachhaltig macht), oder dass sie sich auf Netzstrom verlassen, wenn es einen Mangel an Solarstrom gibt (was bedeutet, dass sie nicht wirklich mit 100 % Solarstrom laufen).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_panel_dithered.png&#34; alt=&#39;Das 50W Solarpanel. Darüber ein 10W-Panel für ein Beleuchtungssystem.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Das 50W Solarpanel. Darüber ein 10W-Panel für ein Beleuchtungssystem.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Im Gegensatz dazu läuft diese Website auf einem netzunabhängigen Solarsystem mit eigenem Energiespeicher und wird bei anhaltend bewölktem Wetter offline gehen. Eine Zuverlässigkeit von weniger als 100% ist für die Nachhaltigkeit eines autarken Solarsystems unerlässlich, da ab einem bestimmten Punkt die Energie aus fossilen Brennstoffen, die für die Herstellung und den Austausch der Batterien verbraucht wird, höher ist als die fossile Energie, die von den Solarmodulen vermieden wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie oft die Website offline gehen wird, ist noch offen. Der Webserver wird jetzt von einem neuen 50W Solarmodul und einer zwei Jahre alten 12V 7Ah Blei-Säure-Batterie gespeist. Da das Solarmodul morgens im Schatten liegt, erhält es nur 4 bis 6 Stunden pro Tag direktes Sonnenlicht. Unter optimalen Bedingungen erzeugt das Solarmodul somit 6 Stunden x 50 Watt = 300 Wh Strom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Webserver verbraucht zwischen 1 und 2,5 Watt Leistung (abhängig von der Anzahl der Besucher), was bedeutet, dass er zwischen 24 Wh und 60 Wh Strom pro Tag benötigt. Unter optimalen Bedingungen sollte also genügend Energie vorhanden sein, um den Webserver 24 Stunden pro Tag am Laufen zu halten. Überschüssige Energieproduktion kann für Haushaltsanwendungen genutzt werden.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wir gehen davon aus, dass die Website ein oder zwei Tage lang bei schlechtem Wetter online bleiben wird, danach wird sie offline gehen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Folglich kann der solarbetriebene Server bei schlechtem Wetter für ein oder zwei Tage online bleiben, aber nicht für länger. Dies sind allerdings nur Schätzungen, und wir können bei Bedarf im Herbst eine zweite 7-Ah-Batterie hinzufügen. Wir peilen eine “Uptime” von 90% an, was bedeutet, dass die Website durchschnittlich 35 Tage pro Jahr offline sein wird. &lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_bats_dithered.png&#34; alt=&#39;Erster Prototyp mit Blei-Säure-Batterie (12V 7Ah) linksund Li-Po USV-Akku (3,7V 6600mA) auf der rechten Seite. Der Blei-Säure-Akku liefert den Großteil der Energiespeicherung, während der Li-Po-Akku das Herunterfahren des Servers ohne Beschädigung der Hardware ermöglicht (er wird durch einen viel kleineren Li-Po-Akku ersetzt).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Erster Prototyp mit Blei-Säure-Batterie (12V 7Ah) linksund Li-Po USV-Akku (3,7V 6600mA) auf der rechten Seite. Der Blei-Säure-Akku liefert den Großteil der Energiespeicherung, während der Li-Po-Akku das Herunterfahren des Servers ohne Beschädigung der Hardware ermöglicht (er wird durch einen viel kleineren Li-Po-Akku ersetzt). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;wann-ist-der-beste-zeitpunkt-für-einen-besuch&#34;&gt;Wann ist der beste Zeitpunkt für einen Besuch?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Erreichbarkeit dieser Website hängt vom Wetter in Barcelona in Spanien ab, wo sich der solarbetriebene Webserver befindet. Um den Besuchern zu helfen, ihren Besuch des Low-tech Magazins zu “planen”, geben wir einige Hinweise.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um den Besuchern zu helfen, ihren Besuch des Low-tech Magazins zu “planen”, geben wir einige Hinweise.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eine Batterieanzeige liefert wichtige Informationen, da sie dem Besucher zeigen könnte, dass der Blog in Kürze heruntergefahren wird — oder dass es gerade “sicher” ist, ihn zu lesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Hintergrundfarbe des Layouts zeigt die Kapazität der solargeladenen Batterie, die den Server der Website mit Strom versorgt. Eine sinkende Höhe zeigt an, dass es Nacht geworden ist oder dass das Wetter schlecht ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zusätzlich zum Batteriestand sind weitere Informationen über den Website-Server auf einem Statistik-Dashboard sichtbar. Dies beinhaltet kontextbezogene Informationen über den Standort des Servers: Uhrzeit, momentane Wetterlage, aktuelle Vorhersage und die Zeitspanne seit dem letzten Herunterfahren des Servers wegen zu geringer Stromzufuhr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Update April 2019: Um das Low-tech Magazine wetterunabhängig lesen zu können, haben wir &lt;a href=&#34;&#34;&gt;mehrere optionen verfügbar&lt;/a&gt; erhältlich). Die Bücher basieren auf denselben elektronischen Dokumenten, auf denen auch die solarbetriebene Website basiert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hardware-und-software&#34;&gt;Hardware und Software&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wir haben zwei zusätzliche Artikel mit ausführlichen technischen Informationen geschrieben: &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html&#34;&gt;How to build a low-tech website: software and hardware&lt;/a&gt;, der sich auf das Back-End konzentriert, und &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar/wiki/Solar-Web-Design&#34;&gt;How to Build a Low-tech Website: Design Techniques and Process&lt;/a&gt;, der sich auf das Front-End konzentriert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SERVER: Diese Website läuft auf einem &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#server&#34;&gt;Olimex A20 Computer&lt;/a&gt;. Er hat 2 Ghz Rechenleistung, 1 GB RAM und 16 GB Speicherplatz. Der Server zieht 1 - 2,5 Watt Strom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SERVER-SOFTWARE: Auf dem Webserver läuft Armbian Stretch, ein auf Debian basierendes Betriebssystem, das um den SUNXI-Kernel herum aufgebaut ist. Wir haben &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#configuring-the-webserver&#34;&gt;technische Dokumentation zur Konfiguration des Webservers&lt;/a&gt; geschrieben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DESIGN-SOFTWARE: Die Website wurde mit &lt;a href=&#34;https://blog.getpelican.com/&#34;&gt;Pelican&lt;/a&gt;, einem Generator für statische Websites, erstellt. Wir haben &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar&#34;&gt;den Quellcode für &amp;lsquo;solar&amp;rsquo;, das von uns entwickelte Pelican-Theme, veröffentlicht&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;INTERNET-ANBINDUNG. Der Server ist mit einer 100 MBps-Glasfaser-Internetverbindung verbunden. &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#network&#34;&gt;So haben wir den Router konfiguriert&lt;/a&gt;. Im Moment wird der Router mit Netzstrom betrieben und benötigt 10 Watt Leistung. Wir überlegen noch, wie wir den energiehungrigen Router durch einen effizienteren ersetzen können, der auch mit Solarstrom betrieben werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SOLAR-PV-SYSTEM. Der Server läuft mit einem 50W Solarpanel und einer 12V 7Ah Blei-Säure-Batterie. Wir sind jedoch noch dabei, das System zu verkleinern und experimentieren mit verschiedenen Kombinationen. Die PV-Anlage wird von einem 20A-Solarladeregler gesteuert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-passiert-mit-der-alten-website&#34;&gt;Was passiert mit der alten Website?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das solarbetriebene Low-tech Magazine ist eine fortlaufende Entwicklung. Vorerst bleibt das netzbetriebene Low-tech Magazine online. Die Leser werden ermutigt, die solarbetriebene Website zu besuchen, wenn sie verfügbar ist. Was später passiert, ist noch nicht sicher. Es gibt mehrere Möglichkeiten, aber vieles wird von den Erfahrungen mit dem solarbetriebenen Server abhängen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;kann-ich-helfen&#34;&gt;Kann ich helfen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ja, kannst du.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum einen suchen wir nach Ideen und Feedback, um die Website weiter zu verbessern und ihren Energieverbrauch zu reduzieren. Wir werden das Projekt ausführlich dokumentieren, damit auch andere Low-Tech-Websites bauen können. Um einen Kommentar zu hinterlassen, schreib eine E-Mail an solar (at) lowtechmagazine (dot) com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits hoffen wir auf Leute, die dieses Projekt mit einem finanziellen Beitrag unterstützen. Werbanzeigen, die das Low-tech Magazine seit seinem Start im Jahr 2007 unterhalten haben, sind mit unserem schlanken Web-Design nicht kompatibel. Daher suchen wir nach anderen Möglichkeiten, die Website zu finanzieren:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir bieten &lt;a href=&#34;/2019/03/low-tech-magazine-the-printed-website/&#34;&gt;Print-on-Demand Ausgaben des Blogs&lt;/a&gt;. Mit diesen Büchern, kannst du das Low-tech Magazine auf Papier lesen, am Strand, in der Sonne — wann und wo immer du willst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du kannst uns unterstützen via &lt;a href=&#34;https://www.paypal.me/lowtechmagazine&#34;&gt;PayPal&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.patreon.com/lowtechmagazine&#34;&gt;Patreon&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;https://liberapay.com/lowtechmagazine/&#34;&gt;LiberaPay&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der solarbetriebene Server ist eine Zusammenarbeit von &lt;a href=&#34;http://www.krisdedecker.org&#34;&gt;Kris De Decker&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://roelof.info&#34;&gt;Roel Roscam Abbing&lt;/a&gt;, und &lt;a href=&#34;http://motsuka.com&#34;&gt;Marie Otsuka&lt;/a&gt;. Die Webseite auf Papier wird produziert von &lt;a href=&#34;http://squishysystems.com&#34;&gt;Lauren Campbell&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geblendet von Energieeffizienz</title>
      <link>/de/2018/01/bedazzled-by-energy-efficiency/</link>
      
      <enclosure url="/de/2018/01/bedazzled-by-energy-efficiency/images/dithers/bedazzled-by-energy-efficiency_dithered.png" type="image/png" length="8294" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/de/2018/01/bedazzled-by-energy-efficiency/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2018/01/bedazzled-by-energy-efficiency/images/dithers/bedazzled-by-energy-efficiency_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sich auf Energieeffizienz zu fokussieren, bedeutet, gegenwärtige Lebensweisen unverhandelbar zu machen. Die Umstellung des heutigen Lebensstils ist jedoch der Schlüssel, um den Klimawandel einzudämmen und unsere Abhängigkeit von fossilen Brennstoffen zu verringern.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;energieeffizienz-politik&#34;&gt;Energieeffizienz-Politik&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Steigerung der Energieeffizienz ist eine der vorrangigen politischen Maßnahmen zur Verringerung der CO2-Emissionen und hin zu mehr Unabhängigkeit von fossilen Brennstoffen in der industrialisierten Welt. So hat sich die Europäische Union (EU) zum Beispiel das Ziel gesetzt, 20% Energieeinsparungen durch Verbesserungen der Energieeffizienz bis 2020 und 30% bis 2030 zu erreichen. Zu den Maßnahmen zur Erreichung dieser EU-Ziele gehören verbindliche Energieeffizienzzertifikate für Gebäude, Mindesteffizienzstandards und die Kennzeichnung einer Vielzahl von Produkten wie Boiler, Haushaltsgeräte, Beleuchtung und Fernseher sowie Emissionsstandards für Autos. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die EU hat die weltweit fortgeschrittenste Energieeffizienzpolitik, aber ähnliche Maßnahmen werden jetzt auch in vielen anderen Industrieländern, darunter China, angewandt. Auf globaler Ebene behauptet die Internationale Energieagentur (IEA): “Energieeffizienz ist der Schlüssel zur Gewährleistung eines sicheren, zuverlässigen, erschwinglichen und nachhaltigen Energiesystems für die Zukunft”. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Im Jahr 2011 hat die Organisation ihr &lt;em&gt;450-Szenario&lt;/em&gt; vorgestellt, das die CO2-Konzentration in der Atmosphäre auf 450 parts per million begrenzen soll. Eine verbesserte Energieeffizienz macht 71% der prognostizierten Kohlenstoffreduzierung im Zeitraum bis 2020 und 48% im Zeitraum bis 2035 aus. &lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-sind-die-ergebnisse&#34;&gt;Was sind die Ergebnisse?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Führen Verbesserungen der Energieeffizienz tatsächlich zu Energieeinsparungen? Auf den ersten Blick wirken die Vorteile der Effizienz beeindruckend. So hat sich beispielsweise die Energieeffizienz einer Reihe von Haushaltsgeräten, die unter die EU-Richtlinien fallen, in den letzten 15 Jahren deutlich verbessert. Zwischen 1998 und 2012 wurden Kühl- und Gefriergeräte um 75%, Waschmaschinen um 63%, Wäschetrockner um 72% und Geschirrspüler um 50% energieeffizienter. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allerdings lag der Energieverbrauch in der EU-28 im Jahr 2015 nur geringfügig unter dem Energieverbrauch im Jahr 2000 (1.627 mtoe gegenüber 1.730 mtoe, was für &lt;em&gt;Millionen Tonnen Öläquivalent&lt;/em&gt; steht). Darüber hinaus gibt es mehrere andere Faktoren, die den (geringfügigen) Rückgang des Energieverbrauchs erklären können, wie die Wirtschaftskrise von 2007. Tatsächlich ist der Energieverbrauch in der EU nach Jahrzehnten kontinuierlichen Wachstums zwischen 2007 und 2014 leicht zurückgegangen, um dann 2015 und 2016 wieder anzusteigen, als das Wirtschaftswachstum zurückkehrte. &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf globaler Ebene steigt der Energieverbrauch weiterhin mit einer durchschnittlichen Rate von 2,4% pro Jahr. &lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Das ist doppelt so hoch wie das Bevölkerungswachstum, während fast die Hälfte der Weltbevölkerung nur begrenzten oder gar keinen Zugang zu modernen Energiequellen hat. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; In den Industrieländern (OECD) hat sich der Energieverbrauch pro Kopf der Bevölkerung zwischen 1960 und 2007 verdoppelt. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;rebound-effekte&#34;&gt;Rebound Effekte?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Warum führen Fortschritte bei der Energieeffizienz nicht zu einer Verringerung der Energienachfrage? Die meisten Kritiker konzentrieren sich auf die so genannten “Rebound-Effekte”, die seit dem neunzehnten Jahrhundert beschrieben werden. &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Verbesserungen der Energieeffizienz fördern dem Rebound Argument zufolge oft eine intensivere Nutzung der Dienstleistungen, die durch Einsatz von Energie erbracht werden. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Zum Beispiel hat der Fortschritt der Festkörperbeleuchtung (LED), die sechsmal effizienter ist als die altmodische Glühbirne, nicht zu einem Rückgang des Energiebedarfs für Beleuchtung geführt. Stattdessen führte er zu sechsmal mehr Licht. &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einigen Fällen können die Rebound-Effekte groß genug sein, um insgesamt einen Anstieg des Energieverbrauchs zu bewirken. &lt;sup id=&#34;fnref1:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Die gesteigerte Effizienz von Mikrochips hat beispielsweise die Nutzung von Computern beschleunigt, deren Energieverbrauch insgesamt nun den Verbrauch früherer Generationen von Computern mit weniger energieeffizienten Mikrochips übersteigt. Fortschritte bei der Energieeffizienz in einer Produktkategorie können auch zu einem erhöhten Energieverbrauch in anderen Kategorien führen oder eine völlig neue Produktkategorie schaffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Beispiel sind LED-Bildschirme energieeffizienter als LCD-Bildschirme und könnten daher den Energieverbrauch von Fernsehern reduzieren. Sie führten jedoch auch zur Verbreitung von digitalen Werbetafeln, die trotz ihrer energieeffizienten Komponenten enorme Stromfresser sind. &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Letztendlich besteht auch die Möglichkeit, dass das durch verbesserte Energieeffizienz eingesparte Geld, wieder für andere energieintensive Güter und Dienstleistungen ausgegeben wird, was allgemein als indirekter Rebound-Effekt bezeichnet wird.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;jenseits-des-rebound-arguments&#34;&gt;Jenseits des Rebound-Arguments&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rebound-Effekte werden von der EU und der IEA ignoriert, was zum Teil erklären könnte, warum die Ergebnisse hinter den Prognosen zurückbleiben.  Unter Fachleuten wird das Ausmaß des Rebound-Effekts heftig debattiert. Während einige argumentieren, die “Rebound-Effekte kompensieren oder eliminieren häufig die Energieeinsparungen durch verbesserte Effizienz” &lt;sup id=&#34;fnref2:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, behaupten andere, die Rebound-Effekte seien “eine Ablenkung geworden”, weil sie relativ gering wären: “Verhaltensreaktionen mindern die angestrebten Energieeinsparungen um 5-30% und erreichen nicht mehr als 60%, wenn sie mit makroökonomischen Effekten kombiniert werden — Energieeffizienz spart durchaus Energie”.  &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diejenigen, die Rebound-Effekte herunterspielen, führen das Ausbleiben von Ergebnissen darauf zurück, dass wir uns nicht genügend anstrengen: “Viele Möglichkeiten zur Verbesserung der Energieeffizienz bleiben immer noch ungenutzt”. &lt;sup id=&#34;fnref1:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Andere sind von dem Ziel getrieben, die Energieeffizienzpolitik zu verbessern. Ein Vorschlag ist, den Bezugsrahmen zu erweitern, so dass Analysten nicht die Effizienz einzelner Produkte, sondern die ganzer Systeme oder Gesellschaften berücksichtigen sollten. Aus dieser Sicht ist Energieeffizienz weder ganzheitlich genug formuliert noch ausreichend Kontext gegeben. &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch einige wenige Kritiker gehen noch einen Schritt weiter. Ihrer Ansicht nach lässt sich die Energieeffizienzpolitik nicht korrigieren. Das Problem mit der Energieeffizienz sei, dass sie Lebensweisen etabliere und reproduziere, die auf Dauer nicht nachhaltig seien. &lt;sup id=&#34;fnref1:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ein-paralleluniversum&#34;&gt;Ein Paralleluniversum&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rebound-Effekte werden oft als “unbeabsichtigte” Folgen dargestellt, aber sie sind das logische Ergebnis der Abstraktion, die zur Definition und Messung der Energieeffizienz erforderlich ist. Laut Loren Lutzenhiser, einem Forscher an der Portland State University in den USA, ist die Energieeffizienzpolitik so weit von der Dynamik der alltäglichen Energienutzung entfernt, dass sie in einem “Paralleluniversum” agiert. &lt;sup id=&#34;fnref1:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  In einer jüngeren Publikation, &lt;a href=&#34;http://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/09613218.2017.1361746&#34;&gt;&lt;em&gt;What is wrong with Energyefficiency&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Was ist verkehrt an Energieeffizienz?), entwirrt die britische Forscherin Elizabeth Shove dieses “Paralleluniversum” und kommt zu dem Schluss, dass Effizienzpolitik “kontraproduktiv” und “Teil des Problems” ist. &lt;sup id=&#34;fnref2:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Einigen Kritikern zufolge ist Effizienzpolitik “kontraproduktiv” und “Teil des Problems”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zunächst einmal interpretiert das Paralleluniversum der Energieeffizienz “Energieeinsparungen” in einer eigentümlichen Art und Weise. Wenn die EU erklärt, dass sie 20% “Energieeinsparungen” bis 2020 erreichen wird, sind “Energieeinsparungen” nicht definiert als eine Reduzierung des tatsächlichen Energieverbrauchs im Vergleich zu aktuellen oder historischen Werten. Eine solche Definition würde nämlich zeigen, dass Energieeffizienz den Energieverbrauch überhaupt nicht reduziert. Stattdessen werden die “Energieeinsparungen” als Reduktionen im Vergleich zum prognostizierten Energieverbrauch im Jahr 2020 definiert. Diese Reduzierungen werden gemessen, indem die “vermiedene Energie” quantifiziert wird — die Energieressourcen, die aufgrund von verbesserter Energieeffizienz nicht verbraucht wurden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbst wenn die prognostizierten “Energieeinsparungen” vollständig realisiert werden sollten, würden sie nicht zu einer absoluten Verringerung des Energiebedarfs führen. Die EU behauptet, die Fortschritte bei der Energieeffizienz “entsprechen in etwa dem Abschalten von 400 Kraftwerken”, aber in Wirklichkeit wird kein einziges Kraftwerk im Jahr 2020 aufgrund von Fortschritten bei der Energieeffizienz abgeschaltet werden. Stattdessen heißt es, dass Europa bis 2020 zusätzliche 400 Kraftwerke hätte bauen müssen, wenn sich die Energieeffizienz nicht verbessert hätte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit diesem Ansatz behandelt die EU Energieeffizienz wie einen Kraftstoff, “eine eigenständige Energiequelle” &lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Die IEA geht sogar noch weiter, indem sie behauptet, die “Energie, die von den IEA-Mitgliedsländern im Jahr 2010 vermieden wurde (durch Investitionen im Zeitraum von 1974 bis 2010), ist größer als die tatsächliche Nachfrage, die durch jede andere angebotsseitige Ressource, einschließlich Öl, Gas, Kohle und Elektrizität, gedeckt wurde”, so dass Energieeffizienz “der größte oder erste Kraftstoff” ist. &lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref3:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;messen-was-nicht-existiert&#34;&gt;Messen, was nicht existiert&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Energieeffizienz als Kraftstoff zu behandeln und deren Erfolg in Form von “vermiedener Energie” zu messen, ist doch ziemlich seltsam. Zum einen geht es darum, &lt;strong&gt;nicht&lt;/strong&gt; einen Kraftstoff zu verwenden, der &lt;strong&gt;nicht&lt;/strong&gt; existiert. Des weiteren wäre die “vermiedene Energie” umso größer, je höher der prognostizierte Energieverbrauch im Jahr 2030 ist. Andererseits, wenn der für 2030 prognostizierte Energieverbrauch niedriger wäre als der heutige Verbrauch (wir also den Energiebedarf reduzieren), wird die “vermiedene Energie” negativ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Energiepolitik, die den Ausstoß von Treibhausgasen und die Abhängigkeit von fossilen Brennstoffen zu reduzieren versucht, muss ihren Erfolg an einem geringeren Verbrauch fossiler Brennstoffe messen. &lt;sup id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Durch das Messen von “vermiedener Energie” bewirkt die Energieeffizienzpolitik jedoch genau das Gegenteil. Da der prognostizierte Energieverbrauch höher ist als der gegenwärtige, geht die Energieeffizienzpolitik immer davon aus, dass der Gesamtverbrauch an Energie weiter steigen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein weiterer Eckpfeiler der Klimaschutzpolitik — die Dekarbonisierung der Energieversorgung durch die Förderung des Ausbaus der erneuerbaren Energien — leidet unter ähnlichen Mängeln. Da der Anstieg der gesamten Energienachfrage das Wachstum der erneuerbaren Energien übertrifft, sind Sonnen- und Windkraftwerke in Wirklichkeit &lt;a href=&#34;/2009/11/how-not-to-resolve-the-energy-crisis/&#34;&gt;keine Entkarbonisierung der Energieversorgung&lt;/a&gt;. Sie ersetzen nicht die fossilen Kraftwerke, sondern tragen nur dazu bei, den ständig wachsenden Energiebedarf zu decken. Nur mit der Einführung des Konzepts der “vermiedenen Emissionen” können erneuerbare Energien so dargestellt werden, als erzielten sie die gewünschte Wirkung. &lt;sup id=&#34;fnref:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-ist-es-das-effizient-ist&#34;&gt;Was ist es, das effizient ist?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In &lt;em&gt;What is wrong with energy efficiency?&lt;/em&gt; (Was ist verkehrt an Energieeffizienz?) zeigt Elizabeth Shove, dass das Konzept der Energieeffizienz ebenso abstrakt ist wie das Konzept der “vermiedenen Energie”. Bei Effizienz geht es darum, mehr Dienstleistungen (Wärme, Licht, Transport,&amp;hellip;) für den gleichen Energieeinsatz zu erbringen oder die gleichen Dienstleistungen bei geringerem Energieeinsatz. Ein erster Schritt um Verbesserungen festzustellen, hängt daher von der Definition der “Dienstleistung” ab (was ist es, das effizient ist?) und von der Quantifizierung der Energiemenge (was ist “weniger Energie”?). Einen Bezugspunkt festzulegen, an dem die “Energieeinsparungen” gemessen werden, bedeutet auch, zeitliche Grenzen festzulegen (wo beginnt und endet die Effizienz?). &lt;sup id=&#34;fnref4:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Hauptargument von Shove ist, dass die Festlegung zeitlicher Grenzen (wo beginnt und wo endet Effizienz?) automatisch den “Dienst” (was ist es, das effizient ist?) spezifiziert und umgekehrt. Das liegt daran, dass Energieeffizienz nur definiert und gemessen werden kann, wenn sie auf Äquivalenz der Dienstleistungen beruht. Shove konzentriert sich auf Gebäudeheizung, aber ihr Punkt gilt auch für alle anderen Technologien. Zum Beispiel verbrauchte ein Passagierflugzeug 1985 im Durchschnitt 8 Liter Treibstoff, um einen Passagier über eine Entfernung von 100 km zu befördern, dieser Wert liegt heute bei 3,7 Litern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Folglich heißt es, Flugzeuge seien doppelt so effizient geworden. Wenn wir jedoch einen Vergleich des Treibstoffverbrauchs zwischen heute und 1950 anstatt 1985 anstellen, verbrauchen Flugzeuge überhaupt nicht weniger Energie. In den 1960er Jahren wurden &lt;a href=&#34;/2010/09/piston-powered-aircraft-from-the-1950s-were-as-fuel-efficient-as-the-current-average-jet/&#34;&gt;Propellerflugzeuge&lt;/a&gt; durch Düsenflugzeuge ersetzt, die doppelt so schnell waren, aber anfangs doppelt so viel Treibstoff verbrauchten. Erst fünfzig Jahre später wurde das Düsenflugzeug so “energieeffizient” wie die letzten Propellerflugzeuge aus den 1950er Jahren. &lt;sup id=&#34;fnref:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Im größeren historischen Kontext betrachtet, zerfällt das Konzept der Energieeffizienz vollständig.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was ist also eine sinnvolle Zeitspanne für einen Effizienzvergleich? Sollten Propellerflugzeuge berücksichtigt oder ignoriert werden? Die Antwort hängt von der Definition der äquivalenten Dienstleistung ab. Wenn die Dienstleistung als “Fliegen” definiert ist, sollten Propellerflugzeuge berücksichtigt werden. Wenn die Dienstleistung aber als “Fliegen mit einer Geschwindigkeit von etwa 1.000 km/h” definiert wird, können wir Propeller ausklammern und uns auf Strahltriebwerke konzentrieren. Allerdings geht die letztere Definition von einem energieintensiveren Dienst aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir noch weiter in der Zeit zurückgehen, zum Beispiel in das frühe zwanzigste Jahrhundert, dann sind die Menschen überhaupt nicht geflogen, und es macht keinen Sinn, den Treibstoffverbrauch pro Passagier und Kilometer zu vergleichen. Ähnliche Beobachtungen können für viele andere Technologien oder Dienstleistungen gemacht werden, die “energieeffizienter” geworden sind. Betrachtet man sie in einem größeren historischen Kontext, so zerfällt das Konzept der Energieeffizienz vollständig, weil die Dienstleistungen überhaupt nicht äquivalent sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oft braucht man nicht sehr weit zurückzugehen, um dies zu beweisen. So wird beispielsweise bei der Berechnung der Energieeffizienz von Smartphones die frühere Generation von viel weniger energieaufwändigen “Dumbphones” nicht berücksichtigt, obwohl sie noch vor weniger als einem Jahrzehnt Gang und Gäbe waren.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-effizient-ist-eine-wäscheleine&#34;&gt;Wie effizient ist eine Wäscheleine?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wegen der Notwendigkeit, “Gleiches mit Gleichem” zu verrechnen und die Äquivalenz von Dienstleistungen zu etablieren, ignoriert die Energieeffizienz-Politik viele energiearme Alternativen, die oft eine lange Geschichte haben, aber im Kontext des Klimawandels immer noch relevant sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die EU hat zum Beispiel berechnet, dass Energielabels für Wäschetrockner bis 2020 “bis zu 3,3 Twh Strom sparen können, was dem jährlichen Energieverbrauch Maltas entspricht”. &lt;sup id=&#34;fnref:20&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:20&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Aber wie viel Energie würde vermieden, wenn jeder Europäer bis 2020 eine Wäscheleine statt eines Wäschetrockners verwenden würde? Frag nicht die EU, denn die hat den vermiedenen Energieverbrauch von Wäscheleinen nicht berechnet.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/de/2018/01/bedazzled-by-energy-efficiency/images/dithers/bedazzled-by-energy-efficiency-2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Weder die EU noch die IEA messen die Energieeffizienz und die vermiedene Energie von Fahrrädern, &lt;a href=&#34;/de/2011/02/insulation-first-the-body-then-the-home/&#34;&gt;handgeführten Bohrmaschinen&lt;/a&gt;. Wenn Wäscheleinen jedoch als Alternative ernst genommen werden, dann können die projizierten 3,3 TWh Energie, die durch energieeffizientere Wäschetrockner “eingespart” werden, nicht mehr als “vermiedene Energie”, geschweige denn als Kraftstoff betrachtet werden. In ähnlicher Weise untergraben Fahrräder und Kleidung die Idee, die “vermiedene Energie” von energieeffizienteren Autos und Zentralheizungen zu berechnen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nicht-nachhaltige-dienstleistungskonzepte&#34;&gt;Nicht-nachhaltige Dienstleistungskonzepte.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Problem mit der Energieeffizienz-Politik besteht also darin, dass sie sehr effektiv bei der Reproduktion und Stabilisierung von im Wesentlichen nicht nachhaltigen Dienstleistungskonzepten ist. &lt;sup id=&#34;fnref5:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Die Messung der Energieeffizienz von Autos und Wäschetrocknern, ohne gleichzeitig Fahrräder und Wäscheleinen zu berücksichtigen, macht schnelle aber energieintensive Reisemöglichkeiten oder das maschinelle Trocknen von Kleidung nicht verhandelbar und verdrängt viel nachhaltigere Alternativen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shove ist der Ansicht:
“Programme zur Energieeffizienz sind politisch unumstritten, gerade weil sie die gegenwärtigen Interpretationen von ‘Dienstleistung’ als selbstverständlich voraussetzen&amp;hellip; Das unreflektierte Streben nach Effizienz ist problematisch, nicht etwa, weil es nicht funktioniert oder weil der Nutzen anderswo absorbiert wird, wie der Rebound-Effekt suggeriert, sondern weil es dazu dient — über das eingebundene Konzept der Äquivalenz von Dienstleistungen — zunehmend energieintensive Lebensweisen aufrechtzuerhalten, eventuell zu beschleunigen, aber niemals zu untergraben&amp;hellip;”. &lt;sup id=&#34;fnref6:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Konzept der Energieeffizienz kommt in der Tat einem weiteren Wachstum der Energiedienstleistungen leicht entgegen. Alle zukünftigen Neuerungen können einem Effizienzansatz unterworfen werden. Wenn zum Beispiel Terrassenheizungen und Monsun-Duschen “normal” werden, könnten sie in die bestehende Energieeffizienzpolitik einbezogen werden — wodurch suggeriert wird, das Problem ihres Energieverbrauchs sei unter Kontrolle. Gleichzeitig trägt die Definition, Messung und der Vergleich der Effizienz von Terrassenheizungen und Monsun-Duschen dazu bei, sie “normaler” zu machen. Und um noch einen draufzusetzen wird die Aufnahme neuer Produkte in den Mix nur den Gesamtenergieverbrauch erhöhen, der durch Energieeffizienz “vermieden” wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurz gesagt, weder die EU noch die IEA erfassen die “vermiedene Energie”, die erzeugt wird, indem man Dinge anders oder gar nicht tut — obwohl diese wohl das größte Potenzial zur Verringerung der Energienachfrage haben. &lt;sup id=&#34;fnref7:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Seit dem Beginn der industriellen Revolution hat es eine massive Ausweitung der Energienutzung und Übertragung menschlicher auf mechanische Antriebsformen gegeben. Obwohl diese Trends den anhaltenden Anstieg der Energienachfrage antreiben, können sie nicht mit dem Konzept der Energieeffizienz gemessen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie Shove demonstriert, kann dieses Problem nicht gelöst werden, da Energieeffizienz nur auf der Grundlage äquivalenter Dienstleistungen gemessen werden kann. Stattdessen, so argumentiert sie, bestehe die Herausforderung darin, “die Bedeutungen von Dienstleistungen zu erörtern und zu erweitern und sich explizit mit der Art und Weise zu befassen, wie diese sich entwickeln”. &lt;sup id=&#34;fnref8:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hin-zu-einer-politik-der-energie-ineffizienz&#34;&gt;Hin zu einer Politik der Energie-Ineffizienz?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es gibt mehrere Wege, dem Paralleluniversum der Energieeffizienz zu entkommen. Während Energieeffizienz einerseits eine nennenswerte und langfristige Reduzierung der Energienachfrage verhindert (durch die Äquivalenz von Dienstleistungen), gilt auch das Gegenteil — alles weniger energieeffizient zu machen, würde das Wachstum der Energiedienstleistungen umkehren und die Energienachfrage reduzieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir beispielsweise Verbrennungsmotoren aus den 1960er Jahren in moderne SUVs einbauen würden, wäre der Kraftstoffverbrauch pro gefahrenem Kilometer viel höher als heute. Nur wenige Menschen wären in der Lage oder bereit, sich das Fahren solcher Autos zu leisten, und sie hätten keine andere Wahl, als auf ein viel leichteres, kleineres und weniger leistungsstarkes Fahrzeug umzusteigen oder weniger zu fahren.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alles weniger energieeffizient zu machen, würde das Wachstum der Energiedienstleistungen umkehren und die Energienachfrage reduzieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ebenso würde eine “Energie-Ineffizienzpolitik”, die den Einsatz ineffizienter Zentralheizungskessel vorschreibt, die Beheizung großer Häuser auf den heutigen Komfortstandard für die meisten Menschen unerschwinglich machen. Sie wären gezwungen, [alternative Lösungen zu finden, um thermischen Komfort zu erreichen] (/2015/02/heating-pople-not-spaces.html), zum Beispiel nur einen Raum zu heizen, sich wärmer anzuziehen, individuelle Heizgeräte zu verwenden oder in ein kleineres Haus zu ziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aktuelle Untersuchungen zur Beheizung von Gebäuden bestätigen, dass Ineffizienz Energie sparen kann. Eine deutsche Studie untersuchte die berechneten Energiekennwerte von 3.400 Häusern und verglich diese mit dem tatsächlich gemessenen Verbrauch. &lt;sup id=&#34;fnref:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; In Übereinstimmung mit dem Rebound-Argument fanden die Forscher heraus, dass die Bewohner der energieeffizientesten Häuser (75 kWh/m2/Jahr) im Durchschnitt 30% mehr Energie verbrauchen als der erwartete berechnete Wert. Bei weniger energieeffizienten Häusern wurde jedoch der gegenteilige — “pre-bound” — Effekt beobachtet: Die Menschen verbrauchen weniger Energie als die Modelle berechnet hatten, und je ineffizienter die Wohnung ist, desto größer wird diese Lücke. In den energieineffizientesten Wohnungen (500 kWh/m2/Jahr) lag der Energieverbrauch um 60% unter dem vorhergesagten Niveau.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;von-effizienz-zur-suffizienz&#34;&gt;Von Effizienz zur Suffizienz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Während es wohl mehr Energieeinsparungen bringen würde, die Energieeffizienz-Politik aufzugeben — oder umzukehren — als sie fortzusetzen, gibt es eine andere Option, die attraktiver ist und noch größere Energieeinsparungen bringen könnte. Für einen effektiven politischen Ansatz kann Effizienz ergänzt oder vielleicht sogar eingewoben werden in eine “Suffizienz”-Strategie. Energieeffizienz strebt danach, das Verhältnis von Dienstleistungsoutput zu Energieeinsatz zu erhöhen und gleichzeitig den Output mindestens konstant zu halten. Energie-Suffizienz hingegen ist eine Strategie, die darauf abzielt, das Wachstum der Energiedienstleistungen zu verringern. [ ^4] Im Wesentlichen ist dies eine Rückkehr zu den “Einsparungs”-Politiken der 1970er Jahre. &lt;sup id=&#34;fnref2:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Suffizienz kann eine Reduzierung der Dienstleistungen (weniger Licht, weniger Reisen, weniger Geschwindigkeit, niedrigere Innentemperaturen, kleinere Häuser) oder eine Substitution von Dienstleistungen (ein Fahrrad statt eines Autos, eine Wäscheleine statt eines Wäschetrockners, thermische Unterwäsche statt einer Zentralheizung) beinhalten. Anders als bei der Energieeffizienz können die politischen Ziele der Suffizienz nicht in relativen Variablen (wie kWh/m2/Jahr) ausgedrückt werden. Stattdessen liegt der Schwerpunkt auf absoluten Variablen, wie z.B. der Reduzierung von Kohlenstoffemissionen, der Nutzung fossiler Brennstoffe oder von Ölimporten. [ ^17] Anders als bei der Energieeffizienz kann Suffizienz nicht durch die Untersuchung eines einzelnen Produkttyps definiert und gemessen werden, da Suffizienz verschiedene Ersatzformen beinhalten kann. &lt;sup id=&#34;fnref:22&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:22&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Stattdessen wird eine Suffizienz-Politik definiert und gemessen, indem man sich anschaut, was die Menschen tatsächlich tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Suffizienzpolitik könnte ohne eine parallele Effizienzpolitik entwickelt werden, aber deren Kombination könnte größere Energieeinsparungen bringen. Der entscheidende Schritt ist hier, die Energieeffizienz als Mittel und nicht als Selbstzweck zu betrachten, argumentiert Shove. &lt;sup id=&#34;fnref9:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Man stelle sich zum Beispiel vor, wie viel Energie gespart werden könnte, wenn wir einen energieeffizienten Boiler verwenden würden, um nur einen Raum auf 16 Grad zu beheizen, wenn wir einen &lt;a href=&#34;/de/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/&#34;&gt;energieeffizienten Motor in einem viel leichteren Fahrzeug&lt;/a&gt; mit weniger und kürzeren Duschen kombinieren würden. Trotz der Tatsache, dass Energieeffizienz als eine Win-Win-Strategie betrachtet wird, bedeutet die Entwicklung des Konzepts der Suffizienz als wesentliche Kraft in der Politik jedoch, normative Urteile zu fällen: So viel Verbrauch ist genug, so viel ist zu viel. &lt;sup id=&#34;fnref:23&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:23&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Dies ist sicherlich umstritten und riskiert autoritär zu sein, zumindest solange es eine billige Versorgung mit fossilen Brennstoffen gibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Illustrationen von &lt;a href=&#34;https://www.behance.net/diegomarmolejo&#34;&gt;Diego Marmolejo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;“Energy Efficiency”, European Commission. &lt;a href=&#34;https://ec.europa.eu/energy/en/topics/energy-efficiency&#34;&gt;https://ec.europa.eu/energy/en/topics/energy-efficiency&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;“Energy Efficiency”, International Energy Association (IEA). &lt;a href=&#34;https://www.iea.org/topics/energyefficiency/&#34;&gt;https://www.iea.org/topics/energyefficiency/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Sorrell, Steve. “Reducing energy demand: A review of issues, challenges and approaches.” Renewable and Sustainable Energy Reviews 47 (2015): 74-82. &lt;a href=&#34;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1364032115001471&#34;&gt;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1364032115001471&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Brischke, Lars-Arvid, et al. Energy sufficiency in private households enabled by adequate appliances. Wuppertal Institut für Klima, Umwelt, Energie, 2015. &lt;a href=&#34;https://epub.wupperinst.org/frontdoor/deliver/index/docId/5932/file/5932_Brischke.pdf&#34;&gt;https://epub.wupperinst.org/frontdoor/deliver/index/docId/5932/file/5932_Brischke.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;“Poor people&amp;rsquo;s Energy Outlook 2016”, Practical Action, 2016. &lt;a href=&#34;https://policy.practicalaction.org/policy-themes/energy/poor-peoples-energy-outlook/poor-people-s-energy-outlook-2016&#34;&gt;https://policy.practicalaction.org/policy-themes/energy/poor-peoples-energy-outlook/poor-people-s-energy-outlook-2016&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;“Energy use (kg of oil equivalent per capita)”, World Bank, 2014. &lt;a href=&#34;https://data.worldbank.org/indicator/EG.USE.PCAP.KG.OE&#34;&gt;https://data.worldbank.org/indicator/EG.USE.PCAP.KG.OE&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Alcott, Blake. “Jevons&amp;rsquo; paradox.” Ecological economics 54.1 (2005): 9-21. &lt;a href=&#34;https://pdfs.semanticscholar.org/f247/b8fae38e0c46bb9d1020b0be0d589db28446.pdf&#34;&gt;https://pdfs.semanticscholar.org/f247/b8fae38e0c46bb9d1020b0be0d589db28446.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;Sorrell, Steve. “The Rebound Effect: an assessment of the evidence for economy-wide energy savings from improved energy efficiency.” (2007). &lt;a href=&#34;http://ukerc.rl.ac.uk/UCAT/PUBLICATIONS/The_Rebound_Effect_An_Assessment_of_the_Evidence_for_Economy-wide_Energy_Savings_from_Improved_Energy_Efficiency.pdf&#34;&gt;http://ukerc.rl.ac.uk/UCAT/PUBLICATIONS/The_Rebound_Effect_An_Assessment_of_the_Evidence_for_Economy-wide_Energy_Savings_from_Improved_Energy_Efficiency.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Kyba, Christopher CM, et al. “Artificially lit surface of Earth at night increasing in radiance and extent.” Science advances 3.11 (2017): e1701528. &lt;a href=&#34;http://advances.sciencemag.org/content/3/11/e1701528.full?intcmp=trendmd-adv;&#34;&gt;http://advances.sciencemag.org/content/3/11/e1701528.full?intcmp=trendmd-adv;&lt;/a&gt; Tsao, Jeffrey Y., et al. “Solid-state lighting: an energy-economics perspective.” Journal of Physics D: Applied Physics 43.35 (2010): 354001. &lt;a href=&#34;http://siteresources.worldbank.org/INTEAER/Resources/Sao.Simmons.pdf&#34;&gt;http://siteresources.worldbank.org/INTEAER/Resources/Sao.Simmons.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;Young, Gregory. “Illuminating the Issues.” (2013). &lt;a href=&#34;http://www.scenic.org/storage/documents/Digital_Signage_Final_Dec_14_2010.pdf&#34;&gt;http://www.scenic.org/storage/documents/Digital_Signage_Final_Dec_14_2010.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Gillingham, Kenneth, et al. “Energy policy: The rebound effect is overplayed.” Nature 493.7433 (2013): 475-476. &lt;a href=&#34;http://environment.yale.edu/kotchen/pubs/rebound.pdf&#34;&gt;http://environment.yale.edu/kotchen/pubs/rebound.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;Shove, Elizabeth. “What is wrong with energy efficiency?.” Building Research &amp;amp; Information (2017): 1-11. &lt;a href=&#34;http://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/09613218.2017.1361746&#34;&gt;http://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/09613218.2017.1361746&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref5:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref6:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref7:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref8:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref9:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Calwell, Is efficient sufficient? Report for the European Council for an Energy Efficient Economy. &lt;a href=&#34;http://www.eceee.org/static/media/uploads/site-2/policy-areas/sufficiency/eceee_Progressive_Efficiency.pdf&#34;&gt;http://www.eceee.org/static/media/uploads/site-2/policy-areas/sufficiency/eceee_Progressive_Efficiency.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;Lutzenhiser, Loren. “Through the energy efficiency looking glass.” Energy Research &amp;amp; Social Science 1 (2014): 141-151. &lt;a href=&#34;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2214629614000255&#34;&gt;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2214629614000255&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;Good Practice in Energy Efficiency: for a sustainable, safer and more competitive Europe. European Commission, 2017.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;Capturing the Multiple Benefits of Energy Efficiency. IEA, 2014. &lt;a href=&#34;https://www.iea.org/Textbase/npsum/MultipleBenefits2014SUM.pdf&#34;&gt;https://www.iea.org/Textbase/npsum/MultipleBenefits2014SUM.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;
&lt;p&gt;Harris, Jeffrey, et al. “Towards a sustainable energy balance: progressive efficiency and the return of energy conservation.” Energy efficiency 1.3 (2008): 175-188. &lt;a href=&#34;https://pubarchive.lbl.gov/islandora/object/ir%3A150324/datastream/PDF/view&#34;&gt;https://pubarchive.lbl.gov/islandora/object/ir%3A150324/datastream/PDF/view&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:18&#34;&gt;
&lt;p&gt;How (not) to resolve the energy crisis, Low-tech Magazine, Kris De Decker, 2009. /2009/11/how-not-to-resolve-the-energy-crisis/&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:19&#34;&gt;
&lt;p&gt;Peeters, Paul, J. Middel, and A. Hoolhorst. “Fuel efficiency of commercial aircraft.” An overview of historical and future trends (2005). &lt;a href=&#34;https://www.transportenvironment.org/publications/fuel-efficiency-commercial-aircraft-overview-historical-and-future-trends&#34;&gt;https://www.transportenvironment.org/publications/fuel-efficiency-commercial-aircraft-overview-historical-and-future-trends&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:20&#34;&gt;
&lt;p&gt;Household Tumble Driers, European Commission. &lt;a href=&#34;https://ec.europa.eu/energy/en/topics/energy-efficiency/energy-efficient-products/household-tumble-driers&#34;&gt;https://ec.europa.eu/energy/en/topics/energy-efficiency/energy-efficient-products/household-tumble-driers&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:20&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:21&#34;&gt;
&lt;p&gt;Sunikka-Blank, Minna, and Ray Galvin. “Introducing the prebound effect: the gap between performance and actual energy consumption.” Building Research &amp;amp; Information 40.3 (2012): 260-273. &lt;a href=&#34;http://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/09613218.2012.690952&#34;&gt;http://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/09613218.2012.690952&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:22&#34;&gt;
&lt;p&gt;Thomas, Stefan, et al. Energy sufficiency policy: an evolution of energy efficiency policy or radically new approaches?. Wuppertal Institut für Klima, Umwelt, Energie, 2015. &lt;a href=&#34;https://epub.wupperinst.org/frontdoor/deliver/index/docId/5922/file/5922_Thomas.pdf&#34;&gt;https://epub.wupperinst.org/frontdoor/deliver/index/docId/5922/file/5922_Thomas.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:22&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:23&#34;&gt;
&lt;p&gt;Darby, Sarah. “Enough is as good as a feast–sufficiency as policy.” Proceedings, European Council for an Energy-Efficient Economy. La Colle sur Loup, 2007. &lt;a href=&#34;https://pdfs.semanticscholar.org/8e68/c68ace130104ef6fc0f736339ff34b253509.pdf&#34;&gt;https://pdfs.semanticscholar.org/8e68/c68ace130104ef6fc0f736339ff34b253509.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:23&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
