<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Français</title>
    <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/tags/boats/</link>
    <description>Ce site fonctionne à l’énergie solaire, et se retrouve parfois hors-ligne</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Aug 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/tags/boats/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le dragage de l’eau aux Pays-Bas sans énergie fossile, c’est possible ?</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/krabbelaar_dithered.png" type="image/png" length="32815" ></enclosure>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/krabbelaar_dithered.png&#34; alt=&#39;Maquette de 1699 d’un bateau à fond plat, équippé de voiles. Image: Maritiem Digitaal&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Maquette de 1699 d’un bateau à fond plat, équippé de voiles. Image: [Maritiem Digitaal](http://www.maritiemdigitaal.nl/index.cfm?event=page.home) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;industrie du dragage est le pilier de l&amp;rsquo;économie néerlandaise depuis des siècles. Si les canaux, les ports et les rivières n&amp;rsquo;étaient pas entretenus pendant quelques années, tout le pays serait alors littéralement bloqué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nos jours le dragage se fait avec des navires à moteur thermique, qui brûlent jusqu&amp;rsquo;à 3 000 litres de carburant par heure. Cependant, les voies de navigation néerlandaises étaient autrefois draguées principalement à la main, à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;outils simples mais ingénieux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le dragage manuel était pénible, surtout lorsque les cours d&amp;rsquo;eau devenaient plus profonds. Il a donc été graduellement complémenté par l&amp;rsquo;énergie animale, l&amp;rsquo;énergie éolienne et l&amp;rsquo;énergie marémotrice. Cependant, dans certaines régions des Pays-Bas, les gens ont opté pour une stratégie différente, en concevant un nouveau type de cargo qui pourrait naviguer sur les cours d’eau peu profonds.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;35-millions-de-m3-de-boue&#34;&gt;35 millions de m3 de boue&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;envasement est un grave problème aux Pays-Bas, qui se situe dans la zone du delta de plusieurs rivières fournissant de grandes quantités de limon et de particules d&amp;rsquo;argile. Par ailleurs, les voies de navigation sont essentielles pour maintenir les transports et le commerce : le pays abrite le plus grand port d&amp;rsquo;Europe, Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, quelque 30 à 35 millions de m3 de boue sont dragués pour l&amp;rsquo;entretien des voies de navigation néerlandaises. Environ 75% proviennent des eaux salées. Rien que dans le port de Rotterdam, 20 millions de m3 de boue sont collectés chaque année.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La demande de dragage continue d&amp;rsquo;augmenter. Les bateaux de navigation intérieure et les vaisseaux en mer continuent de grossir, nécessitant des voies de navigation toujours plus larges et profondes. Une politique de «transfert modal», dans laquelle le transport de marchandises passe de la route aux voies d’eau pour le rendre plus durable et réduire la congestion conduit également à des navires de plus en plus grands, et donc à davantage de dragage.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/dredging-by-hand_dithered.png&#34; alt=&#39;Dragage à la main à Delft, Pays-Bas.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Dragage à la main à Delft, Pays-Bas. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Image: &lt;a href=&#34;http://www.maritiemdigitaal.nl&#34;&gt;Maritiem Digitaal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que la majeure partie de la boue soit déversée dans la mer, chaque année, 3,5 à 5 millions de m3 de sédiments contaminés doivent être mis en décharge. Ensuite vient la dépendance aux énergies fossiles. Une drague aspiratrice (&amp;ldquo;suceuse&amp;rdquo;) typique a une puissance de pompe de 2500 kW et élimine 100 m3 de sédiments par minute. Les plus grandes dragues ont des moteurs de 30 000 kW et 6000 kW de puissance de pompe. À pleine puissance, ces embarcations consomment 3000 litres de pétrole par heure.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;dragage-dun-pays-à-la-main&#34;&gt;Dragage d&amp;rsquo;un pays à la main&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;envasement est un problème très ancien aux Pays-Bas : comment on faisait avant l&amp;rsquo;arrivée des engins de dragage et des bateaux à combustibles fossiles?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant des siècles, le dragage des Pays-Bas se faisait principalement à la main. Les dragues tenaient sur un petit bateau et grattaient la boue du fond avec leur &amp;ldquo;sac de dragage&amp;rdquo; (&amp;ldquo;baggerbeugel&amp;rdquo;). Dans une configuration alternative, la drague tenait sur une planche de bois soutenue par la rive du fleuve d&amp;rsquo;un côté, et par un flotteur de l&amp;rsquo;autre côté.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/baggerbeugel_dithered.png&#34; alt=&#39;Un sac de dragage. Image: Maritiem Digitaal&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un sac de dragage. Image: [Maritiem Digitaal](http://www.maritiemdigitaal.nl/index.cfm?event=page.home) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/beugelaar_dithered.png&#34; alt=&#39;Dragage à la main, debout sur un bateau. Image.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Dragage à la main, debout sur un bateau. [Image](https://www.yumpu.com/nl/document/view/18609381/pre-industrial-dredging-rosmolens-en-krabbelaars-baggeren-vssd/2).  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/gieterse-methode_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le sac de dragage, un outil également utilisé pour la coupe de tourbe, consistait en un long bâton (jusqu&amp;rsquo;à 6 mètres de long) avec un grattoir annulaire en métal auquel était accroché un filet. Il y avait différents types de filets et de sacs, selon la composition des sédiments. En travaillant avec le sac de dragage, le manche était appuyé contre l&amp;rsquo;épaule, de sorte que le filet pouvait être traîné sur le fond avec deux mains.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour les grands travaux de dragage, des milliers de travailleurs équipés de sacs de dragage étaient déployés.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La boue était évacuée sur les berges ou déposée sur une barge plate. Pour les grands travaux de dragage, comme la construction du canal de Hollande du Nord en 1822-1825, des milliers de travailleurs munis de sacs de dragage ont été déployés. Jusqu&amp;rsquo;en 1960 environ, les gestionnaires des chantiers de dragage employaient des hommes munis de sacs de dragage pour l&amp;rsquo;entretien des fossés peu profonds et des canaux. L&amp;rsquo;outil est toujours en vente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-moulins-de-dragage&#34;&gt;Les moulins de dragage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le dragage manuel étant un travail long et pénible, une technologie pouvant faciliter et accélérer la tâche a été conçue. En outre, les bateaux étaient devenus de plus en plus gros. Dans le dernier quart du XVIe siècle le «moulin de dragage» a été introduit, qui pouvait fonctionner jusqu&amp;rsquo;à une profondeur de deux mètres. La force humaine était toujours utilisée mais ne faisait plus qu’alimenter une machine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur un moulin de dragage, un groupe de personnes travaillait sur de grands tapis roulants ou cabestans qui conduisaient une roue à aubes, qui ramassait la boue par le bas et la versait sur une barge amarrée. Le moulin de dragage était généralement composé de deux barges plates avec la roue qui tournait entre les deux. Souvent, des prisonniers faisaient marcher ces machines.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/dredging-mill_dithered.png&#34; alt=&#39;Des prisonniers manœuvrant un moulin de dragage. Image: Beeldarchief Rijkswaterstaat.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Des prisonniers manœuvrant un moulin de dragage. Image: [Beeldarchief Rijkswaterstaat](https://beeldbank.rws.nl/MediaObject/Details/331290). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cependant, un siècle plus tard, la profondeur d&amp;rsquo;un navire marchand standard était passée de 3,5 à 5 mètres - devenant trop profond pour le moulin de dragage à propulsion humaine. Le premier moulin de dragage à chevaux fut construit en 1622. Trois à six chevaux conduisaient un pivot qui mettait en mouvement une chaîne à godets. Les chevaux devaient être changés toutes les heures à cause de la pénibilité de l’œuvre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1829, des moulins de dragage à chevaux pouvaient être utilisés pour draguer jusqu&amp;rsquo;à une profondeur de 5 à 7 mètres. En travaillant à une profondeur de 3,2 mètres, avec trois à six chevaux, environ 20 m3 de boue par heure pouvaient être collectés. En comparaison, la drague aspiratrice moderne standard - qui enlève 100 m3 de boue par minute - est aussi puissante que des moulins de dragage de 300 chevaux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/mechanical-dredge-bags-on-pontoon_dithered.png&#34; alt=&#39;Sacs de dragage mécaniques sur flotteur. Image.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Sacs de dragage mécaniques sur flotteur. [Image](https://www.yumpu.com/nl/document/view/18609381/pre-industrial-dredging-rosmolens-en-krabbelaars-baggeren-vssd/2). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les techniques de dragage originelles ont également été améliorées. Les sacs de dragage mécaniques sont apparus au XVIe siècle, lorsqu’on a eu l&amp;rsquo;idée de tirer le sac de dragage avec une corde sur un treuil. Des sacs de dragage mécaniques pouvaient être montés sur des bateaux, mais plusieurs sacs de dragage et treuils pouvaient également fonctionner côte-à-côte sur un flotteur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au cours de la première moitié du XIXe siècle, la barge à soupapes a été inventée. Le fond de ce petit bateau pouvait être ouvert sans le faire couler. Il fallait ainsi moins de temps pour enlever la boue. La technique est encore utilisée dans certains dragages modernes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/Valve-barge-with-dredge-bag_dithered.png&#34; alt=&#39;Barge à soupapes avec sac de dragage. Image: Maritiem Digitaal.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Barge à soupapes avec sac de dragage. Image: [Maritiem Digitaal](http://www.maritiemdigitaal.nl/index.cfm?event=page.home). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-grattoirs&#34;&gt;Les grattoirs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les Néerlandais ont également tiré avantage des sources d&amp;rsquo;énergie renouvelables pour alléger les travaux, en particulier l&amp;rsquo;énergie éolienne et marémotrice. Les &amp;ldquo;grattoirs&amp;rdquo; (&amp;ldquo;krabbelaar&amp;rdquo;), un racloir pouvant draguer les ravines si le courant était assez fort, furent utilisés à partir du XVe siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec un fort courant, le dragage devient plus facile, car la boue a juste besoin d&amp;rsquo;être détachée. La marée assure le rejet de la matière dans la mer.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/human-powered-scratcher_dithered.png&#34; alt=&#39;Un grattoir à propulsion humaine. Source: Maritiem Digitaal.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un grattoir à propulsion humaine. Source: [Maritiem Digitaal](http://www.maritiemdigitaal.nl/index.cfm?event=page.home). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/human-powered-scratcher-model_dithered.png&#34; alt=&#39;Un grattoir à propulsion humaine. Source inconnue.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un grattoir à propulsion humaine. Source inconnue. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les grattoirs simples étaient des sortes de gros râteaux qui étaient traînés le long du lit du cours d&amp;rsquo;eau. Ils étaient tirés par des chevaux ou des personnes - certains étaient tirés par un bateau à rames.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;dragues-à-énergie-éolienne&#34;&gt;Dragues à énergie éolienne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans les ports ayant de forts vents et marées, les grattoirs étaient munis de voiles. Ces voiliers triangulaires avaient une large poupe et un fond plat. Ils étaient attachés au fond de l’eau par une herse hérissée de dents en fer. À marée intermédiaire, le grattoir était placé juste devant les portes d&amp;rsquo;écluse d&amp;rsquo;un bassin à récurage, qui était rempli à marée haute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À marée basse, on ouvrait les vannes du bassin et le grattoir était violemment propulsé à travers le port, pendant que les dents de fer grattaient le fond. Le navire gagnait en vitesse grâce à sa large poupe et, si le vent était bon, à ses voiles. Des chevaux pouvaient également être utilisés, tirant le navire en l&amp;rsquo;absence de vents favorables.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;À marée basse, on ouvrait les vannes du bassin et le grattoir était violemment propulsé à travers le port, pendant que les dents de fer grattaient le fond.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Des grattoirs éoliens ont été utilisés au moins depuis 1435 dans la partie sud-est des Pays-Bas. Le fond plat du grattoir s&amp;rsquo;articulait et pouvait rentrer dans l’eau à l&amp;rsquo;aide de câbles pour améliorer le tirage. Deux portes battantes, qui pouvaient faire un angle aigu d&amp;rsquo;environ 45 degrés avec le navire, augmentaient la portée de la barge.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/wind-powered-scratcher-backside_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, de la main d’œuvre humaine était encore nécessaire. Cinq à six hommes maintenaient le monstre dans la bonne voie, tandis que deux à trois hommes tenaient la herse à la profondeur souhaitée grâce à des poulies et des palans.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;alternatives-au-dragage&#34;&gt;Alternatives au dragage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le dragage n&amp;rsquo;était pas la seule réponse à l&amp;rsquo;envasement des cours d&amp;rsquo;eau. Jusqu&amp;rsquo;au XIXe siècle, la hauteur des berges et des digues était également augmentée, afin de permettre au niveau de l&amp;rsquo;eau de monter. C’était particulièrement vrai pour les grandes rivières.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans un rapport de 1825, le dragage était considéré impossible dans les grandes rivières, car elles étaient trop profondes et trop larges pour la technologie de l&amp;rsquo;époque. Ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;avec l’arrivée de la machine à vapeur que le dragage fut étendu aux principaux fleuves.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2018/08/could-we-dredge-the-netherlands-without-fossil-fuels/images/dithers/skutje_dithered.png&#34; alt=&#39;Un Skûtsje frison. Image: Skûtsje Langwar&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un Skûtsje frison. Image: [Skûtsje Langwar](http://skutsjelangwar.nl) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La province de la Frise, dans le nord du pays, révèle une toute autre alternative au dragage. Les Frisons n&amp;rsquo;ont jamais utilisé de moulin de dragage, de dragage à chevaux ou d&amp;rsquo;autres outils autres que les sacs de dragage. Ils ont continué le dragage à la main jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;arrivée de la machine à vapeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils ont cependant innové d&amp;rsquo;une manière différente en construisant, de 1889 à 1933, 1200 grands cargos à tirant d&amp;rsquo;eau très limité - les «skûtsje». De toute évidence, les bateaux avec un tirant d&amp;rsquo;eau plus petit draguent moins. Cette stratégie rappelle la &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2011/12/how-to-downsize-a-transport-network-the-chinese-wheelbarrow/&#34;&gt;brouette chinoise médiévale&lt;/a&gt;, qui permettait aux transports de continuer à fonctionner à un moment où l&amp;rsquo;infrastructure routière était en ruine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quelle-est-la-quantité-de-main-dœuvre-requise-&#34;&gt;Quelle est la quantité de main d’œuvre requise ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans un avenir plus durable, pourrons-nous assurer le dragage des Pays-Bas sans combustibles fossiles? La durabilité concerne toujours les automobiles et les appareils connectés, mais qu&amp;rsquo;en est-il des grandes infrastructures et des travaux de maintenance? Alimenter les dragueurs d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui avec de l&amp;rsquo;énergie solaire ou des éolienne semble irréaliste : ces navires nécessiteraient d&amp;rsquo;énormes batteries électrochimiques, ce qui n&amp;rsquo;est ni faisable ni durable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, dans le cadre de la &lt;a href=&#34;http://www.humanpowerplant.be&#34;&gt;Centrale Electrique Humaine&lt;/a&gt;, nous avons étudié le nombre de personnes requises si nous devions retourner au dragage à la main aux Pays-Bas. Pour répondre à cette question, on &lt;a href=&#34;http://www.humanpowerplant.be/manual-dredging-workshop-may-24.html&#34;&gt;a organisé un atelier&lt;/a&gt; durant lequel on a dragué une parcelle de voie d&amp;rsquo;eau frisonne à la main, et mesuré combien de temps il fallait pour retirer 1 m3 de boue. Les résultats sont discutés dans la vidéo ci-dessous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour les sous-titres en anglais, cliquer sur la barre d’outils en bas à droite:&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/A47LkB4-ZmM?cc_load_policy=1&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;autoplay; encrypted-media&#34; allowfullscreen=&#34;&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sources&#34;&gt;Sources:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Interviews and documentation &lt;a href=&#34;https://www.nationaalbaggermuseum.nl/&#34;&gt;Nationaal Baggermuseum&lt;/a&gt;, Sliedrecht, Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Canon van de geschiedenis van Smallingerland, Smelne&amp;rsquo;s Erfskip 2010; Drachtstervaart, Smelne&amp;rsquo;s Erfskip 2015, ISBN 978-94-90543-08-02.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geschiedenis van de Techniek in Nederland. De wording van een moderne samenleving (1800-1890). H.W. Lintsen, 1992.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.yumpu.com/nl/document/view/18609381/pre-industrial-dredging-rosmolens-en-krabbelaars-baggeren-vssd/2&#34;&gt;Rosmolens en krabbelaars: baggeren in pre-industriële tijd&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.maritiemdigitaal.nl/&#34;&gt;Maritiem Digitaal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.hdsr.nl/publish/pages/2230/grootonderhoudsplan_baggeren_2015_tot_2020.pdf&#34;&gt;Groot onderhoudsplan Baggeren 2015 tot 2020&lt;/a&gt;. Hoogheemraadschap de Stichtse Rijnlanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uitvoeringsplan 2010 Meerjarenbaggerprogramma Waterschap Rivierenland&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.zeeuwseankers.nl/nl-NL/verhaal/1282/scheepsmodel-krabbelaar&#34;&gt;Scheepsmodel Krabbelaar&lt;/a&gt;, Katie Heyning, Zeeuwse Ankers, juli 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evaluatie van het Friese Merenproject, 2000-2010, Provincie Fryslân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.wetterskipfryslan.nl/documenten-catalogus/schoon/baggeren-en-waterbodem/baggeruitvoeringsplan-2007-2015.pdf/view&#34;&gt;Baggeruitvoeringsplan 2007-2015&lt;/a&gt;. Wetterskip Fryslân&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.clo.nl/indicatoren/nl0210-baggerproblematiek-in-nederland&#34;&gt;Baggerproblematiek in Nederland&lt;/a&gt;, Compendium voor de leefomgeving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;ttps://www.wshd.nl/binaries/content/assets/wshd---website/common/werken/meerjaren-baggerplan-2012-2018.pdf&#34;&gt;Meerjarenbaggerplan 2012-2018&lt;/a&gt;, Waterschap Hollandse Delta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.maritiemnederland.com/achtergrond/hoe-was-het-ook-weer-1687/item1687&#34;&gt;Baggerschepen: van baggermolen tot sleephopperzuiger&lt;/a&gt; Maritiem Nederland.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les toueurs</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Trolley-towboat_dithered.png" type="image/png" length="88597" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Trolley-towboat_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un toueur.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un toueur. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pendant des siècles, les péniches étaient propulsées le long des chemins de halage par la force des hommes, des chevaux ou des mulets. Avant que le diesel domine le marché,
les ingénieurs ont inventé plusieurs systèmes électriques : les toueurs, les halages funiculaires et les mulets électriques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une grande partie de ces solutions écologiques pourraient aujourd’hui remplacer les moteurs diesel. Grâce à leurs faibles coûts énergétiques, elles fonctionnent facilement à l’énergie renouvelable des turbines hydrauliques situées aux écluses du canal même. Une ligne de touage est toujours opérationnelle.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La majorité de ces systèmes étaient au moins quatre fois plus efficaces que les chalands équipés d’un moteur diesel&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Comme expliqué précédemment, l’utilisation de &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/07/get-wired-again-trolleybuses-and-trolleytrucks/&#34;&gt;trolleybus et de camions trolley&lt;/a&gt; serait aujourd’hui logique. Ces transports électriques avantageux utilisent une technologie simple et disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette méthode a aussi été utilisée pour les bateaux — non pas en mer, mais sur les canaux. D’autres bateaux étaient aussi propulsés par des systèmes proches des &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2009/09/water-powered-cable-trains/&#34;&gt;funiculaires&lt;/a&gt;. Une autre technique combinait technologie ferroviaire classique et chalands de canal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces découvertes datent de l’aube du XXe siècle. La plupart viennent de France, quelques-unes d’Allemagne, de Belgique, et d’autres (au stade expérimental) des États-Unis.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Boat-drawing_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : dessin d’un toueur.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : dessin d’un toueur.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Jusqu’à la deuxième moitié du XIXe siècle, les chalands de canal sont le moyen de transport principal des marchandises pour les longues distances, traversant des régions dans lesquelles les cours d’eau naturels ne sont pas bien navigables. À la fin des années 1800, il y a entre 19 300 et 24 000 kilomètres de canaux à travers toute l’Europe. Aux États-Unis, en 1880, la longueur totale des canaux avoisine les 7 200 kilomètres.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-mulets-et-les-chevaux&#34;&gt;Les mulets et les chevaux&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;À partir des années 1840, le développement rapide des chemins de fer menace de rendre obsolètes les réseaux de canaux. En 1880, la construction de chemins de fer entraîne l’abandon de 3 200 kilomètres de canaux aux États-Unis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À la moitié du XIXe siècle, les péniches ont une capacité allant jusqu’à 240 tonnes. Elles sont tractées par des chevaux ou des mulets sur les chemins de halage (&lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2009/04/sailing-at-the-touch-of-a-button/&#34;&gt;les voiles&lt;/a&gt; sont inutilisables sur la majorité des canaux).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette méthode est bien plus efficace que le transport terrestre non motorisé : un cheval transporte 10 fois plus de marchandises en tractant une péniche plutôt qu’une charrette. Les chemins de fer disposent cependant d’une meilleure capacité de charge et d’une vitesse accrue.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Canal-Buffallo-Horses_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un chemin de halage.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un chemin de halage.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dans la plupart des pays, les animaux de trait restent la seule méthode utilisée pour les canaux, jusqu’à l’arrivée des moteurs diesels à partir des années 1930
ou l’impraticabilité des canaux, comme au Royaume-Uni. Pour contrer la baisse du trafic à la fin du XVIIIe siècle, des gouvernements et entreprises du secteur encouragent les ingénieurs à trouver des méthodes de propulsion pour bateaux, plus modernes et plus efficaces, afin de concurrencer les chemins de fer.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-chalands-à-vapeur&#34;&gt;Les chalands à vapeur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La solution logique pour le transport en chaland est le &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2009/05/steam-engine-drawings-pictures-galleries.html&#34;&gt;moteur à
vapeur&lt;/a&gt;, la même technologie que dans les trains. Certains chalands de canal sont ainsi convertis en véhicules à vapeur indépendants ou en pousseurs. Très vite, ces changements se sont révélés impossibles à appliquer sur un grand nombre de bateaux,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;à cause de l’état des canaux : à l’époque, ces derniers ne sont qu’un grand fossé. Si tous les chalands s’équipent d’un moteur à vapeur ou sont tractés par des bateaux à vapeur, les remous provoqués par les hélices (ou roues à aubes) détruiront les berges des canaux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Towboat-Teltow_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un toueur.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un toueur.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un obstacle supplémentaire est la profondeur des canaux, dont le  &lt;a href=&#34;http://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Bief_ass%C3%A9ch%C3%A9_du_canal_de_Bougogne_%C3%A0_Dijon2.JPG&#34;&gt;milieu&lt;/a&gt;, ne dépasse pas les 2,5 mètres. Cette profondeur pose problème, car la poupe d&amp;rsquo;un bateau à hélice s&amp;rsquo;enfonce dans l&amp;rsquo;eau à mesure que le bateau accélère.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, la taille conséquente des moteurs à vapeur empiète sur l&amp;rsquo;espace de stockage, diminuant ainsi l&amp;rsquo;efficacité du transport. Par conséquent, bien que les bateaux à vapeur naviguent sur les rivières et les lacs depuis la fin du XVIIe siècle, seuls 84 d&amp;rsquo;entre eux naviguent sur les canaux américains en 1906.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;batteries&#34;&gt;Batteries&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ces obstacles empêchent la mise en place d’une autre option logique : les bateaux à moteur électrique. À la fin du XIXe siècle, &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2010/05/the-status-quo-of-electric-cars-better-batteries-same-range/&#34;&gt;des milliers de voitures électriques roulent déjà&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Traction-puissante-rapide_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : une publicité pour un service de traction.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : une publicité pour un service de traction. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La première « automobile » (ou le premier bateau) disposant de sa propre batterie avait déjà fait ses preuves en 1838, et à la fin des années 1870, l’une d’entre elles traverse même la Manche. Mais ces bateaux ne sont pas adaptés à la navigation sur canal. Comme les bateaux à vapeur, les hélices ou les roues à aubes provoquent des remous, détruisant les berges fragiles des canaux. De plus, les batteries prennent presque tout l’espace de stockage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aperçu-des-différents-systèmes-électriques&#34;&gt;Aperçu des différents systèmes électriques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au final, les ingénieurs trouvent la solution de la propulsion électrique sans batterie. Ces systèmes peuvent être grossièrement divisés en cinq catégories :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Toueur à hélice avec moteur à bord.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Toueur à chaîne immergée avec moteur à bord.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funiculaires avec moteur sur la berge.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mulet électrique conduit par l’homme avec moteur sur la berge.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mulet électrique avec moteur sur la berge ou au-dessus de l’eau.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Figure-Towing-Traction_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : illustration d’un toueur&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : illustration d’un toueur 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La plupart de ces systèmes sont d’abord mis en place avec les moteurs à vapeur, puis adaptés à l’électricité pour les rendre plus efficaces et plus pratiques. Par la suite, certains systèmes sont convertis au moteur diesel. À l’exception des bateaux funiculaires, tous les systèmes électriques sont alimentés par une ligne trolley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si quelques technologies ont rencontré un succès local, elles n’ont jamais été très répandues, malgré les essais concluants. À l’époque, le pic pétrolier et le réchauffement climatique ne préoccupent pas les esprits. La majorité des pays choisissent d’approfondir ou de renforcer leurs canaux pour s’adapter aux automoteurs, puis aux moteurs diesel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À la fin de cet article, je vous explique pourquoi les toueurs sont notre meilleure chance de développer un réseau de transport terrestre de marchandises , sans pétrole, et de grande capacité.
Ils méritent notre attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/German-trolleyboat_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un toueur.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un toueur. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-les-toueurs-à-hélice&#34;&gt;1. Les toueurs à hélice&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une des premières alternatives à la traction animale est le toueur à
hélice. Seulement quatre ans après le premier trolleybus expérimental, Frank W/ Hawley transforme un bateau à vapeur de canal classique en un toueur (qui porte son nom). Le modèle est testé sur le canal Érié (aux États-Unis) en 1893.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Trolleyboat_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un toueur.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un toueur. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ses deux moteurs électriques, d’une puissance de 25 ch chacun, alimentent deux hélices. Ils reçoivent du courant grâce à une paire de fils suspendus au-dessus du canal à l’aide de deux perches de trolley ordinaires (voir photo à droite).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puisque le bateau se déplace plus ou moins latéralement, la surface de contact doit être flexible. En outre, le canal ne peut servir de retour ; un double circuit métallique doit être utilisé : deux fils sont donc nécessaires pour diriger les bateaux dans chaque sens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-remous&#34;&gt;Les remous&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le toueur s’avère être une meilleure option que le bateau à moteur électrique, car l’espace de stockage n’est pas encombré :
les moteurs électriques sont plus petits que les moteurs à vapeur, et fonctionnent sans  batterie. De plus, l’autonomie du bateau est illimitée.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Double-circuit-technical-drawing_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : mécanisme des fils trolleys.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : mécanisme des fils trolleys. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cependant, tout comme le bateau à moteur électrique et le chaland à vapeur, l’hélice provoque des remous, posant ainsi des problèmes similaires pour les berges. La seule manière d’éviter les remous est de réduire la vitesse, ce qui ne joue pas en la faveur des toueurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-transbordeur-toueur&#34;&gt;Le transbordeur toueur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les toueurs et les autres systèmes à propulsion électrique n’ont jamais été installés sur le canal Érié. En effet, ce canal, qui est long de 566 kilomètres (et le plus important des États-Unis), est approfondi et renforcé
en 1918 pour accueillir les automoteurs. Le transbordeur toueur restera lui aussi à l’état de projet (voir l’image ci-dessous).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Electric-ferry-drawing_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un transbordeur toueur.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un transbordeur toueur. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En 1903, les Allemands mettent au point un toueur à hélice sur le canal de Teltow (voir photo ci-dessus). Ce bateau très sophistiqué
ne provoque presque aucun remous grâce à une disposition unique de ses trois hélices. Cependant, le mulet électrique (détaillé plus bas) est préféré.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci-dessous se trouve une photo de la supposée unique ligne de toueur à hélice qui a servi à des fins commerciales. En 1899, elle est installée sur 4 kilomètres, le long du canal Charleroi-Bruxelles en Belgique. Les toueurs tractent des chalands de canal sans moteur. La ligne fait partie d’un réseau de mulets électriques long de 47 kilomètres, mais elle ne reste en service que quelques années.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Trolleyboat-canal-Charleroi_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un toueur sur le canal Charleroi-Bruxelles en Belgique.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un toueur sur le canal Charleroi-Bruxelles en Belgique. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-le-toueur-à-chaîne-immergée-ou-traction-par-chaîne&#34;&gt;2. Le toueur à chaîne immergée ou traction par chaîne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En Allemagne, France et Belgique, un autre système est à la mode : la traction par chaîne. Les premiers modèles comportent un moteur à vapeur (voir image à
droite et ci-dessous), mais ils sont par la suite remplacés par des moteurs électriques combinés à un système de touage.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Engine-drawing_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : le principe de la traction par chaîne.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : le principe de la traction par chaîne. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Steam-towboat-submerged-cable_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un remorqueur à chaîne.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un remorqueur à chaîne. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Initié par l’ingénieur français François Galliot, ce dispositif combine le système de touage décrit ci-dessus avec une propulsion différente : un câble ou une chaîne installé au fond du canal est soulevé,
puis s’agrippe fermement autour des rouleaux ou des roues du bateau. Ces rouleaux sont en rotation grâce au moteur à bord (situé au-dessus ou à côté), et leurs mouvements tractent le bateau sur le câble le long du cours d’eau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La disposition générale reste très proche de celle des toueurs à hélice, mais ici le moteur fait tourner une roue à empreinte ou des installations machines. Ce système a pour réel avantage de ne pas provoquer de remous, rendant ainsi la navigation possible sur les canaux peu profonds et délicats.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/El%C3%A9vation-towboat_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Vue-en-plan-towboat_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un toueur.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un toueur. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En outre, puisqu’il n’y a ni double fil conducteur ni double véhicule de touage conducteur , le câble peut être utilisé comme conducteur de retour. Le système fonctionnant avec un seul fil, la disposition des conducteurs et les appareils de connexion sont plus simples et donc moins coûteux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-canal-de-bourgogne&#34;&gt;Le canal de Bourgogne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;À la fin des années 1860, les transporteurs câblés à vapeur sont déjà en service, principalement sur les rivières. Deux d’entre eux naviguent sur 125 kilomètres le long du canal Érié (aux États-Unis) entre 1873 et 1880, mais ils interfèrent tellement avec le reste des bateaux qu’ils sont laissés à l’arrêt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Photograph-submerged-cable_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : des toueurs.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : des toueurs. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vers la fin 1893 (l’année du test du toueur à hélice sur le canal Érié), le premier système immergé de câbles électriques est installé dans le canal de Bourgogne. La machinerie de transport fonctionne à l’aide d’un moteur électrique à bord qui reçoit du courant par un circuit de touage aérien (voir photo ci-dessus). La ligne opère à partir de 1894 et reste en service pendant plus de 20 ans.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-voûtes&#34;&gt;Les voûtes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La voie, longue de six kilomètres, traverse une voûte de 3,3 kilomètres à Pouilly-en-Auxois. Elle remplace un transporteur câblé
à vapeur qui opérait depuis 1867. L’utilisation de ce système électrique (comme d’autres, décrits plus bas) pour traverser la voûte n’est pas fortuite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La plupart des voûtes traversant des montagnes et des coteaux sont trop étroites pour un chemin de halage. Par conséquent, les chevaux sont conduits au-dessus de la montagne pendant que le bateau progresse dans la voûte grâce à la force humaine.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Steam-towers-subbmerged-cable_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : des bateaux progressent dans la voûte grâce à la force humaine.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : des bateaux progressent dans la voûte grâce à la force humaine. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pour faire avancer le bateau, des hommes s’allongent sur des planches sur le toit du bateau et « marchent » littéralement sur le plafond. Ces hommes étaient soit les bateliers du bateau, soit des personnes (appelés « marcheurs ») proposant leurs services.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette méthode est extrêmement lente, c’est pourquoi les voûtes sont les premières à être équipées de câbles de traction à vapeur immergés. Cependant, à cause des fumées d’échappement, cette méthode de propulsion n’est pas vraiment adaptée à l’espace réduit ; les câbles sont convertis à l’énergie électrique lorsque cela devint possible.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zéro-émission&#34;&gt;Zéro émission&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’installation sur le canal de Bourgogne est un succès : elle devient le premier navire de commerce à système de propulsion électrique qui opère régulièrement . De plus, ce type de transport n’émet pas d’émission : l’électricité
est produite des deux côtés de la voie à l’aide de turbines placées sous les cascades de deux écluses successives dont la chute atteint les 7,5 mètres. Outre l’avantage écologique, l’utilisation d’électricité renouvelable rend la ligne exploitable à moindre coût.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-seule-ligne-de-touage-encore-en-service&#34;&gt;La seule ligne de touage encore en service&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien plus tard, en 1933, une autre ligne est mise en place sur le canal de la Marne au Rhin. Ce système, encore en service aujourd’hui (voir photo ci-dessous), remplace un système funiculaire (détaillé plus bas). Ici aussi, la ligne de touage est utilisée pour traverser un tunnel-canal appelé « tunnel de Mauvages », long de presque 5 kilomètres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1936, la ligne de touage est combinée à des mulets électriques (détaillé plus bas) qui opèrent tout le long du canal, hormis pour le tunnel, qui ne dispose pas de chemin de halage. Ce système reste opérationnel, car les fumées des chalands au diesel (qui ont remplacé
les mulets électriques le long du reste du canal) suffoqueraient les bateliers lors de la traversée.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Trolleyboat-still-in-use_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : la seule ligne de touage encore en service.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : la seule ligne de touage encore en service. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cette méthode présente des inconvénients, c’est pourquoi elle ne peut être déployée
à plus grande échelle. D’une part, les virages sont une difficulté pour ce système. La chaîne ou le câble au fond du canal est lâche, et frôle souvent les berges. Cela entraîne les bateaux contre les bords et les abîme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’autre part, si le canal comporte beaucoup d’écluses, le câble doit régulièrement être tiré et relâché,
augmentant ainsi la difficulté et le temps de transport. Par conséquent, la traction par câble immergé est souvent limitée à des lignes droites du canal comportant peu d’écluses.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Trolley-towboat-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un remorqueur à chaîne.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un remorqueur à chaîne. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-la-traction-par-câble-funiculaires&#34;&gt;3. La traction par câble (funiculaires)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’ingénieur français Maurice Lévy s’inspire des &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2009/09/water-powered-cable-trains/&#34;&gt;funiculaires&lt;/a&gt;
plutôt que des trolleybus. En 1888, il expérimente la traction par câble près de Paris, au confluent des canaux de Saint Maur et de Saint-Maurice. Ce lieu est choisi, car ses canaux se rejoignent dans un angle droit : tourner les bateaux s’avère donc être particulièrement difficile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement aux deux systèmes décrits ci-dessus, il n’y a pas de moteur à bord du bateau. Les bateaux sont tractés par un câble mobile installé sur chaque berge, porté par des supports dotés de poulies qui opèrent parallèlement au canal. Le câble est tiré par un moteur fixe, lui-même placé sur les berges de la rivière, et les bateaux sont attachés au câble à l’aide de câbles porteurs. Cette technologie se retrouve dans les &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2011/01/aerial-ropeways-automatic-cargo-transport-for-a-bargain/&#34;&gt;systèmes de transport par câble&lt;/a&gt; et &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2013/03/the-mechanical-transmission-of-power-3-endless-rope-drives/&#34;&gt;la transmission d’énergie par câble&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Cable-hauling_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un bateau funiculaire.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un bateau funiculaire. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Des bras adéquats, auxquels sont reliés des dispositifs adaptés qui agrippent et tiennent le câble mobile, dépassent du bateau. Le bateau peut démarrer ou s’arrêter en accrochant ou en décrochant le crochet avec le câble aux dispositifs adaptés sur le bateau. Grâce à ce système, un bateau peut se déplacer à 4 km/h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le câble est installé à quelques mètres du bord pour que le chemin de halage reste libre. Ainsi, cette méthode peut être combinée à celle des bateaux tractés par des chevaux ou des mulets, contrairement aux méthodes décrites plus haut. Les poulies (voir sur les petites images ci-dessus et ci-après) sont placées à la verticale sur une ligne droite, et plus ou moins inclinées dans les virages.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Trolleybaot-France_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un bateau funiculaire.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un bateau funiculaire. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le câble est fourni avec des liens auxquels la corde est apposée
pour tirer le bateau (voir la gravure ci-dessous). Ces liens, fixés entre des anneaux, peuvent tourner librement avec le câble pour éviter les problèmes de tension de ce dernier. Afin d’empêcher le câble de sortir des roues à gorge, il est maintenu en place par un petit rouleau prédominant. Les brides des poulies sont dentelées pour laisser passer les liens qui tirent le bateau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au départ, le câble passe au-dessus de trois grosses poulies, actionnées par le moteur à vapeur situé dans une petite centrale électrique sur le bord du canal (voir illustration ci-dessus). À la droite, une quatrième poulie portée par un petit wagon équipé d’un contrepoids sert à garder le câble bien tendu.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Cable-hauling-detail_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : détails d’un mécanisme de câble de traction.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : détails d’un mécanisme de câble de traction. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La traction par câble offre quelques avantages intéressants par rapport aux méthodes précédentes. Comme avec la traction par chaîne immergée, le bateau ne provoque pas de remous. En outre, un moteur n’est pas requis à bord : l’espace qui devrait lui être dédié reste donc libre pour le transport. Les chalands peuvent aussi être utilisés sans adaptations spécifiques ni toueur. À cela se rajoutent les virages et les écluses qui sont bien plus doux à passer qu’avec la méthode de la chaîne immergée (décrite plus haut).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mises-en-œuvre&#34;&gt;Mises en œuvre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré ses avantages évidents, ce prototype de ligne est démantelé
quelques années plus tard, comme son homologue allemand. Lévy installe son seul système commercialisé sur le canal de l’Aisne à la Marne, tirant des chalands sur 2,6 kilomètres dans la voûte de Mont de Billy. Ce système reste en service jusqu’aux années 1940 (voir photo ci-dessous).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Mont-de-Billy-sortie-voute_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : traction par câble dans une voûte.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : traction par câble dans une voûte. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les moteurs à vapeur de l’ingénieur français sont un problème. À l’époque, il n’a pas beaucoup d’options pour tirer le câble. Chaque câble doit opérer par longueur d’environ huit kilomètres de chaque côté de la centrale. Le câble sortant est utilisé pour les bateaux naviguant dans une direction, et le câble de retour (après la traversée du canal) pour ceux naviguant dans l’autre (voir l’illustration ci-dessous). En arrivant à la fin de chaque circuit, les bateaux doivent être détachés du câble et accroché au câble du circuit suivant. Chaque circuit doit donc posséder son moteur à vapeur et le personnel pour le faire fonctionner. Par conséquent, le système peut être extrêmement coûteux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;funiculaires-électriques&#34;&gt;Funiculaires électriques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Maurice Lévy est un visionnaire, car dix ans plus tard, la technologie de production d’électricité s’est considérablement améliorée. Les Américains conçoivent un plan similaire, mais ils se servent de générateurs électriques alimentés
par une source d’énergie économique (comme les chutes d’eau d’une écluse). Avec cette méthode, tous les circuits ne requièrent pas leurs propres générateurs, car l’électricité peut être transportée (voir illustration ci-dessous). Malheureusement, comme mentionné plus haut, les États-Unis préfèrent approfondir et renforcer les canaux pour accueillir les automoteurs ; les plans ne seront jamais réalisés.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Funicular-system_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un système de funiculaire électrique.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un système de funiculaire électrique. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un seul système de funiculaire alimenté à l’électricité est efficacement intégré
et exploité. Il se situe sur deux parties séparées du canal de la Marne au Rhin. Après
un essai concluant en 1910 à Jarville (près de Nancy), il est entièrement installé par un autre ingénieur français, Édouard Imbeaux, juste avant la Première Guerre mondiale. Il remplace un toueur à
câble immergé (décrit plus haut).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La première ligne mesure sept kilomètres et passe par le tunnel des Mauvages, long de cinq kilomètres. La seconde ligne mesure cinq kilomètres de long et traverse le souterrain de Foug. La vitesse du câble peut être ajustée afin de passer les écluses. Ces lignes sont utilisées jusqu&amp;rsquo;en 1933, date à laquelle elles sont remplacées par des chalands encore en service aujourd&amp;rsquo;hui (décrit ci-dessus).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Electric-horse-canal-Bethune_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un mulet électrique.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un mulet électrique. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-transport-par-locomotive-mulets-électriques&#34;&gt;4. Transport par locomotive (mulets électriques)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La méthode la plus commune et la plus utilisée (au moins sur le plan  régional) consistait à tracter ou transporter des bateaux le long des canaux grâce à des  mulets. Mais les mulets, trop lents et peu économiques  sont vite remplacés par des mulets électriques accrochés aux lignes de touage. Les machines sont placées soit sur des voies ferrées le long des rives  du canal (avec ce modèle ressemblant à une voie ferrée, les  bateaux sont reliés aux voitures grâce à un câble de remorquage  long de 50 mètres), soit directement sur le chemin de halage  (cette méthode s’apparente à un &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2009/07/electric-road-trains/&#34;&gt;convoi de trolleybus&lt;/a&gt;) (photo ci-dessous).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout comme pour les systèmes à traction animale, la présence de deux hommes est nécessaire :
un sur les rives (pour conduire le train ou le camion)  et un sur le bateau (pour le piloter). Cette méthode offre les mêmes avantages que les funiculaires, car aucun des bateaux n’est équipé d’un moteur : tout bateau tracté par des mulets et des chevaux  peut désormais être tracté sans l’aide d’un remorqueur particulier. Les berges des canaux restent intactes ; la nécessité de circuler en eaux profondes est éludée.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Locomotives-tow-path_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : touages de bateaux par mulets électriques.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : touages de bateaux par mulets électriques. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En France, après quelques années de tentatives infructueuses  avec les locomotives à vapeur (à partir de 1973), un premier  « cheval électrique » est testé par M. Galliot sur le Canal de  Bourgogne, en 1895. C’est un petit tracteur routier à trois roues (voir première photo). Il avance sur le chemin de halage grâce à des jantes métalliques (sans avoir besoin de rail) et peut tracter un chaland à une vitesse de 2,5 à 3 km/h
. La vitesse n’est certes pas beaucoup plus élevée que dans le cas  d’un chaland tracté par un animal, mais le cheval électrique peut tracter beaucoup plus marchandises.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’année suivante, la Société de Halage Électrique installe cette technologie sur 43 kilomètres, le long du Canal de la de la Deûle  et du Canal d’Aire reliant Béthune à Douai à la frontière belge. Après avoir essuyé quelques difficultés, un service annuel régulier est mis en place à partir de 1898. La voie est étendue à 55 kilomètres   allant ainsi jusqu’à Courchelettes en passant par le Canal de Dérivation de la Scarpe. En 1900, 120 de ces tracteurs sont en service.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Chanay-electric-mule_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un mulet électrique.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un mulet électrique. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement,les jantes métalliques abîment fortement les chemins de halages et les coûts de maintenance sont très élevés. En 1904, le système est mis hors service pour laisser place à des tracteurs sur rails.(photo ci-dessus). De nouveaux essais avec cette  technologie sont réalisés en 1902 sur un kilomètre  du Canal de la Sensée (reliant Courchelettes à la  rivière de l’Escaut).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Trolley-and-locomotive_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un mulet électrique.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un mulet électrique.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ces tracteurs conçus par M.Chanay sont deux fois plus puissants que les trolleybus (avec une puissance de 40 ch et un poids de 6 tonnes), et peuvent tracter 3 ou 4 chalands à une vitesse de 3 km/h. En 1904, le  système ferroviaire est installé le long du Canal de la Sensée, long de 28 kilomètres, et le long des secteurs les plus fréquentés des 55 kilomètres de canaux précédemment desservis par les tracteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1907, environ 30 tricycles (sans rails) et 60 tracteurs sur rails  sont mis en en service sur cette trajectoire de 83 kilomètres et un total de 3 408 764 tonnes de marchandises sont transportées (approximativement 20 000 trajets de chaland).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3731kilomètres&#34;&gt;3 731 kilomètres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le réseau se développe peu à peu (voir cartes &lt;a href=&#34;http://cnum.cnam.fr/CGI/fpage.cgi?ECCMC6.90/1224/100/1225/1216/1225&#34;&gt;ici&lt;/a&gt; - scroll to the right -, &lt;a href=&#34;http://papidema.chez-alice.fr/accueil/canal/intro/Traction_vn_1.html#cartemasselin&#34;&gt;ici&lt;/a&gt; et vite, &lt;a href=&#34;http://papidema.chez-alice.fr/accueil/canal/intro/Traction_vn_1.html#reseau-tract&#34;&gt;ici&lt;/a&gt;) et les mulets électriques deviennent monnaie courante sur les canaux du Nord et de l’Est de la France.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1940, ils opèrent sur 2 986 kilomètres de canaux. À
son apogée en 1958, le réseau parcourt 3 731 kilomètres  dont 1 047 sur rails (avec 1 700 tracteurs) et  2 684 sur pneus (avec 770 tracteurs fonctionnant principalement  au diesel). Les trolleybus sont &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/07/get-wired-again-trolleybuses-and-trolleytrucks/&#34;&gt;déjà considérés  obsolètes&lt;/a&gt;. Les mulets électriques sont utilisés jusqu’en 1973.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;abolition-de-la-force-animale&#34;&gt;Abolition de la force animale&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les mulets électriques fonctionnant sur rails se révèlent bien plus fiables sur les  chemins de halage que les trolleybus. Ils peuvent fonctionner jour et nuit, durant toute la  semaine. Le système de trolleybus ne fonctionne qu’en journée (la nuit, trop  de conducteurs se seraient noyés) et ne peut pas être utilisé pendant l’hiver.  Ce système de rail demande moins de maintenance et est deux  fois moins coûteux que le système de trolleybus. Cependant, à cause des  coûts d’investissement de ce système, les trolleybus sont mieux adaptés  pour les zones moins fréquentées.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Electric-mules-on-tyres-and-rails_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : mulets électriques&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : mulets électriques 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cela dit, ces deux systèmes mécaniques sont bien plus fiables,  rapides et économiques qu’un système de traction animale. La traversée du Canal de la Sensée dure un jour,  contre 3 à 4 avec un mulet. Jusqu’en 1940, les systèmes de traction  mécaniques (et les bateau automoteurs) et animales cohabitent sur certains canaux. Après cette date, la traction animale est interdite.  Les animaux, trop lents,  gênent les tracteurs électriques même  s’ils travaillent sur l’autre rive du canal. À partir de cette date, seuls les systèmes mécaniques sont autorisés à tracter les chalands.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;belgique&#34;&gt;Belgique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les mulets électriques sont utilisés dans d’autres pays mais à plus  petite échelle. D’ailleurs les Français ne sont pas les premiers à les avoir utilisé, mais les Belges. En 1901, un tronçon de 16 kilomètres du canal reliant Bruxelles à Charleroi est équipé de mulets électriques (sur  rails et sur pneus) grâce à Léon Gérard (photo de droite). Il  est étendu plus tard à 47 km. Comme indiqué plus haut, une partie  de cette ligne est (pendant quelques années) desservie non pas par des mulets électriques  mais par des toueurs.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/L%C3%A9on-Gerard-electric-mule_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un mulet électrique.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un mulet électrique. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;allemagne&#34;&gt;Allemagne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1890, les Allemands entament des essais sur le  Canal de Finow avec des locomotives à vapeur. Les résultats sont spectaculaires ; ces machines peuvent tracter 7 chalands à une vitesse de 7 km/h  sans créer trop de remous. Cependant, ce système consomme  énormément d’énergie et n’est donc pas du tout économique.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/K%C3%B6ttgensystem-electric-mule_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un mulet électrique.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un mulet électrique. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En 1899, des essais sont effectués avec un tracteur électrique sur rail imaginé par M. Kottgen, un ingénieur de chez Siemens. Ce modèle  diffère des mulets électriques fonctionnant sur un seul rail, utilisés par les Belges et les Français. Sur les rives du  canal, ces véhicules ne roulent pas sur des rails mais sur de très  grandes roues en fer (photos ci-dessus)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces grosses roues offrent plus de stabilité aux tracteurs, mais forment d’énormes sillons sur le chemin de halage. Cette méthode a été mise en place pour économiser de l’argent sur le coût des rails, mais les coûts d’entretien se sont révélés énormes. Le système a été abandonné.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/german-vehicule_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: un mulet électrique.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: un mulet électrique. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En 1903, les Allemands installent un système de traction mécanique, similaire à celui utilisé par les Français, sur une partie (1,3 kilomètre) du Canal de Teltow, près de Berlin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1905 et 1906, ce réseau est  étendu sur 70 kilomètres grâce à 22 véhicules. Il est utilisé
jusqu’en 1945, date à laquelle il est détruit par les soviétiques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les véhicules allemands étaient plus sophistiqués que les véhicules français. En réglant mécaniquement le câble de remorquage, un limitateur régulait la vitesse du bateau tandis que  la vitesse du tracteur restait la même. En France, la vitesse  des tracteurs est vite augmentée pour éviter qu’ils se fassent  entraîner dans l’eau par les chalands&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un système similaire au niveau technique mais  utilisé pour des raisons différentes est &lt;a href=&#34;http://mikeandkatetv.com/panamacity1-5.htm&#34;&gt;toujours en service sur le  Canal du Panama&lt;/a&gt;. Sur ce canal, les mulets électriques guident les grands navires (qui continuent à utiliser leurs moteurs) au lieu de les tracter.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Canal-crossing_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : traversée d’un canal&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : traversée d’un canal 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aux États-Unis, plusieurs mulets électriques sont testés mais aucun n’est mis en service, à l’exception d’un service minimum sur une partie du Canal Érié
dans l’Ohio en 1900. Il fonctionne sur 67 kilomètres. À
l’origine, il doit s’étendre sur une distance d’environ 393 kilomètres tout le long du canal reliant  Toledo à Cincinnati. Mais l’entreprise fait rapidement faillite et les rails existants sont démontés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#Traversées à deux chalands&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En France, sur la plupart des canaux, les chalands ne sont tractés que d’un seul côté.
Lorsque deux tracteurs allant dans  des directions opposées se rencontraient, ils changeaient de chaland et retournaient d&amp;rsquo;où
ils venaient (un des chalands devait naviguer par-dessus le câble de remorquage de l’autre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette méthode était déjà utilisée avec les mulets ou les chevaux, des siècles auparavant. Sur  le Canal de Teltow et sur quelques canaux en France, des rails  sont construits sur les deux rives. Le tractage est plus facile mais bien plus  onéreux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;chargement-et-déchargement&#34;&gt;Chargement et déchargement&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien qu’efficaces, les mulets électriques  perturbent le chargement et le déchargement des marchandises. Mais comme le montre l’illustration ci-dessus , ce désagrément a été contourné en construisant un dock et deux voies supplémentaires (configuration  testée sur le Canal de Teltow).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Tractors_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un mulet électrique sur le chemin de halage.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un mulet électrique sur le chemin de halage. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les tracteurs sont fabriqués à partir de béton armé afin  d’éviter qu’ils soient entrainés dans le canal par les chalands. De plus, le rail sur le côté du canal est placé quelques centimètres  plus haut que l&amp;rsquo;autre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;automobiles&#34;&gt;Automobiles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au fur et à mesure, &lt;a href=&#34;http://papidema.chez-alice.fr/accueil/cadres-accueil.html&#34;&gt;plusieurs types de  véhicules&lt;/a&gt; sont utilisés. Les camions diesel sont peu à peu remplacé par les  trolleybus. En France et en Belgique &lt;a href=&#34;http://papidema.chez-alice.fr/accueil/cadres-accueil.html&#34;&gt;les voitures  classiques&lt;/a&gt;  sont aussi utilisées (photo ci-dessous). Après la Première Guerre mondiale, les tanks  et les véhicules militaires servent également à tracter les chalands (photo ci-dessus),  sans grand succès. Pour varier leur matériel, des petites entreprises utilisent encore des  animaux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Car-pulls-barge_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : une voiture tractant un chaland&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : une voiture tractant un chaland 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;5mulets-électriques-automatiques&#34;&gt;5 Mulets électriques automatiques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Des chercheurs américains ont inventé un système très étrange, combinant toutes les méthodes décrites plus tôt
, mais cette méthode n’a finalement été utilisée qu’en France.  Un  mulet électrique automatique, actionné depuis le chaland est  monté sur un rail, sur une crémaillère rigide ou suspendu par un câble, parallèlement a u canal, sur les rives ou au-dessus de l’eau. La locomotive  automatique à laquelle les bateaux sont attachés au moyen d’un câble de remorquage et d’une ligne électrique reçoit le courant depuis une ligne de toueur.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Lamb-system-bank_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : mulet électrique automatique&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : mulet électrique automatique 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs systèmes ont été inventés puis testés, mais le plus connu reste celui  inventé par Richard Lamb (photo ci-dessus). En 1896,
trois ans après les essais faits avec le toueur inventé par Frank W.Hawley  (décrit ci-dessus), le système Lamb est testé sur un tronçon de 6 kilomètres  du Canal Érié (à Tonawanda) et sur le Raritan Canal  dans le New Jersey. L’idée de départ est d’utiliser de l’électricité bon marché produite par les  chutes du Niagara, mais l’essai se révèle infructueux. En 1898, le système  Lamb est testé sur le Canal de Finow en Allemagne, mais les Allemands se tournent au final vers les mulets électriques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;double-structure&#34;&gt;Double structure&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avec le système Lamb, à l’approche d’un bateau venant de la  direction opposée, les moteurs sont coupés et l’électricité déconnectée. Les  bateaux changent de câbles (et donc de moteur) et continuent leur route.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’autres systèmes ont permis le passage de deux chalands sans  devoir échanger de moteurs, même si le rail n’était installé que d’un côté
du canal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce système, inventé par Joseph Sachs (photo ci-dessous),  présente une structure sur deux étages sur laquelle les moteurs ou les treuils  sont placés entre les extrémités supérieure et inférieure des rails.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Wood-rack-system_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: le treuil de Wood&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: le treuil de Wood 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un treuil similaire inventé par Wood est testé sur un tronçon du Canal Érié, en 1903. Le résultat est  très concluant :  quatre bateaux pleins sont tractés à une vitesse de 7,2 km/h, contre  2,8 km/h pour un chaland tracté par un mulet,  tout cela sans abimer les berges.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les membres de la commission devant laquelle les tests ont été
réalisés sont satisfaits du succès de l’essai. Ils décident  d’attendre la fin du projet d’extension et de renforcement du système de canaux  de New York (Barge Canal) avant d’autoriser son installation permanente. Mais à la fin de ce projet, les bateaux à essence sont désormais la norme.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Drawing-boat-electric-hauling_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: traction électrique des péniches&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: traction électrique des péniches 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un système inventé par Stillwell et Putnam est  testé sur le Canal de Pasadena en 1907. Les essais se   révèlent satisfaisants et la société du canal est convaincue de l’efficacité de cette  technique. Mais pour justifier cette  dépense, ils ont calculé qu’il fallait que trois fois plus de marchandises transitent sur le canal. Le projet  ne s’est donc jamais concrétisé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;débat&#34;&gt;Débat&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les américains sont convaincus que le mulet automatique est le meilleur système électrique permettant de faire avancer les toueurs. Quant à eux, les Français et les  Allemands trouvent ce système contraignant et préfèrent  de loin les mulets pilotés par l’homme (leur invention). Selon eux, les mulets automatiques sont plus utiles dans les tunnels ou les ports . Ce système était pourtant intéressant car  il n’encombrait pas les rives des canaux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Unmanned-mule_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: mulet automatique&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: mulet automatique 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Heavy-mule_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: mulet automatique&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: mulet automatique 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ces différences d’opinions ont donné lieu à de nombreuses comparaisons dans des livres et magazines, avec à chaque fois des conclusions différentes. Toujours est-il que les américains n’ont jamais  mis en place des mulets électriques(manuels ou automatiques) alors que les  français ont eu recours aux deux systèmes ; les mulets automatiques étant réservés à des usages très  spécifiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zinzins&#34;&gt;Zinzins&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système de mulet automatique le plus spectaculaire est inventé par le  français Chéneau. La petite locomotive de 600 kilogrammes suspendue  grâce à un câble est surnommée « zinzins » et ressemble beaucoup au système  Lamb. La ligne de touage qui alimentait le moteur est parallèle au câble.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Zinzins_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Zinzins.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Zinzins. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ce système installé en 1920
sert à faire entrer et sortir des écluses au nord et à l’est de la France. Cette tâche étant trop délicate pour les mulets ou les chevaux,   des hommes doivent très souvent tracter les chalands à travers les écluses.  Quelques « zinzins » ont continué de fonctionner  jusqu’à l’arrivée des bateaux à moteur diesel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Américains n’ont pas manqué d’idées ; ils ont pensé à suspendre  un rail au-dessus du canal, sur lequel le moteur tournerait. Cette méthode aurait  offert une traction directe, mais le coût de construction  aurait été beaucoup plus important que celui des autres systèmes. Dans l’illustration ci-dessous on peut même voir qu’ils avaient envisagé la construction de rails en haut du  système.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Drawing-single-boat_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: trains et toueurs&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: trains et toueurs 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;oui-au-retour-des-toueurs&#34;&gt;Oui au retour des toueurs !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tous les systèmes précédents sont des exemples de technologies obsolètes. La  batellerie est déjà l’un des moyens de transport de marchandises le plus avantageux sur le plan  économique. Pour chaque litre de carburant brûlé, un chaland peut transporter une tonne de  marchandises sur 127 kilomètres contre 97 kilomètre pour un  train et 50 kilomètres pour un camion. (&lt;a href=&#34;http://www.oecdobserver.org/news/fullstory.php/aid/2150/Cleaner_flow_of_goods.html&#34;&gt;source&lt;/a&gt;). L’électrification des canaux pourrait davantage renforcer cette efficacité, et inspirer un  système de transport de marchandises sans émission.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/12/trolley-canal-boats/images/dithers/Empty-canal_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : un canal vide&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : un canal vide 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui, beaucoup de canaux ont des rives plus solides, les systèmes de trolley  à hélice ne posent plus de problèmes. Cependant, les systèmes  où la traction se fait sur terre plutôt que dans l&amp;rsquo;eau,  (compatibles avec tous les systèmes sauf ceux à hélice) sont très intéressants car très
peu gourmands en énergie&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour faire avancer un chaland assez lourd à faible vitesse, un mulet électrique (ou  tout autre système décrit plus haut), nécessite un moteur quatre fois  moins puissant que lorsque ce moteur, placé sur le bateau,  propulse une hélice (&lt;a href=&#34;http://papidema.chez-alice.fr/accueil/cadres-accueil.html&#34;&gt;source&lt;/a&gt;). Les roues sont plus efficaces que les hélices. Avec un  litre de carburant, un chaland tracté par une machine sur les rives ou par une chaine placée au  fond du canal peut transporter une tonne de marchandises sur 500 kilomètres . C’est dix fois plus qu’un camion.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-système-de-transport-sans-émissions&#34;&gt;Un système de transport sans émissions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De l’énergie renouvelable pourrait être produite sur les canaux grâce aux différentes  hauteurs d’eau créées par les écluses. L’électricité nécessaire pour alimenter les chalands pourrait être produite par  des éoliennes ou des panneaux solaires. Ce système de transport  &lt;a href=&#34;http://www.lowtechmagazine.com/zero_emissions/&#34;&gt;sans émissions&lt;/a&gt;
pourrait également être installé dans les pays plats. Le besoin énergétique étant particulièrement  faible, le coût d’investissement dans les énergies renouvelables serait  aussi relativement faible (contrairement au projet consistant à charger les  &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2009/03/who-killed-the-electric-grid-fast-charging-electric-cars/&#34;&gt;voitures électriques&lt;/a&gt;  grâce aux panneaux solaires). Et comme toujours, les &lt;a href=&#34;http://www.lowtechmagazine.com/obsolete-technology.html&#34;&gt;systèmes  obsolètes&lt;/a&gt; peuvent être  considérablement améliorés grâce aux innovations et à la technologie actuelle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;canaux-low-tech&#34;&gt;Canaux Low-tech&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Même si les chalands de canal sont bien plus  &lt;a href=&#34;http://www.lowtechmagazine.com/speed/&#34;&gt;lents&lt;/a&gt; que les camions ou les trains, s’ils pouvaient transporter des marchandises pour presque rien, alors ils seraient la solution idéale pour transporter certaines marchandises. La solution serait plus intéressante si le prix de l’essence augmentait. Beaucoup de canaux aujourd’hui à l’abandon pourraient être remis en marche ; de nouveaux pourraient même être construits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les méthodes décrites plus haut étaient pensées pour des canaux « low-tech » de forme trapézoïdale, très peu profonds, mesurant deux mètres  au centre et beaucoup moins sur les côtés (voir photo ci-dessous). Ce ne sont pas des travaux d’intérêt publics, comme le Canal de Panama, qui demandent des années de construction par des milliers d’ouvriers (ou des machines énergivores). Ces systèmes pourraient même être installés dans de plus petites localités.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sources-par-ordre-chronologique&#34;&gt;Sources (par ordre chronologique) :&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://cnum.cnam.fr/CGI/sresrech.cgi?4KY28.32/037&#34;&gt;Halage&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, &lt;em&gt;La Nature&lt;/em&gt;, 15 décembre, 1888.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=980DE7DF163EEF33A25753C1A9609C94629ED7CF&amp;amp;scp=5&amp;amp;sq=trolley+canal+boats&amp;amp;st=p&#34;&gt;Gov. Flower&amp;rsquo;s trolley plan: he would equip the Erie Canal with electricity&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt;, 10 juin, 1893.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.archive.org/details/electricalboats01sachgoog&#34;&gt;Electrical boats and navigation&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, Martin Thomas Commerford, 1894 (ce livre contient beaucoup de détails techniques sur les méthodes utilisées).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=9906E5DA1638E233A25752C2A9679C94659ED7CF&#34;&gt;Electricity on the canals; another scheme for utilizing the     trolley system&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt;, 21 janvier, 1894 (tracteurs électriques).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://cnum.cnam.fr/CGI/fpage.cgi?ECCMC6.62/44/100/941/927/941&#34;&gt;Traction mécanique des bateaux sur les canaux&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Mémoires et compte rendu des travaux de la Société des Ingenieurs Civils, 18 janvier, 1895.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=9D0DE7D8103DE433A25755C2A9619C94649ED7CF&#34;&gt;Trolleyline for Canalboats: contract signed for an experimental system of four miles - how it would be operated&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt;, 26 juillet, 1895.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=9903E6D61039E033A2575BC2A96F9C94649ED7CF&#34;&gt;Electricity on the Erie Canal&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt;, 28 septembre, 1895.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=9C0CE3D7113DE433A25754C2A9669D94649ED7CF&amp;amp;scp=1&amp;amp;sq=trolley+canal+boats&amp;amp;st=p&#34;&gt;The Canal Trolley works well: succesful test of the new system of     propulsion&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt;, 27 octobre, 1895.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=9F03EEDC1139E033A25757C2A9679D94649ED7CF&#34;&gt;Boats run by electricity, how the Lamb system has been found to     work on the Erie&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt;, 24 novembre, 1895.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.digitalis.uni-koeln.de/Meyer/meyer_index.html&#34;&gt;Der Elektrische Schiffzug&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Georg Meyer, 1906.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.history.rochester.edu/canal/bib/whitford/old1906/&#34;&gt;History of the canal system of the state of New     York&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, Nobel E. Whitford, 1906.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www2.census.gov/prod2/decennial/documents/01904445ch6.pdf&#34;&gt;Canals and other inland waters&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Bureau du recensement des États-Unis, 1907 ou 1908 (pdf).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://cnum.cnam.fr/CGI/fpage.cgi?ECCMC6.90/947/100/1225/1216/1225&#34;&gt;La traction électrique des bataux sur les canaux&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
&lt;em&gt;Mémoires et compte rendu des travaux de la Société des Ingénieurs     Civils&lt;/em&gt;, Novembre 1908 (de nombreux détails techniques).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://ropdigital.ciccp.es/pdf/publico/1914/1914_tomoI_2020_03.pdf&#34;&gt;Un neuvo systema de sirga funicular electrico para     barcos&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, M.Ed.Imbeaux, 1914 (pdf)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/geoca_1164-6268_1928_num_4_1_6644&#34;&gt;Le canal de Bourgogne et son traffic&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, A. Desaunais, 1928&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.rootsweb.ancestry.com/%7Eohwarren/Bogan/bogan103.htm&#34;&gt;Electric mule could propel a canal boat system&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, the US GenWeb project, July 29, 2004.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://canalguide.co.uk/canal_histroy.htm&#34;&gt;The canals of England and Wales and their history&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Jeanette     Brigss, 2008.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://papidema.chez-alice.fr/accueil/canal/Traction_vn.html&#34;&gt;Traction mécanique sur les voies navigables&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, G. de Frontenay (site internet - vous trouverez de nombreuses photos)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://bordabord.org/news/le-tunnel-de-mauvages-1-3&#34;&gt;Le tunnel de Mauvages&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, bordabord.org (de nombreuses photos)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.eriecanal.org&#34;&gt;The Erie Canal&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (site internet).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;Ictíneo : le sous-marin à vapeur</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/ictineu-i-museu-martim-barcelona-2_dithered.png" type="image/png" length="31800" ></enclosure>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/ictineu-i-museu-martim-barcelona-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : L’Ictíneo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : L’Ictíneo 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Peu d’inventions victoriennes possèdent l’élégance et le charme de l&amp;rsquo;Ictíneo, nom donné aux deux sous-marins en bois de Narcís Monturiol i Estarrol datant de la seconde moitié du XIXe siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à ses contemporains allemands, français et américains, l’inventeur catalan parvint à construire un sous-marin parfaitement opérationnel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Ictíneo II fut le premier sous-marin à combustion de l’histoire et le pionnier de concepts qui n’ont été égalés que dans les années 1940.
Malheureusement, les deux colosses furent détruits et Monturiol, fauché, tomba dans l’oubli.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;poisson&#34;&gt;Poisson&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’Ictíneo, dont le nom vient du grec pour poisson et navire, apparut pour la première fois en 1859, sur le port de Barcelone, où il connut un succès immédiat. Monturiol, n’ayant pas étudié les sciences, est alors devenu un héro local. Le sous-marin, fabriqué à partir de bois d’olivier et soutenu par des anneaux en chêne gainés d’une couche de cuivre de deux millimètres, mesurait seulement 7 mètres de long et contenait à peine assez de place pour accueillir le capitaine et son équipage de 4 hommes, chargés de démarrer le navire à la manivelle.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/ictineo-ii-harbour-barcelona_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : L’Ictíneo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : L’Ictíneo 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Malgré son apparence rudimentaire, l&amp;rsquo;Ictíneo était une merveille de la technologie en plus d’être précurseur. Le navire possédait une double coque faite d’une partie intérieure, sphérique et résistante à la pression de l’eau, et d’une partie extérieure, protégeant le sous-marin. Cette dernière, en forme de poisson, était hydrodynamique et servait à manœuvrer le sous-marin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre les deux coques se trouvaient deux ballasts contrôlés de l’intérieur depuis la cabine par des valves laissant passer l’eau ou forçant l’alimentation en air. Pendant la navigation, le tangage était maîtrisé par un poids positionné sur un rail. La micro-gestion de la flottabilité a permis à l&amp;rsquo;Ictíneo de plonger jusque dans des profondeurs extrêmement précises, exploit que les sous-marins de l’époque n’ont pu accomplir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;éclairage-à-la-bougie&#34;&gt;Éclairage à la bougie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour Monturiol, la sécurité passait avant tout. Outre la coque protectrice, les poids pouvaient être lâchés rapidement en cas d’urgence. Les hublots en verre sur les côtés, sur le dessus et sur le devant, étaient poussés vers l’intérieur de la coque par la pression de l’eau, protégeant le navire de quasiment tous types de fuite.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/Monturiol-portret_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : L’inventeur Narcís Monturiol i Estarrol.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : L’inventeur Narcís Monturiol i Estarrol. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L’intérieur du sous-marin était éclairé par une bougie, épuisant l’oxygène pourtant si précieux, mais permettant aussi de prévenir l’équipage en cas de manque dans le navire. Monturiol a testé son sous-marin 59 fois. Aucun accident ne fut enregistré. Le navire pouvait rester sous l’eau pendant 2 heures et plonger jusqu’à 20 mètres.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sous-marin-à-rames&#34;&gt;Sous-marin à rames&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Monturiol n’était pas le premier à construire un sous-marin. Le néerlandais &lt;a href=&#34;http://fr.wikipedia.org/wiki/Cornelius_Drebbel&#34;&gt;Cornelius Jacobszoon Drebbel&lt;/a&gt; a lui aussi construit un sous-marin pour le moins remarquable, entre 1620 et 1624, selon les plans inachevés de l’anglais William Bourne au XVIe siècle. Le navire, entouré d’un cadre en bois recouvert de cuir, fonctionnait grâce à &lt;a href=&#34;http://fr.wikipedia.org/wiki/Image:Van_Drebbel.jpg&#34;&gt;des rames&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son dernier modèle, doté de 6 rames, pouvait transporter 16 passagers et rester sous l’eau pendant 3 heures, soit une distance de parcours de 5 kilomètres à 5 mètres de profondeur sous la Tamise.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/Fulton-Nautilus-1798_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Nautilus.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le Nautilus. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://fr.wikipedia.org/wiki/Robert_Fulton&#34;&gt;Robert Fulton&lt;/a&gt;, un américain résidant en France à l’époque, a construit le fameux « &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nautilus_(Fulton)&#34;&gt;Nautilus&lt;/a&gt; », testé pour la première fois dans la Seine en 1800 (cf. image ci-dessus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il pouvait rester 5 heures sous l’eau grâce à un système d’air compressé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’inventeur allemand &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Bauer&#34;&gt;Wilhem Bauer&lt;/a&gt; inaugura le « &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Brandtaucher&#34;&gt;Brandtaucher&lt;/a&gt; » en 1850 et le « &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Bauer#The_Seeteufel_.28.22sea_devil.22.29_submarine&#34;&gt;Seeteufel&lt;/a&gt; » en 1856 (ils ont tous les deux coulé).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’inventeur américain Horace Hunley inaugura le « &lt;a href=&#34;http://www.hunley.org/&#34;&gt;H.L.Hunley&lt;/a&gt; ». Il s’agissait du premier sous-marin à couler un navire de guerre ennemi (et le premier à couler 3 fois, emportant avec lui 25 personnes) en 1863, quelques années après Monturiol.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;propulsion&#34;&gt;Propulsion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien que l’Ictíneo était un navire dernier cri comparé à ses &lt;a href=&#34;http://my.fit.edu/%7eswood/History_pg2.html&#34;&gt;nombreux&lt;/a&gt; contemporains, il possédait les mêmes inconvénients que les autres sous-marins de l’époque : une portée et une alimentation en air limitées ainsi qu’une faible vitesse. Tous les premiers sous-marins avançaient grâce à la force humaine. Ils étaient donc très lents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Nautilus était équipé d’une voile ne pouvant être déployée qu’à la surface. Sous l’eau, le navire fonctionnait grâce à une vis hélicoïdale qu’il fallait tourner à la main. L’Ictíneo avançait grâce à des pédales. Pour atteindre une vitesse de 1 km/h (soit à peu près la même vitesse que le sous-marin à rames inventé trois siècles plus tôt), il fallait la force de 4 hommes. Cette vitesse n’était pas toujours suffisante pour surmonter le courant et les vagues.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/Ictineo-cross-cut_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Croquis de l’Ictíneo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Croquis de l’Ictíneo 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/Ictineo-side_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Croquis de l’Ictíneo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Croquis de l’Ictíneo 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Monturiol créa un plus grand sous-marin à vapeur après que l’Ictíneo, amarré au port de Barcelone, fut écrasé par un cargo. L’Ictíneo II, plus de deux fois plus grand que son prédécesseur, fut inauguré en 1864 (à la force humaine) et en 1867 (avec propulsion à vapeur). Il est devenu le premier sous-marin à moteur à combustion au monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l’époque, on pensait qu’il était impossible de faire fonctionner un moteur à vapeur sous l’eau car il aurait utilisé tout l’oxygène et transformé l’intérieur du navire en fournaise. Afin de surmonter cela, Monturiol a inventé une chaudière chimique, basée sur la réaction entre le chlorate de potassium, le zinc et le dioxyde de manganèse. Elle produisait assez de chaleur pour faire bouillir de l’eau et tourner le moteur à vapeur. Plus ingénieuse encore, cette réaction chimique dégageait de l&amp;rsquo;oxygène comme sous-produit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tuba&#34;&gt;Tuba&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Narcís Monturiol a brillamment surpassé les deux obstacles principaux à l’invention du sous-marin, soit l’alimentation en air et la puissance mécanique. En réalité, il est à l’origine de la première forme de &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Sous-marin_ana%C3%A9robie&#34;&gt;propulsion anaérobie (indépendante de l&amp;rsquo;air)&lt;/a&gt;, ensuite reprise dans les années 1940 pour la turbine Walter en Allemagne, puis pour le premier sous-marin nucléaire, l’USS Nautilus.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/Rudder-Ictineo_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le gouvernail de l’Ictíneo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le gouvernail de l’Ictíneo. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Ictíneo II était le premier navire qui s’auto-approvisionnait en oxygène sans remonter régulièrement à la surface ou utiliser un tuba, comme ce fut le cas pour le Nautilus. Le fait que Monturiol, qui n’a jamais fait breveter ses idées, &lt;a href=&#34;http://inventors.about.com/od/sstartinventions/a/Submarines.htm&#34;&gt;n’apparaisse pas&lt;/a&gt; dans &lt;a href=&#34;http://perso.wanadoo.es/pfcurto/anteced.html&#34;&gt;de nombreux&lt;/a&gt; documents maritimes traitant de la progression des sous-marins laisse perplexe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au vu du nombre de machines présentes à bord du navire, seulement 2 hommes pouvaient y entrer, bien que le sous-marin ait été construit pour accueillir un équipage de 20 personnes. L&amp;rsquo;Ictíneo II a effectué près de 20 trajets de démonstration sans aucun problème. Il pouvait rester immergé pendant huit heures et plonger jusqu’à 50 mètres. Monturiol savait que la profondeur maximum possible était de 500 mètres, mais choisit de ne pas prendre le risque d’essayer de plonger si loin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1868, peu de temps après sa création, le révolutionnaire Ictíneo II fut saisi par le personnel du chantier naval et détruit, comme son prédécesseur. Pour quelle raison ? Monturiol ne disposait pas des moyens financiers nécessaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;corailleurs&#34;&gt;Corailleurs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si ses adversaires construisaient des sous-marins à des fins militaires, Monturiol, lui, avait des ambitions toutes autres. Communiste, révolutionnaire et utopique, il voyait ses inventions comme une manière d’améliorer les conditions de vie de la classe ouvrière. Il fut témoin de la noyade d’un corailleur dans le village côtier de Cadaqués et voulu rendre son métier plus sûr grâce à son sous-marin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Ictíneo II était équipé de bras pouvant attraper des objets dans le fond marin. Selon d’autres sources, Monturiol voyait le sous-marin comme un outil d’exploration des fonds marins et un moyen de transport.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/monturiol_submarine_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : L&amp;amp;rsquo;Ictíneo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : L&#39;Ictíneo 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La recherche de financement indépendant s’avérant être un échec, Monturiol tenta de vendre ses inventions à l’armée.nIl ajouta un canon sur l&amp;rsquo;Ictíneo II dans un dernier effort pour attirer les investisseurs madrilènes, mais la monarchie espagnole était réticente à l’idée d’utiliser ce sous-marin en bois. Dans d’autres pays à l’époque, l’armée ne voyait pas le potentiel des sous-marins. Leur utilisation allait à l’encontre de la guerre telle qu’elle était connue.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;américains&#34;&gt;Américains&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Monturiol a également essayé de vendre ses inventions à la marine américaine après avoir entendu parler de la Guerre civile et de leur tentative de construire des sous-marins, mais malheureusement, le conflit se termina avant qu’il ne puisse faire quoique ce soit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paradoxalement, seulement 30 ans plus tard, la flotte espagnole fut anéantie par les américains dans la guerre à Cuba, emportant avec elle les restes d’un empire vieux de 400 ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les navires espagnols étaient largement inférieurs aux navires américains, qualitativement parlant. Une armée de sous-marins aurait pu changer le cours de l’histoire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reproductions&#34;&gt;Reproductions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Des reproductions des deux sous-marins sont exposées à Barcelone : L&amp;rsquo;Ictíneo I se trouve dans le jardin du Musée maritime et L&amp;rsquo;Ictíneo II sur le port (cf. les photos ci-dessus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infos &amp;amp; images : &lt;a href=&#34;http://scalemodel.net/Gallery/IctineoII.aspx&#34;&gt;1&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://mateengreenway.com/steampunk/IctineoPlanos.gif&#34;&gt;2&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://gallery.drydockmodels.com/album345?page=1&#34;&gt;3&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0679743839?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=0679743839&#34;&gt;4&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0375414398?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=0375414398&#34;&gt;5&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://www.ub.es/geocrit/sn/sn119-96.htm&#34;&gt;6&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://www.navy.mil/navydata/cno/n87/usw/issue_26/monturiol.html&#34;&gt;7&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://www.ub.es/geocrit/sn/sn119-96.htm&#34;&gt;8&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://216.239.59.104/search?q=cache:pbEznT4Oyv8J:www.ma1.upc.edu/recerca/reportsre/02/rep0205puig.doc+A+Spanish+project+for+submarine+navigation:&amp;amp;hl=nl&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;cd=1&amp;amp;client=firefox-a&#34;&gt;9&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;https://upcommons.upc.edu/revistes/bitstream/2099/1984/1/RECENSIO4.pdf&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
