<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Français</title>
    <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/tags/travel/</link>
    <description>Ce site fonctionne à l’énergie solaire, et se retrouve parfois hors-ligne</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/tags/travel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La grande vitesse est en train de tuer le réseau ferroviaire européen (2)</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/TEE-rheingold_dithered.png" type="image/png" length="59905" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/TEE-rheingold_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: The TEE Rheingold Amsterdam-Geneva (1965-1987). Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: The TEE Rheingold Amsterdam-Geneva (1965-1987). Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network/&#34;&gt;Continué de page 1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La différence entre les prix des billets des compagnies &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; et des trains à grande vitesse est si grande qu’il est impossible de parvenir à un transfert modal significatif de l’avion vers le train. Néanmoins, l’Union européenne et l’Union internationale des chemins de fer ont publié de nombreux rapports indiquant que les gens &lt;em&gt;passent&lt;/em&gt; de l’avion au train, permettant des économies d’énergie et une réduction des émissions de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;. Comment cela est-il possible? Parce que ces rapports sont viciés. Certes, sur un certain nombre de lignes où les trains à grande vitesse ont été introduits, le trafic aérien a diminué de manière significative. En général, lorsque le train à grande vitesse offre une durée de voyage de 3 heures ou moins, il attire au moins 60 % du marché combiné de l’air et du rail. Sur certaines lignes, comme Bruxelles-Paris et Cologne-Francfort, le trafic aérien a complètement disparu. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur la base de ces chiffres, les partisans des trains à grande vitesse soutenables concluent que la réduction de la consommation d’énergie et des émissions de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; est égale aux vols qui ont été « évités », moins la (faible) consommation d’énergie et les émissions générées par les trains à grande vitesse. Cette conclusion est tentante, mais une fois que vous commencez à regarder de près qui utilise ces trains et pourquoi, les choses se révèlent être très différentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout d’abord, les passagers qui passent de l’avion au train à grande vitesse ne passent pas des compagnies &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; aux trains à grande vitesse – comme on pouvait s’en douter en comparant les prix des billets. Les effets de substitution les plus importants sont proviennent des passagers voyageant avec des compagnies aériennes traditionnelles, qui ont des tarifs similaires à ceux des trains à grande vitesse &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. De fait, ce sont les compagnies aériennes &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; qui sont responsables de la croissance du trafic aérien et de l’augmentation de la consommation d’énergie et des émissions de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;. (Par ailleurs, les trains à grande vitesse, en France, sont branchés en grande partie sur les centrales nucléaires, énergie dont les « déchets durables » vont encombrer les générations futures pour des siècles et des siècles…; NdT)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-tgv-génèrent-plus-de-trafic-aérien&#34;&gt;Les TGV génèrent plus de trafic aérien&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Deuxièmement, les études qui prétendent que les trains à grande vitesse présentent un avantage écologique ne prennent pas en compte le trafic supplémentaire généré par ces trains. D’une part, les trains à grande vitesse induisent une nouvelle demande pour le transport en train. Entre 30 et 50 % des déplacements sur un train à grande vitesse sont dus à la nouvelle demande &lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ce sont tous les voyages qui n’auraient pas été effectués si le train à grande vitesse n’existait pas. Ces voyages ne remplacent pas un voyage en avion ou en voiture et par conséquent, ne permettent pas d’économiser de l’énergie et des émissions de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/eurocity-austria_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sans surprise, cette nouvelle demande provient en grande partie de clients aisés. Alors qu’une partie de la demande relève du tourisme, une partie beaucoup plus importante vient des entreprises. Une étude du trafic sur la ligne à grande vitesse entre Rome et Naples en Italie montre que les jours de la semaine, près de 60 % de la nouvelle demande est due à des voyages d’affaires &lt;sup id=&#34;fnref1:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Et que 6 % correspond aux personnes qui ont déménagé de leur résidence de Rome à Naples et qui font l’aller-retour tous les jours – et ce, seulement un an après l’ouverture de la ligne. D’autre part, les trains à grande vitesse génèrent également plus de trafic aérien. Une étude de 56 aéroports et 28 villes au Royaume-Uni, France, Espagne, Italie et Allemagne entre 1990 et 2010 montre que dans la plupart de ces aéroports et villes, le trafic aérien a continué de croître en dépit de la présence de lignes de trains à grande vitesse &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Une partie importante de ce trafic supplémentaire est liée aux trains à grande vitesse. L’étude révèle que les vols court-courriers ont en effet diminué. Cependant, dans le même temps, les vols moyen et long-courriers (en Europe) ont augmenté. C’est parce que la grande vitesse ferroviaire permet aux aéroports de réaliser plus de vols long-courriers, qui sont plus rentables pour les compagnies aériennes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les deux tiers des passagers sur le train à grande vitesse  entre Cologne et Francfort sont soit en provenance, soit à destination de l’aéroport.*&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En d’autres termes, en réduisant la congestion des aéroports, le train à grande vitesse ouvre la voie à la croissance des compagnies &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref1:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Le trafic aérien entre Paris et Bruxelles, et entre Cologne et Francfort a complètement disparu car les compagnies aériennes ont convenu de desservir les principaux &lt;em&gt;hubs&lt;/em&gt; aéroportuaires à l’aide de trains plutôt que d’avions. Selon la Deutsche Bahn, l’opérateur ferroviaire national allemand, les deux tiers des passagers sur le train à grande vitesse entre Cologne et Francfort sont soit en provenance, soit à destination de l’aéroport &lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Cependant, leur vol plus long n’aurait pas été possible sans le train à grande vitesse.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;vers-un-système-de-transport-véritablement-soutenable&#34;&gt;Vers un système de transport véritablement soutenable&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En conclusion, les clients fortunés passent de l’avion (coûteux) au train (coûteux), au moins en ce qui concerne les moyennes distances pour lesquelles le train est plus rapide, ou aussi rapide, que l’avion. Tous les autres choisissent des compagnies &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; pour les longues distances, et les voitures ou les bus pour les distances moyennes pour lesquelles le trajet en train à prix abordable n’est plus une option. En général, ils ne voyagent sur des trains à grande vitesse que quand ils sont sur le chemin de l’aéroport pour prendre un vol longue distance ou quand ils peuvent mettre la main sur un billet pas cher. Enfin, presque personne ne choisit le train à grande vitesse lorsque la durée du trajet est supérieure à 5 heures, pas même ceux qui peuvent se le permettre.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/pullmann-train_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si l’Europe veut rendre son transport à longue distance plus durable, elle n’a pas d’autre choix que de limiter la croissance du trafic aérien d’une manière volontariste. Une telle mesure devrait s’accompagner un système ferroviaire plus abordable, comme celui qui est maintenant en cours de démantèlement, sinon les voyages à longue distance deviendront un privilège des riches. Les rails sont toujours là, cela pourrait donc être fait en un rien de temps. Il est instructif de replacer le point de vue européen actuel sur les trains à grande vitesse dans le contexte historique du développement des chemins de fer. Car ce n’est pas la première fois que le trafic ferroviaire international a été réservé à l’élite. Le train à grande vitesse est le dernier d’une longue histoire de trains européens de luxe destinés aux voyageurs d’affaires, qui semblent apparaître chaque fois que l’économie est prospère, et disparaissent avec la récession.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le train à grande vitesse est le dernier d’une longue histoire  de trains européens de luxe destinés aux voyageurs d’affaires, qui semblent apparaître chaque fois que l’économie est prospère, et disparaissent avec la récession.*&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seuls les riches pouvaient s’offrir les trains &lt;em&gt;Pullman&lt;/em&gt; luxueux apparus sur les chemins de fer européens dans les années 1920 &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ces trains n’avaient que des voitures de première classe. L’&lt;em&gt;Étoile du Nord,&lt;/em&gt; la première liaison directe entre Paris et Amsterdam, était un de ces trains.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-lignes-à-grande-vitesse-dans-les-années-1950&#34;&gt;Les lignes à grande vitesse dans les années 1950&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les trains Pullman ont commencé à proposer des wagons de seconde classe dans les années 1930, durant la récession écono-mique, après quoi l’héritage Pullman dépérit. La crise économique fait alors se reporter la clientèle vers des trajets internationaux en train plus abordables, et cela restera le cas pendant presque trente ans. A la fin des années 1950, les trains pour l’élite font leur retour. En 1957, la liaison ferroviaire directe entre Paris et Amsterdam a été modernisée dans le cadre du projet Trans Europ Express (TEE), qui visait les voyageurs d’affaires. Les trains TEE utilisent seulement des voitures de première classe et les tarifs étaient plus élevés que les frais kilométriques pour les trajets en première classe dans les trains normaux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/TEE-railway-network_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le projet TEE était une réponse à la concurrence croissante des avions, qui étaient à ce moment-là exclusivement utilisés par les gens riches. Les similitudes avec les trains à grande vitesse d’aujourd’hui sont frappantes – les trains TEE ont été commercialisés comme des « avions sur roues ». Des trains plus rapides ont été introduits (avec une vitesse de pointe de 140 km/h) et les distances à parcourir étaient pour la plupart de moins de 500 km. À son apogée en 1974-1975, le réseau TEE était composé de 31 lignes, qui s’étendaient de Copenhague à Barcelone et d’Amsterdam à la Sicile. (Voir l’illustration ci-dessus) &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;des-tgv-pour-tout-le-mondeeurocity&#34;&gt;Des TGV pour tout le monde : &lt;em&gt;EuroCity&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A la fin des années 1970, le voyage en avion était devenu plus rapide et plus confortable [avec l’introduction du moteur à réaction]. Les hommes d’affaires sont passés de nouveau vers l’avion. En perdant leurs clients aisés, les chemins de fer sont revenus à des trains internationaux abordables – les avions étaient toujours trop chers pour les masses. Il y avait, cependant, la forte concurrence du transport routier. Des milliers de kilomètres d’autoroutes ont été construits et la voiture était devenu le principal moyen de transport longue distance pour la majorité des Européens.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EuroCity&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;EuroNight&lt;/em&gt; représentaient un système de transport à longue distance soutenable, efficace et pas cher qui était le meilleur que l’Europe ait jamais eu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les trains TEE ont été équipés de voitures de seconde classe, une tendance qui a finalement abouti au projet EuroCity, lancé en 1987. Les trains EuroCity étaient aussi rapides que les trains TEE, mais ils avaient principalement des wagons de seconde classe et le prix d’un billet était de nouveau basé sur le tarif kilométrique régulier. Dès le début, EuroCity offrait 64 paires de trains internationaux par jour cumulant 50 000 sièges et reliant 200 villes de 13 pays &lt;sup id=&#34;fnref1:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/eurocity-geneva-venice_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;EuroCity s’est accompagné d’un vaste réseau de trains de nuit (EuroNight), et ensemble ils ont formé un système de transport soutenable et efficace qui était probablement le meilleur que l’Europe ait jamais eu. L’&lt;em&gt;Étoile du Nord&lt;/em&gt; qui reliait Paris et Amsterdam jusqu’en 1995 et couvrait la distance en seulement 4h 20mn était un train EuroCity, et le train de nuit sur ce parcours était un EuroNight. Le &lt;em&gt;Catalan Talgo&lt;/em&gt; était un train EuroCity, et les &lt;em&gt;Trenhotels&lt;/em&gt; relevaient de la classe EuroNight.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La version 1996-1997 du &lt;em&gt;Guide de Thomas Cook pour les trains de nuit européens&lt;/em&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; énumère un total de plus d’une centaine de trains de nuit internationaux en Europe, et plus d’une centaine d’autres trains de nuit nationaux. L’Europe de l’Ouest a démantelé la plupart d’entre eux au cours des dernières années. Quelques exemples : de 21 trains de nuit au départ de la Belgique en 1997, allant aussi loin que Moscou, pas un ne reste. De 36 trains de nuit nationaux en Espagne, seulement huit restent. Naturellement, le &lt;em&gt;Guide annuel des trains de nuit européens&lt;/em&gt; a cessé de paraître.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ce-qui-rend-un-train-abordable&#34;&gt;Ce qui rend un train abordable ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les trains EuroCity et EuroNight desservent encore l’Europe centrale et orientale, avec comme résultat que des trains rapides internationaux sont encore disponibles à des prix fixes et abordables. Le grand avantage des trains EuroCity et EuroNight est qu’ils ne nécessitent pas une infrastructure ferroviaire unique, ce qui les rend beaucoup moins coûteux à mettre en place. En outre, ils sont moins coûteux à exploiter que les trains à grande vitesse. Cela permet des billets plus abordables, et cela signifie aussi que le réseau peut être étendu à un rythme plus rapide.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/eurocity-railway-network-1987_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/eurocity-network-2010_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, si plus de gens voyagent en train à basse vitesse, l’infrastructure devra être étendue. Mais la construction ferroviaire à basse vitesse est beaucoup moins chère que la construction des lignes et des trains à grande vitesse, qui coûtent en moyenne 18 millions d’euros par km, hors frais d’acquisition des terres et d’études &lt;sup id=&#34;fnref3:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Les trains à grande vitesse circulent souvent sur des lignes en sites propres, dédiées uniquement à la grande vitesse grâce à l’utilisation de courbes plus larges, de dénivelés moins importants, de systèmes d’électrification plus puissants et de systèmes de branchement différents. Logiquement, ces coûts d’investissement élevés, combinés avec des coûts d’exploitation plus importants, conduisent à des billets aux prix plus élevés, et à la suppression des itinéraires de rechange qui pourraient compromettre la viabilité économique d’une nouvelle ligne à grande vitesse &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’infrastructure ferroviaire locale et régionale, qui transporte beaucoup plus de passagers que le train à grande vitesse,  est grandement sous-financée dans de nombreux pays européens.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Beaucoup plus d’argent (public) sera donc nécessaire pour compléter le système ferroviaire européen à grande vitesse : sur les 30 750 km de lignes à grande vitesse prévues pour 2030, seulement 10 000 km ont été construits &lt;sup id=&#34;fnref3:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Bien entendu, les coûts d’investissement élevés ont également un effet négatif sur l’entretien du réseau à basse vitesse interne. L’infrastructure ferroviaire locale et régionale, qui transporte beaucoup plus de passagers que le train à grande vitesse, est grandement sous-financée dans de nombreux pays européens du fait du développement des trains à grande vitesse. Le matériel roulant est vétuste, les désertes sont réduites, les retards sont fréquents et les accidents sont en hausse &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ce-qui-rend-un-train-rapide&#34;&gt;Ce qui rend un train rapide ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De toute évidence, limiter la croissance des compagnies aériennes &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; diminuerait l’intérêt économique du transport aérien pour les voyageurs – c’est le prix que nous devons payer pour des transports soutenables. Mais, comme nous l’avons vu, un réseau de trains « basse vitesse » ne serait pas significativement plus lent qu’un réseau continental de trains à grande vitesse.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/trans-europ-express_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La vitesse maximale d’un train n’est qu’un des nombreux facteurs qui influence la durée du trajet. Les trains à grande vitesse européens atteignent des vitesses de 250 à 350 km/h, mais leur vitesse moyenne est beaucoup plus faible. Par exemple, la vitesse moyenne des &lt;em&gt;Thalys&lt;/em&gt; entre Paris et Amsterdam est inférieure à 170 km/h. C’est à la portée des trains EuroCity et EuroNight, qui peuvent atteindre la vitesse de 200 km/h.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La vitesse maximale d’un train n’est qu’un des nombreux facteurs qui influence la durée du trajet. Les trains à grande vitesse européens atteignent des vitesses de 250 à 350 km/h,  mais leur vitesse moyenne est beaucoup plus faible.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La vitesse de nombreux trains à grande vitesse est limitée en raison, par exemple, de la proximité de zones densément urbanisées (ils doivent ralentir pour atténuer l’impact du bruit et minimiser le risque d’accidents), l’existence de viaducs ou de tunnels (où la vitesse doit être réduite à 160-180 km/h pour des raisons de sécurité), ou la nécessité de gravir des pentes plus raides (et lorsque les pentes plus raides sont évitées, cela entraîne souvent des lignes beaucoup plus longues, ce qui est le cas pour l’ensemble du corridor Barcelone-Paris-Bruxelles) &lt;sup id=&#34;fnref4:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans de nombreux pays européens, les trains à grande vitesse sont combinés avec le trafic ferroviaire normal sur certaines sections de leur itinéraire : seulement 6 000 km des 10 000 km de lignes à grande vitesse sont dédiés à la grande vitesse. Le partage des infrastructures avec des trains plus lents diminue les coûts d’investissement, mais fait aussi baisser la vitesse &lt;sup id=&#34;fnref4:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref5:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/eurocity-milan-zurich_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;D’autre part, les trains EuroCity doivent répondre à plusieurs critères afin de pouvoir raccourcir la durée de leurs trajets, et beaucoup d’entre eux sont également applicables aux trains à grande vitesse. Par exemple, les trains ne s’arrêtent que dans les villes importantes, le temps d’arrêt dans les gares est inférieur à cinq minutes, le contrôle des frontières se passe à bord, et ces trains sont prioritaires sur les autres afin de respecter les horaires. Ce sont tous ces facteurs qui influent sur la durée des trajets, tout autant que la vitesse du train.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tgv-de-nuit&#34;&gt;TGV de nuit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Même sur les lignes où les trains à grande vitesse sont nettement plus rapides que les trains normaux – comme entre Barcelone et Paris – ils sont encore plus lents que les trains de nuit qui couvraient la même distance, du moins en ce qui concerne la durée du trajet perçue. Parce que le temps passe vite quand vous êtes sous les couvertures, le train de nuit est l’alternative &lt;em&gt;low-tech&lt;/em&gt;ultime pour le train à grande vitesse. Bien sûr, les trains à grande vitesse pourraient également proposer des trajets de nuit. Il y a quelques mois, l’Union internationale des chemins de fer – qui a un parti pris évident pour les trains à grande vitesse – a publié une étude sur les trains de nuit à grande vitesse, afin d’en évaluer le potentiel &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Un tel train existe déjà en Chine. « Les trains à très longue distance » pourraient fournir un service de train de nuit sur les corridors de plus de 2 000 km de long. Par exemple, vous pouvez prendre un train le soir à Barcelone et vous réveiller à Hambourg le lendemain matin.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parce que le temps passe vite quand vous êtes sous les couvertures,  le train de nuit est l’alternative &lt;em&gt;low-tech&lt;/em&gt; ultime  pour le train à grande vitesse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cependant, du fait d’un réseau européen fragmenté, le fonctionnement de ces trains de nuit serait une affaire coûteuse. Sur la plupart des lignes, le prix serait d’environ 700 € pour un seul billet juste pour couvrir les coûts d’exploitation du voyage, tel que calculé par l’Union internationale des chemins de fer. Un seul billet pour un vol &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; de Barcelone à Hambourg coûte de 75 € (commandé jusqu’à 3 semaines à l’avance) à 130 € (commandé un jour avant le départ) &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. En utilisant une combinaison de trains à basse vitesse, le voyage aurait pu être fait auparavant en une nuit et un jour pour moins de 200 €.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/night-train-madrid-portbou_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Low-tech Magazine.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Low-tech Magazine. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;contre-le-progrès&#34;&gt;Contre le Progrès ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, le train à grande vitesse est un moyen très confortable de voyager. La question, cependant, n’est pas de savoir si nous aimons l’idée d’un réseau de train à grande vitesse, mais si nous pouvons nous permettre cela. Dépenser des milliards d’argent public pour un réseau de transport qui exclut la majorité de la population n’apparaît pas comme un bon investissement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une étude de 2009 réalisée par des chercheurs espagnols analysant l’impact économique de la grande vitesse ferroviaire en Europe &lt;sup id=&#34;fnref6:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; relève que :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« La construction, l’entretien et l’exploitation ferroviaire de lignes à grande vitesse peut compromettre sensiblement à la fois la politique de transport d’un pays et le développement de son secteur des transports pour des décennies… Une revue exhaustive de la littérature économique spécifique montre que l’effort de recherche consacré à l’analyse économique des investissements dans les chemins de fer à grande vitesse est presque insignifiant… Ces investissements méritent un examen plus attentif, bien au-delà du battage médiatique technologique et les chiffres de la demande… Décider de rejeter la construction d’une ligne ferroviaire à grande vitesse n’est pas nécessairement une position contre le progrès ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En moins de 10 ans, l’Espagne a construit le réseau ferroviaire à grande vitesse le plus étendu d’Europe. Aujourd’hui, le pays est virtuellement en faillite et peut difficilement faire rouler ses trains…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sources&#34;&gt;Sources:&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://ec.europa.eu/transport/themes/infrastructure/studies/doc/2010*high*speed*rail*en.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;La grande vitesse en Europe, un lien durable entre les villes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Commission européenne, 2010.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://www.fbbva.es/TLFU/dat/inf*web*economic*analysis.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;L’analyse économique de la grande vitesse ferroviaire en Europe&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (PDF), Ginés de Rus et al., 2009.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref5:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref6:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref7:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://www.transguide.org/swopec/CTS2012-12.pdf&#34;&gt;*Prévision de la demande pour le train à grande vitesse *&lt;/a&gt;(PDF), Maria Börjesson, 2012.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://www.google.es/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=4&amp;amp;ved=0CEgQFjAD&amp;amp;url=http%3A%2F%2Fabstracts.aetransport.org%2Fpaper%2Fdownload%2Fid%2F3672&amp;amp;ei=lBmqUoP8J6TK0QWY5oDQBA&amp;amp;usg=AFQjCNG*R4Dmp6xHuhXW56LTHelcu-ay6A&amp;amp;sig2=wNJRJ9njkUGgRuWQdRVqNw&amp;amp;bvm=bv.57967&#34;&gt;&lt;em&gt;La forte demande de train à grande vitesse: évidences empiriques et modélisation en Italie&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;(PDF), Ennio Cascetta, 2011.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://esd.mit.edu/wps/2013/esd-wp-2013-13.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Les impacts de la grande vitesse ferroviaire et des compagnies aériennes low-cost sur le trafic aérien européen&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (PDF), Regina R. Clewlow, 2013.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;Histoire des Trains de Luxe: de l’Orient-Express au TEE,&lt;/em&gt; George Behrend, 1977.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Les informations sur le TEE et les EuroCity proviennent principalement de la revue du chemin de fer néerlandais &lt;em&gt;Het Spoor&lt;/em&gt;. Wikipédia donne aussi un bon aperçu des trains &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Trans*Europ*Express#List*of*the*TEE*trains&#34;&gt;TEE&lt;/a&gt; et &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/EuroCity#List*of*EuroCity*services&#34;&gt;EuroCity&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;les horaires et les itinéraires actuels et historiques cités dans cet article proviennent d’une variété de sources. Pour les horaires actuels de départ en décembre 2013, j’ai consulté la &lt;a href=&#34;http://fahrplan.oebb.at/bin/query.exe/en?L=vs*inputgen&amp;amp;HWAI=JS!ajax=yes!&amp;amp;&#34;&gt;base de données en ligne des chemins de fer allemands&lt;/a&gt; (le lien mène à la version autrichienne que je trouve plus conviviale), ainsi que les horaires en ligne de &lt;a href=&#34;http://www.renfe.com/EN/viajeros/index.html&#34;&gt;RENFE&lt;/a&gt; (Espagne), de la &lt;a href=&#34;http://www.sncf.com/en/passengers&#34;&gt;SNCF&lt;/a&gt; (France), de la &lt;a href=&#34;http://www.belgianrail.be/en/Default.aspx&#34;&gt;SNCB&lt;/a&gt; (Belgique), de la &lt;a href=&#34;http://www.ns.nl/en/travellers/home&#34;&gt;NS&lt;/a&gt; (Pays-Bas), de la &lt;a href=&#34;http://www.sbb.ch/en/home.html&#34;&gt;SBB &lt;/a&gt;(Suisse) et de la &lt;a href=&#34;http://www.trenitalia.com/cms/v/index.jsp?vgnextoid=4ddd1a035296f310VgnVCM1000005817f90aRCRD&#34;&gt;TrenItalia&lt;/a&gt; (Italie). Pour les horaires récents antérieurs à décembre 2013 (les opérateurs ferroviaires changent traditionnellement les horaires et itinéraires des trains en décembre), je me suis appuyé sur le &lt;a href=&#34;http://www.europeanrailtimetable.co.uk/&#34;&gt;calendrier ferroviaire européen Thomas Cook &lt;/a&gt;et ma propre collection de billets de train. Les informations sur les itinéraires des trains ont été trouvées dans une variété de &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2013/12/the-thomas-cook-railway-map-of-europe.html&#34;&gt;cartes de chemin de fer et atlas&lt;/a&gt;. Les horaires historiques pour l’&lt;em&gt;Étoile du Nord&lt;/em&gt; et d’autres trains ont été trouvés dans le magazine néerlandais « Het Spoor ».&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Il convient de noter qu’il n’y a pas une ligne à grande vitesse qui peut récupérer les coûts d’infrastructure. Toutefois, les trains à grande vitesse en France et en Espagne sont en mesure de récupérer leurs coûts d’exploitation ; voir &lt;sup id=&#34;fnref7:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;Des informations rapportées dans &lt;em&gt;Le Monde&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;El País,&lt;/em&gt; après les accidents de train spectaculaires en France et en Espagne l’été dernier (Note: le train qui s’est écrasé près de Santiago de Compostela n’était pas un train à grande vitesse). Des informations rapportées dans &lt;em&gt;La Vanguardia,&lt;/em&gt; à la suite d’une cascade de petits accidents impliquant des trains locaux à Barcelone. Des informations provenant de &lt;em&gt;De Standaard,&lt;/em&gt; suivant les accidents de train en Belgique.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;En Allemagne, tous les trains à grande vitesse partagent les rails avec des trains à basse vitesse. En conséquence, les vitesses sont relativement faibles, mais aussi les prix des billets.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://www.uic.org/IMG/pdf/study*night*trains*2.0.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Night Trains 2.0&lt;/em&gt;.&lt;/a&gt; (PDF), l’Union internationale des chemins de fer, 2013.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Prix: &lt;a href=&#34;http://www.vueling.com/en&#34;&gt;Vueling&lt;/a&gt;, Décembre 2013.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les avions à pistons des années 50 ne consommaient pas plus que les avions à réaction modernes</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2010/09/piston-powered-aircraft-from-the-1950s-were-as-fuel-efficient-as-the-current-average-jet/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2010/09/piston-powered-aircraft-from-the-1950s-were-as-fuel-efficient-as-the-current-average-jet/images/dithers/piston-powered-aircraft_dithered.png" type="image/png" length="7745" ></enclosure>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2010/09/piston-powered-aircraft-from-the-1950s-were-as-fuel-efficient-as-the-current-average-jet/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2010/09/piston-powered-aircraft-from-the-1950s-were-as-fuel-efficient-as-the-current-average-jet/images/dithers/piston-powered-aircraft_dithered.png&#34; alt=&#39;Lockheed Constellation.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 [Lockheed Constellation](https://en.wikipedia.org/wiki/Lockheed_Constellation#/media/File:Superconstellation2594.jpg). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;« En cherchant des informations sur l’utilisation du carburant dans l’aviation, je suis tombé sur un rapport de recherche qui ressemblait étrangement à &lt;a href=&#34;%7Bfilename%7D/posts/fr/the-status-quo-of-electric-cars-better-batteries-same-range.md&#34;&gt;votre article sur les voitures électriques&lt;/a&gt;. Ce rapport étudiait tous les aspects du rendement énergétique des compagnies aériennes de l’avant-guerre jusqu’à nos jours. Il constatait que, sur une base de consommation de carburant par passager et par kilomètre, l’avion moderne le plus rentable, l’Airbus A380, venait juste d’égaler les avions à pistons de la série Lockheed Constellation dans les années 1950. Comme ceux des voitures, les moteurs à réaction sont devenus moins économes en carburant suite à l’augmentation de leur vitesse. Il a fallu 50 ans pour retrouver une consommation par passager et par kilomètre similaire à celle de l’ère des moteurs à pistons. Compte tenu des avancées en matière de moteurs, de matériaux et d’aérodynamisme, on ne peut qu’imaginer à quel point une version moderne du Constellation à turbopropulseur serait économe en carburant tout en &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lockheed_Constellation#Specifications_.28L-1049G_Super_Constellation.29&#34;&gt;volant à la même vitesse&lt;/a&gt; qu’un avion à réaction moderne. »&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2010/09/piston-powered-aircraft-from-the-1950s-were-as-fuel-efficient-as-the-current-average-jet/images/dithers/fuel-efficiency-jet-aircraft_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Merci bien, Paul. Je n’ai rien à ajouter. « &lt;a href=&#34;https://www.transportenvironment.org/wp-content/uploads/2021/05/2005-12_nlr_aviation_fuel_efficiency.pdf&#34;&gt;Fuel efficiency of commercial aircraft&lt;/a&gt; », Dutch National Aerospace Laboratory, novembre 2005. Extrait du résumé :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Ce rapport fait état de l’évolution du rendement des avions commerciaux depuis leur apparition dans les années 1930. Les estimations actuelles, telles que l’amélioration de 70 % souvent citée dans le rapport spécial du GIEC sur l’aviation et l’atmosphère planétaire, ne tiennent pas compte des chiffres de l’ère des avions à pistons. À partir d’analyses ascendantes (micro) et descendantes (macro) du rendement énergétique des avions, nous pouvons conclure que les derniers avions à pistons ne consommaient pas plus de carburant que la plupart des avions à réaction modernes. »&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;Ictíneo : le sous-marin à vapeur</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/ictineu-i-museu-martim-barcelona-2_dithered.png" type="image/png" length="31800" ></enclosure>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/ictineu-i-museu-martim-barcelona-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : L’Ictíneo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : L’Ictíneo 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Peu d’inventions victoriennes possèdent l’élégance et le charme de l&amp;rsquo;Ictíneo, nom donné aux deux sous-marins en bois de Narcís Monturiol i Estarrol datant de la seconde moitié du XIXe siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à ses contemporains allemands, français et américains, l’inventeur catalan parvint à construire un sous-marin parfaitement opérationnel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Ictíneo II fut le premier sous-marin à combustion de l’histoire et le pionnier de concepts qui n’ont été égalés que dans les années 1940.
Malheureusement, les deux colosses furent détruits et Monturiol, fauché, tomba dans l’oubli.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;poisson&#34;&gt;Poisson&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’Ictíneo, dont le nom vient du grec pour poisson et navire, apparut pour la première fois en 1859, sur le port de Barcelone, où il connut un succès immédiat. Monturiol, n’ayant pas étudié les sciences, est alors devenu un héro local. Le sous-marin, fabriqué à partir de bois d’olivier et soutenu par des anneaux en chêne gainés d’une couche de cuivre de deux millimètres, mesurait seulement 7 mètres de long et contenait à peine assez de place pour accueillir le capitaine et son équipage de 4 hommes, chargés de démarrer le navire à la manivelle.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/ictineo-ii-harbour-barcelona_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : L’Ictíneo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : L’Ictíneo 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Malgré son apparence rudimentaire, l&amp;rsquo;Ictíneo était une merveille de la technologie en plus d’être précurseur. Le navire possédait une double coque faite d’une partie intérieure, sphérique et résistante à la pression de l’eau, et d’une partie extérieure, protégeant le sous-marin. Cette dernière, en forme de poisson, était hydrodynamique et servait à manœuvrer le sous-marin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre les deux coques se trouvaient deux ballasts contrôlés de l’intérieur depuis la cabine par des valves laissant passer l’eau ou forçant l’alimentation en air. Pendant la navigation, le tangage était maîtrisé par un poids positionné sur un rail. La micro-gestion de la flottabilité a permis à l&amp;rsquo;Ictíneo de plonger jusque dans des profondeurs extrêmement précises, exploit que les sous-marins de l’époque n’ont pu accomplir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;éclairage-à-la-bougie&#34;&gt;Éclairage à la bougie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour Monturiol, la sécurité passait avant tout. Outre la coque protectrice, les poids pouvaient être lâchés rapidement en cas d’urgence. Les hublots en verre sur les côtés, sur le dessus et sur le devant, étaient poussés vers l’intérieur de la coque par la pression de l’eau, protégeant le navire de quasiment tous types de fuite.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/Monturiol-portret_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : L’inventeur Narcís Monturiol i Estarrol.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : L’inventeur Narcís Monturiol i Estarrol. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L’intérieur du sous-marin était éclairé par une bougie, épuisant l’oxygène pourtant si précieux, mais permettant aussi de prévenir l’équipage en cas de manque dans le navire. Monturiol a testé son sous-marin 59 fois. Aucun accident ne fut enregistré. Le navire pouvait rester sous l’eau pendant 2 heures et plonger jusqu’à 20 mètres.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sous-marin-à-rames&#34;&gt;Sous-marin à rames&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Monturiol n’était pas le premier à construire un sous-marin. Le néerlandais &lt;a href=&#34;http://fr.wikipedia.org/wiki/Cornelius_Drebbel&#34;&gt;Cornelius Jacobszoon Drebbel&lt;/a&gt; a lui aussi construit un sous-marin pour le moins remarquable, entre 1620 et 1624, selon les plans inachevés de l’anglais William Bourne au XVIe siècle. Le navire, entouré d’un cadre en bois recouvert de cuir, fonctionnait grâce à &lt;a href=&#34;http://fr.wikipedia.org/wiki/Image:Van_Drebbel.jpg&#34;&gt;des rames&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son dernier modèle, doté de 6 rames, pouvait transporter 16 passagers et rester sous l’eau pendant 3 heures, soit une distance de parcours de 5 kilomètres à 5 mètres de profondeur sous la Tamise.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/Fulton-Nautilus-1798_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le Nautilus.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le Nautilus. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://fr.wikipedia.org/wiki/Robert_Fulton&#34;&gt;Robert Fulton&lt;/a&gt;, un américain résidant en France à l’époque, a construit le fameux « &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nautilus_(Fulton)&#34;&gt;Nautilus&lt;/a&gt; », testé pour la première fois dans la Seine en 1800 (cf. image ci-dessus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il pouvait rester 5 heures sous l’eau grâce à un système d’air compressé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’inventeur allemand &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Bauer&#34;&gt;Wilhem Bauer&lt;/a&gt; inaugura le « &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Brandtaucher&#34;&gt;Brandtaucher&lt;/a&gt; » en 1850 et le « &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Bauer#The_Seeteufel_.28.22sea_devil.22.29_submarine&#34;&gt;Seeteufel&lt;/a&gt; » en 1856 (ils ont tous les deux coulé).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’inventeur américain Horace Hunley inaugura le « &lt;a href=&#34;http://www.hunley.org/&#34;&gt;H.L.Hunley&lt;/a&gt; ». Il s’agissait du premier sous-marin à couler un navire de guerre ennemi (et le premier à couler 3 fois, emportant avec lui 25 personnes) en 1863, quelques années après Monturiol.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;propulsion&#34;&gt;Propulsion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien que l’Ictíneo était un navire dernier cri comparé à ses &lt;a href=&#34;http://my.fit.edu/%7eswood/History_pg2.html&#34;&gt;nombreux&lt;/a&gt; contemporains, il possédait les mêmes inconvénients que les autres sous-marins de l’époque : une portée et une alimentation en air limitées ainsi qu’une faible vitesse. Tous les premiers sous-marins avançaient grâce à la force humaine. Ils étaient donc très lents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Nautilus était équipé d’une voile ne pouvant être déployée qu’à la surface. Sous l’eau, le navire fonctionnait grâce à une vis hélicoïdale qu’il fallait tourner à la main. L’Ictíneo avançait grâce à des pédales. Pour atteindre une vitesse de 1 km/h (soit à peu près la même vitesse que le sous-marin à rames inventé trois siècles plus tôt), il fallait la force de 4 hommes. Cette vitesse n’était pas toujours suffisante pour surmonter le courant et les vagues.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/Ictineo-cross-cut_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Croquis de l’Ictíneo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Croquis de l’Ictíneo 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/Ictineo-side_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Croquis de l’Ictíneo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Croquis de l’Ictíneo 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Monturiol créa un plus grand sous-marin à vapeur après que l’Ictíneo, amarré au port de Barcelone, fut écrasé par un cargo. L’Ictíneo II, plus de deux fois plus grand que son prédécesseur, fut inauguré en 1864 (à la force humaine) et en 1867 (avec propulsion à vapeur). Il est devenu le premier sous-marin à moteur à combustion au monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l’époque, on pensait qu’il était impossible de faire fonctionner un moteur à vapeur sous l’eau car il aurait utilisé tout l’oxygène et transformé l’intérieur du navire en fournaise. Afin de surmonter cela, Monturiol a inventé une chaudière chimique, basée sur la réaction entre le chlorate de potassium, le zinc et le dioxyde de manganèse. Elle produisait assez de chaleur pour faire bouillir de l’eau et tourner le moteur à vapeur. Plus ingénieuse encore, cette réaction chimique dégageait de l&amp;rsquo;oxygène comme sous-produit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tuba&#34;&gt;Tuba&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Narcís Monturiol a brillamment surpassé les deux obstacles principaux à l’invention du sous-marin, soit l’alimentation en air et la puissance mécanique. En réalité, il est à l’origine de la première forme de &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Sous-marin_ana%C3%A9robie&#34;&gt;propulsion anaérobie (indépendante de l&amp;rsquo;air)&lt;/a&gt;, ensuite reprise dans les années 1940 pour la turbine Walter en Allemagne, puis pour le premier sous-marin nucléaire, l’USS Nautilus.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/Rudder-Ictineo_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Le gouvernail de l’Ictíneo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Le gouvernail de l’Ictíneo. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Ictíneo II était le premier navire qui s’auto-approvisionnait en oxygène sans remonter régulièrement à la surface ou utiliser un tuba, comme ce fut le cas pour le Nautilus. Le fait que Monturiol, qui n’a jamais fait breveter ses idées, &lt;a href=&#34;http://inventors.about.com/od/sstartinventions/a/Submarines.htm&#34;&gt;n’apparaisse pas&lt;/a&gt; dans &lt;a href=&#34;http://perso.wanadoo.es/pfcurto/anteced.html&#34;&gt;de nombreux&lt;/a&gt; documents maritimes traitant de la progression des sous-marins laisse perplexe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au vu du nombre de machines présentes à bord du navire, seulement 2 hommes pouvaient y entrer, bien que le sous-marin ait été construit pour accueillir un équipage de 20 personnes. L&amp;rsquo;Ictíneo II a effectué près de 20 trajets de démonstration sans aucun problème. Il pouvait rester immergé pendant huit heures et plonger jusqu’à 50 mètres. Monturiol savait que la profondeur maximum possible était de 500 mètres, mais choisit de ne pas prendre le risque d’essayer de plonger si loin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1868, peu de temps après sa création, le révolutionnaire Ictíneo II fut saisi par le personnel du chantier naval et détruit, comme son prédécesseur. Pour quelle raison ? Monturiol ne disposait pas des moyens financiers nécessaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;corailleurs&#34;&gt;Corailleurs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si ses adversaires construisaient des sous-marins à des fins militaires, Monturiol, lui, avait des ambitions toutes autres. Communiste, révolutionnaire et utopique, il voyait ses inventions comme une manière d’améliorer les conditions de vie de la classe ouvrière. Il fut témoin de la noyade d’un corailleur dans le village côtier de Cadaqués et voulu rendre son métier plus sûr grâce à son sous-marin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Ictíneo II était équipé de bras pouvant attraper des objets dans le fond marin. Selon d’autres sources, Monturiol voyait le sous-marin comme un outil d’exploration des fonds marins et un moyen de transport.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/2008/08/a-steam-powered-submarine-the-ictineo/images/dithers/monturiol_submarine_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : L&amp;amp;rsquo;Ictíneo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : L&#39;Ictíneo 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La recherche de financement indépendant s’avérant être un échec, Monturiol tenta de vendre ses inventions à l’armée.nIl ajouta un canon sur l&amp;rsquo;Ictíneo II dans un dernier effort pour attirer les investisseurs madrilènes, mais la monarchie espagnole était réticente à l’idée d’utiliser ce sous-marin en bois. Dans d’autres pays à l’époque, l’armée ne voyait pas le potentiel des sous-marins. Leur utilisation allait à l’encontre de la guerre telle qu’elle était connue.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;américains&#34;&gt;Américains&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Monturiol a également essayé de vendre ses inventions à la marine américaine après avoir entendu parler de la Guerre civile et de leur tentative de construire des sous-marins, mais malheureusement, le conflit se termina avant qu’il ne puisse faire quoique ce soit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paradoxalement, seulement 30 ans plus tard, la flotte espagnole fut anéantie par les américains dans la guerre à Cuba, emportant avec elle les restes d’un empire vieux de 400 ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les navires espagnols étaient largement inférieurs aux navires américains, qualitativement parlant. Une armée de sous-marins aurait pu changer le cours de l’histoire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reproductions&#34;&gt;Reproductions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Des reproductions des deux sous-marins sont exposées à Barcelone : L&amp;rsquo;Ictíneo I se trouve dans le jardin du Musée maritime et L&amp;rsquo;Ictíneo II sur le port (cf. les photos ci-dessus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infos &amp;amp; images : &lt;a href=&#34;http://scalemodel.net/Gallery/IctineoII.aspx&#34;&gt;1&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://mateengreenway.com/steampunk/IctineoPlanos.gif&#34;&gt;2&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://gallery.drydockmodels.com/album345?page=1&#34;&gt;3&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0679743839?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=0679743839&#34;&gt;4&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0375414398?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=0375414398&#34;&gt;5&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://www.ub.es/geocrit/sn/sn119-96.htm&#34;&gt;6&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://www.navy.mil/navydata/cno/n87/usw/issue_26/monturiol.html&#34;&gt;7&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://www.ub.es/geocrit/sn/sn119-96.htm&#34;&gt;8&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;http://216.239.59.104/search?q=cache:pbEznT4Oyv8J:www.ma1.upc.edu/recerca/reportsre/02/rep0205puig.doc+A+Spanish+project+for+submarine+navigation:&amp;amp;hl=nl&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;cd=1&amp;amp;client=firefox-a&#34;&gt;9&lt;/a&gt; /
&lt;a href=&#34;https://upcommons.upc.edu/revistes/bitstream/2099/1984/1/RECENSIO4.pdf&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
