<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Español</title>
    <link>https://mar-ver.github.io/es/tags/stuff/</link>
    <description>Este sitio web funciona con energía solar, lo que significa que en ocasiones estará fuera de línea.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Nov 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mar-ver.github.io/es/tags/stuff/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Qué tan circular es la economía circular?</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/es/2018/11/how-circular-is-the-circular-economy/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/es/2018/11/how-circular-is-the-circular-economy/images/dithers/circular-economy-2_dithered.png" type="image/png" length="10713" ></enclosure>
      <pubDate>Sat, 03 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/es/2018/11/how-circular-is-the-circular-economy/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2018/11/how-circular-is-the-circular-economy/images/dithers/circular-economy-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Ilustración de Diego Marmolejo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ilustración de [Diego Marmolejo](https://www.behance.net/diegomarmolejo) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La economía circular - el término mágico más reciente en el vocabulario de desarrollo sostenible-  promete un crecimiento económico sin destrucción o residuos. Sin embargo, el concepto solo se centra en una pequeña parte del uso total de los recursos, sin tener en cuenta las leyes de la termodinámica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;introducción-a-la-economía-circular&#34;&gt;Introducción a la economía circular&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La economía circular se ha convertido para muchos gobiernos, instituciones, empresas y organizaciones medioambientales, en uno de los principales componentes del plan para reducir las emisiones de carbono. En la economía circular, los recursos se reutilizan continuamente, lo que significa una reducción en la actividad minera y en la producción de residuos. Se hace hincapié en el reciclaje, que es posible gracias al diseño de productos más fácilmente desmontables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se presta atención al desarrollo de una &amp;ldquo;cultura de consumo alternativa&amp;rdquo;. En la economía circular, se fomenta el uso frente a la posesión, ya no seríamos propietarios de los productos, sino que los tendríamos prestados. Por ejemplo, un cliente no pagaría por los aparatos de iluminación, sino por la luz, mientras que la empresa seguiría siendo la propietaria de los aparatos y se encargará del coste de su mantenimiento. De este modo, un producto se convierte en un servicio y lleva a pensar que esto animaría a las empresas a mejorar la vida útil y la reciclabilidad de los productos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La economía circular se presenta como una alternativa a la &amp;ldquo;economía lineal&amp;rdquo;, término acuñado por los defensores de la circularidad, y que hace referencia al hecho de que las sociedades industriales convierten recursos valiosos en residuos. Sin embargo, aunque no hay duda de que el modelo industrial actual es insostenible, la cuestión es cuán diferente sería la llamada economía circular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varios estudios científicos (véanse las referencias) describen el concepto como una &amp;ldquo;visión idealizada&amp;rdquo;, una &amp;ldquo;mezcla de varias ideas de distintos ámbitos&amp;rdquo; o una &amp;ldquo;idea vaga basada en conceptos pseudocientíficos&amp;rdquo;. A continuación, se plantean los tres puntos principales de crítica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;demasiado-complejo-para-reciclar&#34;&gt;Demasiado complejo para reciclar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que hace mella en la credibilidad de la economía circular es el hecho de que el proceso de reciclaje de los productos modernos dista mucho de ser 100% eficiente. La economía circular no es algo nuevo. En la Edad Media, la ropa vieja se convertía en papel, los desperdicios de comida se daban a las gallinas o a los cerdos, y los edificios nuevos se construían con restos de los antiguos. La diferencia entre entonces y ahora son los recursos utilizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de la industrialización, casi todo se fabricaba con materiales descomponibles -como la madera, la caña o el cáñamo- o fáciles de reciclar o reutilizar -como el hierro y los ladrillos-. Los productos modernos se componen de una diversidad mucho mayor de (nuevos) materiales, que en su mayoría no son ni descomponibles ni fáciles de reciclar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, un estudio reciente sobre el Fairphone 2 modular -un smartphone diseñado para ser reciclable y tener una vida útil más larga- muestra que el uso de materiales sintéticos, microchips y baterías hace imposible cerrar el círculo. Tan solo el 30% de los materiales utilizados en el Fairphone 2 son recuperables. Un estudio sobre las luces LED arrojó un resultado similar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El uso a gran escala de materiales sintéticos, microchips y baterías hace imposible cerrar el círculo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuanto más complejo es un producto, más pasos y procesos se necesitan para reciclarlo, y en cada paso de este proceso se pierden recursos y energía. Además, en el caso de los productos electrónicos, el propio proceso de producción es mucho más intensivo en recursos que la extracción de las materias primas, lo que significa que el reciclaje del producto final solo recupera una fracción de los insumos. Aunque algunos plásticos se reciclan, este proceso solo produce materiales de calidad inferior (downcycling) que entran en el flujo de residuos inmediatamente después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La escasa eficiencia del proceso de reciclaje es, por sí sola, suficiente para echar por tierra el concepto de economía circular: la pérdida de recursos durante el proceso de reciclaje siempre tiene que compensarse con sobreexplotación de los recursos del planeta. Los procesos de reciclaje mejorarán, pero el reciclaje es siempre un compromiso entre la máxima recuperación de material y el mínimo uso de energía. Y eso nos lleva al siguiente punto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cómo-reciclar-las-fuentes-de-energía&#34;&gt;¿Cómo reciclar las fuentes de energía?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo segundo que hace mella en la credibilidad de la economía circular es el hecho de que el 20% del total de los recursos utilizados en el mundo son combustibles fósiles. Más del 98% se quema como fuente de energía y no puede reutilizarse ni reciclarse. En el mejor de los casos, el exceso de calor procedente, por ejemplo, de la generación de electricidad, puede utilizarse para sustituir otras fuentes de calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A medida que la energía se transfiere o transforma, su calidad disminuye (segunda ley de la termodinámica). Por ejemplo, es imposible hacer funcionar un coche o una central eléctrica con el exceso de calor de otro. En consecuencia, siempre será necesario extraer nuevos combustibles fósiles. Además, el reciclaje de materiales también requiere energía, tanto en el proceso de reciclaje como en el transporte de los materiales reciclados y por reciclar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esto, los partidarios de la economía circular tienen una respuesta: pasaremos a la energía 100% renovable. Pero esto no hace que el círculo sea redondo: para construir y mantener las plantas de energías renovables y las infraestructuras que las acompañan, también necesitamos recursos (tanto energéticos como materiales). Además, la tecnología para recoger y almacenar la energía renovable se basa en materiales difíciles de reciclar. Por eso los paneles solares, los aerogeneradores y las baterías de iones de litio no se reciclan, sino que se depositan en vertederos o se incineran.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-entrada-supera-a-la-salida&#34;&gt;La entrada supera a la salida&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El tercer punto en hacer mella en la credibilidad de la economía circular es el mayor: el uso global de recursos -tanto energéticos como materiales- sigue aumentando año tras año. El uso de recursos creció un 1400% en el último siglo: de 7 gigatoneladas (Gt) en 1900 a 62 Gt en 2005 y 78 Gt en 2010. Esto supone un crecimiento medio de alrededor del 3% anual, más del doble del ritmo de crecimiento de la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El crecimiento hace imposible una economía circular, incluso si todas las materias primas fueran recicladas y todo el reciclaje fuera 100% eficiente. La cantidad de material usado que se puede reciclar siempre será menor que el material necesario para el crecimiento. Para compensar esto, tenemos que extraer continuamente más recursos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El crecimiento hace imposible una economía circular, incluso si todas las materias primas fueran recicladas y todo el reciclaje fuera 100% eficiente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La diferencia entre la demanda y la oferta es mayor de lo que parece. Si observamos el ciclo de vida completo de los recursos, queda claro que los defensores de una economía circular solo se centran en una parte muy pequeña de todo el sistema y, por lo tanto, malinterpretan la forma en que funciona.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;acumulación-de-recursos&#34;&gt;Acumulación de recursos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un segmento considerable de todos los recursos -aproximadamente un tercio del total- no se recicla, ni se incinera ni se vierte: se acumula en edificios, infraestructuras y bienes de consumo. En 2005, se utilizaron 62 Gt de recursos en todo el mundo. Tras restar las fuentes de energía (combustibles fósiles y biomasa) y los residuos del sector minero, las 30 Gt restantes se utilizaron para fabricar bienes materiales. De ellos, 4 Gt se utilizaron para fabricar productos que duran menos de un año (productos desechables).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los otros 26 Gt se acumularon en edificios, infraestructuras y bienes de consumo que duran más de un año. En el mismo año, se eliminaron 9 Gt de todos los recursos excedentes, lo que significa que las &amp;ldquo;existencias&amp;rdquo; de capital material aumentaron en 17 Gt en 2005. En comparación: el total de residuos reciclables en 2005 fue de solo 13 Gt (4 Gt de productos desechables y 9 Gt de recursos excedentes), de los cuales solo un tercio (4 Gt) puede reciclarse de forma efectiva.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aproximadamente un tercio de todos los recursos no se reciclan, ni se incineran, ni se vierten: se acumulan en edificios, infraestructuras y bienes de consumo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Solo 9 Gt se depositan en un vertedero, se incineran o se tiran, y es en estos 9 Gt en los que se centra la economía circular. Pero incluso si todo eso se reciclara, y si los procesos de reciclaje fueran 100% eficientes, el círculo seguiría sin cerrarse: seguirían siendo necesarias 63 Gt de materias primas y 30 Gt de productos materiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras sigamos acumulando materias primas, el cierre del ciclo de vida de los materiales sigue siendo una ilusión, incluso para los materiales que, en principio, son reciclables. Por ejemplo, los metales reciclados solo pueden abastecer el 36% de la demanda anual de metal nuevo, aunque el metal tenga una capacidad de reciclaje relativamente alta, en torno al 70%. Seguimos utilizando más materias primas en el sistema de las que pueden estar disponibles a través del reciclaje, por lo que sencillamente no hay suficientes materias primas reciclables para poner fin a la economía de extracción en continua expansión.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-verdadera-cara-de-la-economía-circular&#34;&gt;La verdadera cara de la economía circular&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un uso más responsable de los recursos es, por supuesto, una idea excelente. Pero para conseguirlo, no basta con reciclar y reutilizar. Dado que el 71% de todos los recursos no pueden reciclarse ni reutilizarse (el 44% son fuentes de energía y el 27% se añaden a las existencias) solo se pueden obtener mejores cifras reduciendo el uso total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, una economía circular exigiría que utilizásemos menos combustibles fósiles (que no es lo mismo que utilizar más energía renovable) y que acumulásemos menos materias primas en los productos básicos. Y lo que es más importante, tendríamos que fabricar menos cosas: menos coches, menos microchips, menos edificios. Esto supondría un doble beneficio: necesitaríamos menos recursos, mientras que la oferta de materiales desechados disponibles para su reutilización y reciclaje seguiría creciendo durante muchos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parece poco probable que los defensores de la economía circular acepten estas condiciones adicionales. El concepto de economía circular pretende alinear la sostenibilidad con el crecimiento económico, es decir, más coches, más microchips, más edificios. Por ejemplo, la Unión Europea afirma que la economía circular &amp;ldquo;fomentará el crecimiento económico sostenible&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso los objetivos limitados de la economía circular -reciclaje total de una fracción de los recursos- exigen una condición extra con la que los defensores probablemente no estarán de acuerdo: que todo vuelva a estar hecho con madera y metales simples, sin utilizar materiales sintéticos, semiconductores, baterías de iones de litio o materiales compuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Haas, Willi, et al. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/jiec.12244&#34;&gt;How circular is the global economy?: An assessment of material flows, waste production, and recycling in the European Union and the world in 2005&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Industrial Ecology 19.5 (2015): 765-777.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Murray, Alan, Keith Skene, and Kathryn Haynes. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1007/s10551-015-2693-2&#34;&gt;The circular economy: An interdisciplinary exploration of the concept and application in a global context&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Business Ethics 140.3 (2017): 369-380.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gregson, Nicky, et al. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/03085147.2015.1013353&#34;&gt;Interrogating the circular economy: the moral economy of resource recovery in the EU&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Economy and Society 44.2 (2015): 218-243.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krausmann, Fridolin, et al. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/early/2017/01/31/1613773114.short&#34;&gt;Global socioeconomic material stocks rise 23-fold over the 20th century and require half of annual resource use&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Proceedings of the National Academy of Sciences (2017): 201613773.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Korhonen, Jouni, Antero Honkasalo, and Jyri Seppälä. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1007/s10551-015-2693-2&#34;&gt;Circular economy: the concept and its limitations&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Ecological economics 143 (2018): 37-46.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fellner, Johann, et al. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.cec4europe.eu/fileadmin/user_upload/documents/Fellner_et_al_2017_%20JIEC_Present_Potentials_and_Limitations_of_a_Circular%20Economy%20with%20Respect%20to%20Primary%20Material%20Demand.pdf&#34;&gt;Present potentials and limitations of a circular economy with respect to primary raw material demand&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Industrial Ecology 21.3 (2017): 494-496.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reuter, Markus A., Antoinette van Schaik, and Miquel Ballester. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Markus_Reuter3/publication/323855448_Limits_of_the_Circular_Economy_Fairphone_Modular_Design_Pushing_the_Limits/links/5b1b6ab0a6fdcca67b6721e4/Limits-of-the-Circular-Economy-Fairphone-Modular-Design-Pushing-the-Limits.pdf&#34;&gt;Limits of the Circular Economy: Fairphone Modular Design Pushing the Limits&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; 2018&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reuter, M. A., and A. Van Schaik. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1007/s40831-014-0006-0&#34;&gt;Product-Centric Simulation-based design for recycling: case of LED lamp recycling&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Sustainable Metallurgy 1.1 (2015): 4-28.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reuter, Markus A., Antoinette van Schaik, and Johannes Gediga. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1007/s11367-015-0860-4&#34;&gt;Simulation-based design for resource efficiency of metal production and recycling systems: Cases-copper production and recycling, e-waste (LED lamps) and nickel pig iron&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; The International Journal of Life Cycle Assessment 20.5 (2015): 671-693.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo Hacer Todo Nosotros Mismos: Hardware Modular Abierto</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/open-source-consumer-goods_dithered.png" type="image/png" length="18540" ></enclosure>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/open-source-consumer-goods_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Volver a &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2012/02/the-art-of-producing-sustainable-consumer-goods-basketry/&#34;&gt;la artesanía tradicional&lt;/a&gt; es una manera de sabotear la sociedad de usar y tirar. En este artículo analizaremos otra posibilidad: el diseño de productos de consumo modulares, cuyas partes y componentes pueden ser reutilizados para el diseño de otros productos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iniciativas como OpenStructures, Grid Beam y Contraptor combinan la modularidad de sistemas como LEGO, Meccano y Erector con el poder colaborativo de historias digitales de éxito como Wikipedia, Linux o WordPress.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una economía basada en el concepto de reutilización no sólo podría ofrecernos importantes ventajas en términos de sostenibilidad, sino también un ahorro de dinero por parte de los consumidores, la aceleración de la innovación, y el desplazamiento de la fabricación fuera del ámbito de multinacionales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;productos-modulares&#34;&gt;Productos modulares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un sistema modular unificia las ventajas propias de la estandarización (la producción de piezas en grandes cantidades más baratas) con las de la customización (ya que una amplia diversidad de objetos únicos pueden producirse con relativamente pocas piezas). La modularidad puede darse en mayor o menor medida en muchos productos (como p.e. bicicletas y ordenadores) y sistemas (trenes y logística), pero los mejores ejemplos de sistemas modulares son los juguetes:  &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lego&#34;&gt;LEGO&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Meccano&#34;&gt;Meccano&lt;/a&gt;, y &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Erector_Set&#34;&gt;Erector&lt;/a&gt; (el nombre actual de la marca Meccano en Estados Unidos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LEGO, Meccano y Erector se componen de relativamente pocos bloques de construcción elementales, los cuales pueden utilizarse para construir varios objetos. Posteriormente, las partes pueden desmontarse y reutilizarse para construir algo totalmente diferente. Además de los bloques de construcción elementales, estas manufactureras han producido muchos más bloques de construcción específicos, que aunque son menos versátiles incrementan en mayor medida las posibilidades en cuanto a la customización.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/lego-modular_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En un set de LEGO, Meccano o Erector todos los bloques de construcción encajan entre ellos, puesto que están diseñados de acuerdo a un conjunto de reglas específicas. Los agujeros (Meccano y Erector) o pernos (LEGO) tienen un diámetro preciso y están separados entre sí a distancias específicas. Además, las dimensiones de los bloques de construcción se ajustan con precisión unos a otros. El éxito duradero de LEGO, Meccano y Erector (que aparecieron en el mercado en 1947, 1902 y 1911 respectivamente) se debe a que estas normas no han cambiado. Todos los nuevos bloques de construcción que han ido añadiéndose a lo largo de los años son compatibles con los ya existentes. Hoy en día, los niños pueden ampliar su colección de estos juguetes con la de sus padres o abuelos, y su coste en el mercado de segunda mano es similar a los recién comprados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;grid-beam-bit-beam-open-beam-maker-beam-and-contraptor&#34;&gt;Grid Beam, Bit Beam, Open Beam, Maker Beam and Contraptor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El mismo principio podría ser aplicado a los objetos de cada día, desde cafeteras hasta muebles, aparatos, coches y sistemas de energía renovable. Todo lo que necesitas es una estandarización en el diseño. Las reglas de elaboración pueden ser muy sencillas, como es el caso de Grid Beam. Este sistema de construcción modular, que se desarrolló en 1976, se fundamenta en un sistema de vigas con una geometría simple y un agujero de patrón repetitivo. Las vigas pueden estar hechas de madera, aluminio, acero o cualquier otro material.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/gridbeam-high-sleeper_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A pesar de la sencillez del diseño pueden construirse una gran variedad de objetos.  &lt;a href=&#34;http://www.gridbeam.com/&#34;&gt;Grid Beam&lt;/a&gt; se ha utilizado para elaborar todo tipo de muebles, invernaderos, construcciones para talleres y procesos industriales, molinos de viento, carretillas, maquinaria agrícola, vehículos, naves y edificios (en 2009 se publicó un libro sobre este sistema, &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20121221223034/http://www.gridbeam.com/a-revolution-in-diy-engineering/&#34;&gt;disponible online&lt;/a&gt;). Grid Beam se inspiró en un sistema concebido por Ken Isaacs en la década de 1950, &lt;a href=&#34;http://www.publiccollectors.org/LivingStructuresk_isaacs-1.pdf&#34;&gt;Living Structures&lt;/a&gt;, que utiliza vigas similares pero contienen sólo unos pocos agujeros.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/gridbeam-wheelbarrow_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años han aparecido varios sistemas que utilizan un conjunto de reglas muy similar, basado en un patrón repetitivo de agujeros. Bit Beam es básicamente una versión reducida de Grid Beam, destinado a la construcción de estructuras más pequeñas en madera de balsa, como un soporte portátil o un dispositivo de prototipo. &lt;a href=&#34;http://www.contraptor.org/&#34;&gt;Contraptor&lt;/a&gt; utiliza un enfoque similar, pero está dirigido a proporcionar marcos metálicos para la elaboración propia o DIY de impresoras 3D, fresadoras, o robótica. &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20121012191337/http://openbeamusa.com/&#34;&gt;OpenBeam&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.sparkfun.com/products/10540?&#34;&gt;MakerBeam&lt;/a&gt; también son sistemas constructivos modulares basados en normas muy sencillas; éstos no se basan en un agujero de patrón, sino que utilizan perfiles de aluminio de ranura en forma de T. &lt;a href=&#34;http://www.kickstarter.com/projects/1397854503/makeblock-next-generation-of-construct-platform&#34;&gt;Makeblock&lt;/a&gt; combina ambos enfoques e incluye módulos electrónicos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/bitbeam_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de estos sistemas de construcción se limitan al diseño de marcos. Sin embargo, hay un sistema que ofrece muchas más posibilidades, ya que se basa en un conjunto más sofisticado de reglas: &lt;a href=&#34;http://www.openstructures.net/&#34;&gt;OpenStructures&lt;/a&gt;. El proyecto se inició en Bruselas en 2007. A diferencia de todos los proyectos mencionados, OpenStructures se encuentra todavía en una fase experimental. Sin embargo, es lo suficientemente interesante como para mirar con mayor capacidad de detalle, porque muestra mejor hacia dónde pueden dirigirse los sistemas de construcción modular.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;openstructures&#34;&gt;OpenStructures&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La primera regla básica de OpenStructures es compartida con Grid Beam y sistemas similares: todas las partes están conectadas entre sí de tal manera que puedan ser fácilmente desmontadas, usando pernos y tornillos en lugar de clavos o pegamento. Sin embargo, el “lenguaje” de diseño OpenStructures es diferente: consiste en un sistema operativo de cuadrícula (denominado en inglés &amp;lsquo;OS grid&amp;rsquo;), que se construye alrededor de un cuadrado de 4×4 cm y es escalable. Los cuadrados se pueden subdividir o juntar para formar cuadrados más grandes, sin perder la compatibilidad entre ellos. La siguiente ilustración muestra nueve cuadrados completos de 4×4 cm cada uno en su conjunto.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/open-structures_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los bordes de los cuadrados marcan las líneas de corte (que definen las dimensiones de las piezas cuadradas), las diagonales determinan los puntos de unión, y los círculos definen los diámetros comunes. Como es el caso de LEGO, cualquier parte modular tiene que cumplir con al menos una de estas condiciones a fin de ser compatible con otras partes. Cualquiera de las dimensiones tiene que corresponder con las líneas horizontales y verticales; o los puntos de montaje deben estar espaciados de acuerdo con la cuadrícula, o los diámetros deben ser similares. A continuación se muestra una parte que cumple dos de las tres condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/open-structures2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si bien este conjunto de reglas es más sofisticado que el del sistema de Grid Beam, no es complicado. En cambio, permite el diseño de una mayor variedad de objetos, no sólo marcos cuadrados o rectangulares. En el transcurso de cinco años, OpenStructures ha producido objetos que van desde los aparatos domésticos a las cargobicicletas, maletas y muebles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sistemas-modulares-abiertos-libres-vs-cerrados&#34;&gt;Sistemas Modulares Abiertos (“libres”) VS Cerrados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pesar de las similitudes, hay una diferencia fundamental entre los sistemas modulares de construcción tales como OpenStructures, Grid Beam y Contraptor respecto a juguetes modulares como Lego, Meccano y Erector. El primer grupo está formado por sistemas modulares “libres” o “abiertos” donde todo el mundo puede diseñar y producir las piezas, mientras que el segundo consiste en sistemas modulares “cerrados”, en el que todas las piezas están diseñadas y producidas por un fabricante. Los Sistemas Modulares Cerrados producen piezas uniformes. Por ejemplo, todos los bloques de construcción de LEGO son de plástico. LEGO no produce bloques de construcción de madera, aluminio, vidrio o cerámica. Hay una gama limitada de colores. Y debido a que LEGO es un sistema cerrado, a nadie más se le permite producir piezas de LEGO.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/os_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Existen sistemas constructivos modulares que funcionan según los mismos principios, como los &lt;a href=&#34;http://www.8020.net/&#34;&gt;perfiles T&lt;/a&gt; realizados por 80/20 inc. Sin embargo, en los sistemas de construcción modular que hemos introducido anteriormente, cualquiera puede diseñar y producir las piezas, siempre y cuando éstas sean compatibles con el conjunto básico de reglas. Nos encontramos con el mismo método que sigue el software libre, como Linux (un sistema operativo), OpenOffice (software de oficina) o WordPress (una plataforma de blogs). El código informático para estos sistemas está siendo escrito por una gran cantidad de personas, quienes entre todos construyen una parte de algo más grande. Debido a que todos los participantes se adhieren a un conjunto básico de normas, una gran cantidad de personas pueden, independientemente unos de otros, añadir piezas intercompatibles.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los productos de consumo basados en un sistema modular libre pueden fomentar la innovación rápida, sin el inconveniente de malgastar energía y materiales.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un sistema modular abierto tiene muchas ventajas sobre un sistema modular cerrado. Dado que cualquiera puede diseñar piezas en un sistema abierto, genera una diversidad mucho mayor de piezas: se pueden hacer en diferentes colores y materiales, y ninguno de los productores puede establecer un precio fijo para todos los consumidores. Y debido a que muchos diseñadores revisan, adaptan y mejoran el trabajo de los demás constantemente, se acelera la innovación. Todos los sistemas de software libre descritos anteriormente son, sin duda, mejor que sus equivalentes de código cerrado, y algunos de ellos han disfrutado de mayor éxito. Un sistema modular cerrado sólo tiene una ventaja: el que tiene la propiedad intelectual tiene mucho dinero.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bienes-de-consumo-sostenibles&#34;&gt;Bienes de consumo sostenibles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los sistemas constructivos modulares fomentan la reutilización de partes físicas, y por lo tanto constituyen una alternativa sostenible a nuestro sistema actual de producción de bienes de consumo. La mayoría de los productos que compramos terminan en vertederos o incineradoras en de un par de años como máximo. Esto es debido a que la mayoría de los fabricantes anima a los consumidores a reemplazar sus productos lo antes posible, ya sea mediante el diseño de objetos que se desechan fácilmente, o bien mediante la introducción de nuevas generaciones de productos que dejen obsoletos los productos de una generación inmediatamente anterior. Este enfoque no sólo genera una enorme acumulación de residuos, sino que derrocha una cantidad de energía y materias primas igualmente masiva.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/part-os-grid_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los productos de consumo basados en un sistema modular libre pueden fomentar la innovación rápida, sin el inconveniente de perder la energía y los materiales. Las piezas de una generación obsoleta de productos pueden ser utilizadas para diseñar la próxima generación, o algo completamente diferente. Por otra parte, los objetos modulares se han incorporado en cuanto a reparabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los sistemas de construcción modular libres podrían acelerar la difusión de bajas tecnologías, tales como &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2011/05/pedal-powered-farms-and-factories-the-forgotten-future-of-the-stationary-bicycle/&#34;&gt;máquinas de pedal con motor&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2011/07/the-bright-future-of-solar-thermal-powered-factories/&#34;&gt;colectores solares térmicos&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/&#34;&gt;cargociglos&lt;/a&gt;. La construcción de un molino de viento o una cargobicicleta es mucho más rápida cuando se utilizan piezas modulares en vez de carpintería o soldadura, y no hay necesidad de costosas herramientas o técnicas especiales. Los errores se pueden corregir fácilmente – con tan sólo desenroscar unos tornillos y volver a empezar. También sería interesante ver la combinación de piezas modulares con el proyecto de un hardware libre, como el &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2011/05/how-to-build-your-own-industrial-civilization.html&#34;&gt;Global Village Construction Set&lt;/a&gt;, que genera muchos diseños interesantes, pero hace un uso limitado de la modularidad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;circulación-de-componentes&#34;&gt;Circulación de componentes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Mientras que eBay proporciona una circulación de objetos, y de la cuna a la cuna proporciona una circulación de materiales, los sistemas de construcción modulares proporcionan una circulación de piezas y componentes”, dice Thomas Lommée, el creador de OpenStructures. “Nuestra ambición es crear rompecabezas en lugar de objetos estáticos. El sistema debería generar objetos de los que no ya no estén del todo claro quiénes los diseñaron. Un objeto evoluciona a medida que se toma en las manos de más diseñadores.”&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/kitchen-appliances-open-structures_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los electrodomésticos de cocina que se han diseñado en el contexto del proyecto son buenos ejemplos. Un par de piezas fueron hechas inicialmente para un molinillo de café, las cuales fueron utilizadas, junto con las piezas nuevas, por otro diseñador para construir una máquina de café. A continuación, este aparato fue desarrollado en un dispositivo de purificación de agua por un tercer diseñador. La botella de plástico que servía como contenedor de agua fue reemplazada por una botella de vidrio que contiene un filtro de arcilla. Thomas Lommée: “Al agregar o quitar componentes, o mediante el uso de una manera diferente, lo que se obtiene es una familia de objetos”.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cargociclo&#34;&gt;Cargociclo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Otro prototipo que se originó en el proyecto es el cargociclo. La parte trasera es aserrada a través del cuadro de una bicicleta estándar, el fin del cual es compatible con el sistema operativo de cuadrícula. Esto significa que la parte delantera del ciclo puede ser construida de forma modular. El diseñador Jo Van Bostraeten aprovechó esta oportunidad para diseñar tanto una cargobicicletas como un cargotriciclo (este último lleva una impresora 3D), y la cosa no acaba ahí. Junto con Lommée, también construyó un bloque de motor modular. La unidad consta de un motor eléctrico y las ruedas, en la parte superior de las cuales una unidad similar que contenga una batería se puede colocar. Puesto que las unidades son compatibles con el sistema operativo de cuadrícula, se pueden acoplar a la parte frontal del cargociclo, resultando un vehículo motorizado de carga completamente modular.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/cargo-cycle_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La última “familia” de los objetos que ha salido de este proyecto está dirigido a los niños. Es preciso destacar que esta colección surgió de uno de los componentes del cargociclo—el contenedor. Se construye a partir de piezas modulares que pueden ser atornilladas juntas, y por lo tanto se pueden combinar de diferentes maneras. Un par de diseñadores se inició conaquellas piezas, que resultaron (entre otras cosas) en un trineo, un asiento, una excavadora de juguete, y un columpio. Cuando el niño llega a la adolescencia, las piezas pueden ser utilizadas para hacer una maleta o una caja de herramientas, o formar parte de un cargociclo que podría ayudarle a &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/&#34;&gt;ganar un poco de dinero&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/open-source-objects_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Más interesante que los objetos en sí mismos, es su sistema de apoyo a los usuarios. Grid Beam es, obviamente, un producto de la era pre-Internet. A aquellos que quieran copiar un diseño se les anima a mirar una foto de la creación de otra persona y “contar los agujeros”. OpenStructures, por otro lado, descansa en gran medida gracias al soporte a los usuarios online. La reutilización de partes se ve facilitada por una base de datos online que se puede utilizar de tres maneras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, puedes solicitar un resumen de &lt;a href=&#34;https://openstructures.net/applications&#34;&gt;todos los objetos&lt;/a&gt; que fueron diseñados en base a la red del sistema operativo. En la página web dedicada a cada objeto se muestran las partes y componentes de los que está hecho. En segundo lugar, puedes solicitar un resumen de &lt;a href=&#34;https://openstructures.net/parts&#34;&gt;todas las piezas&lt;/a&gt; que fueron diseñadas en base a la red del sistema operativo. La página web de cada pieza muestra qué componentes y objetos podrían servir. En tercer lugar, puedes solicitar un resumen de &lt;a href=&#34;http://openstructures.net/pages/11/components&#34;&gt;todos los componentes&lt;/a&gt;. La página web de cada componente muestra sus partes y los objetos que se pueden utilizar para ello.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La construcción modular abierta no significa que todos deberíamos hacer nuestros bienes de consumo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La página web para cada pieza, componente y objeto también proporciona información adicional: las dimensiones, los materiales, el nombre del diseñador, la licencia y la información del pedido. Además, todas las partes y componentes reciben un número de serie. Esto significa que después de que un objeto modular esté desmontado, el número de serie de cada pieza y componente se puede introducir en la base de datos para ver qué más se puede hacer con él. Las piezas que faltan se pueden obtener a través de la base de datos: ya sea realizando el pedido en línea, buscando la dirección de una tienda donde se vendan, o bien descargando el diseño digital y realizándolas uno mismo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-todo-el-mundo-es-diseñador&#34;&gt;No todo el mundo es diseñador&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La construcción modular abierta no significa que todos deberíamos hacer nuestros propios productos de consumo. Un objeto como una cafetera o un banco de trabajo podría obtenerse al menos de tres maneras. La primera, el consumidor puede descargar el diseño digital y montar el objeto con piezas que él o ella compre, reutilice o elabore mediante una impresora 3D o cortadora láser, ya sea en casa, en un laboratorio o en un taller. También puede ocurrir en una forma de moda más propia de la baja tecnología, como es el caso de la Grid Beam: el consumidor compra vigas de madera o metal, y &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2010/12/hand-powered-drilling-tools-and-machines/&#34;&gt;perfora los agujeros él mismo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/modular-parts-water-boiler_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Una segunda opción es que una empresa compre la licencia del diseño (si no es gratis) y lo convierta en un juego de construcción, comparable a un kit de Lego, Meccano o Erector. En ese caso, el consumidor no tendrá que buscar las piezas, pero sí deberá montar él mismo el producto, como pasaría al montar un mueble de IKEA. Del mismo modo, una empresa podría ofrecer un kit de construcción más general, que pudiera utilizarse para hacer lo que uno quisiera, como una caja de ladrillos básicos LEGO. Beam Bit, Contraptor, Open Beam, Maker Beam y, &lt;a href=&#34;http://news.cnet.com/8301-32973_3-57440288-296/after-more-than-30-years-grid-beam-modular-construction-system-comes-to-market&#34;&gt;recientemente&lt;/a&gt;, Grid Beam ofrecen una o varias opciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tercera posibilidad es que un fabricante coloque el objeto en el mercado como un producto montado y acabado. La máquina de café o la mesa de trabajo entonces serían vendidos y comprados como cualquier otro producto de hoy, pero pueden ser desmontados después de su uso, y sus partes pueden volver a ser utilizadas para otros objetos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;modelo-económico-quién-produce-los-componentes&#34;&gt;Modelo Económico: ¿Quién produce los componentes?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mientras que el proceso de diseño en OpenStructures y otros sistemas de construcción modulares libres es idéntico a la de los productos digitales tales como Wikipedia, Linux o WordPress, también hay una diferencia fundamental. El código de ordenador y texto digital se acumula sin costes de material. No así es el caso de los objetos. Este hecho hace el hardware modular libre más difícil, pero también crea oportunidades económicas. Es difícil hacer dinero con el software libre o la escritura en línea. Sin embargo, en el caso de un sistema modular libre para los objetos, alguien tiene que proporcionar los materiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es importante que las piezas sean producidas por el mayor número posible de fabricantes, permitiendo su disponibilidad en todo el mundo. De otra manera, los costes de envío podrían incrementarse tanto que un objeto modular se volvisese demasiado caro.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/modular-toaster_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Hay muchas oportunidades de hacer dinero con un modelo de construcción modular libre. Un fabricante puede elegir producir una pieza en la que ve potencial económico. Otro fabricante puede optar por vender un kit de construcción o de un producto acabado de un diseño que piensa que va a vender. Un diseñador puede ganar dinero mediante la subida a la red de un diseño que podría ser libre de descarga para uso personal, pero no para uso comercial. Un fabricante que quiera comercializar este diseño, a continuación, puede comprar la licencia del diseño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los artesanos pueden centrarse en el diseño de piezas exclusivas, hechas a mano en materiales especiales, que son compatibles con los elementos populares producidos en masa. Otros pueden iniciar un Fab Lab o tienda de tecnología, donde la gente puede crear sus propios objetos modulares por una cuota mensual. En resumen, un sistema de construcción modular abierto ofrece oportunidades económicas para todos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;economía-colaborativa&#34;&gt;Economía Colaborativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“No es nuestra ambición construir una gigantesca fábrica que produzca todas las piezas posibles”, señala Lommée. “OpenStructures no debe convertirse en un IKEA modular. Nuestro objetivo es la creación de un sistema económico colectivo, donde un productor se beneficie de la producción de otro fabricante. Porque las piezas que sean hechas por uno, podrían ser utilizadas por otros. Lo que nos gustaría ver, calles llenas de pequeñas tiendas donde todo el mundo genere su propia pequeña parte de un sistema mayor, una economía colaborativa, donde los pequeños productores, trabajadores por cuenta propia tengan su lugar. No se trata un jugador grande que lo haga todo. La dimensión social es muy importante.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/contraptor-parts_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;“Si IKEA quiere vender un producto que sea compatible con nuestro sistema, entonces eso está bien en lo que a mí respecta. Pero el sistema sólo puede funcionar si se mantiene abierto. Mientras mayor se haga, más fácil será para una pequeña empresa o un artesano formar parte de ella. La ambición es comenzar un rompecabezas universal de colaboración que permita a la más amplia gama de personas—desde artesanos hasta multinacionales—diseñar, construir e intercambiar la más amplia gama de piezas y componentes modulares&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;organizar-la-reutilazión&#34;&gt;Organizar la reutilazión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aparte de un lenguaje de diseño (la cuadrícula OS) y una base de datos online, OpenStructures también ha creado un prototipo de una nave en Bruselas. Este tipo de lugar debe convertirse en el eje de organización de la reutilización de partes y componentes. Piensa en un laboratorio de fabricación o en un taller de tecnología, pero combinado con el almacenamiento de piezas modulares. Si un producto modular ya no se necesita más, y al propietario no le apetece usar las piezas para construir algo nuevo, él o ella lo lleva a uno de estos lugares, donde es desmontado y sus componentes, almacenados.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un sistema de construcción modular abierto ofrece oportunidades económicas para todos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otras personas podrían venir a este lugar para comprar componentes, o para utilizarlos en ese mismo sitio para construir algo nuevo. Como Lommée dice: “No todo el mundo tiene que hacer sus propios productos, pero después de la vida útil, un producto modular siempre acaba en manos de un grupo de personas al que les guste construir cosas.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque todavía está en una fase experimental, OpenStructures es, con mucho, el sistema modular abierto más ambicioso y completo diseñado hasta la fecha. Sin embargo, al ser un proyecto europeo, sigue el sistema métrico internacional, mientras que el mucho más antiguo Grid Beam sigue el sistema imperial. Los dos sistemas no son compatibles. Ante la creciente aparición de más y más sistemas modulares libres, ¿no sería importante proporcionar compatibilidad entre todos ellos?&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/makeblock_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Lommée no lo cree así: “La mayoría de estos sistemas están diseñados para diferentes aplicaciones; por ejemplo, Contraptor pretende precisión, ya que las piezas se usan para construir robots, y otras máquinas sofisticadas. La estética no es claramente importante. Soy un diseñador, así que lo que me interesa especialmente no es si un sistema modular puede generar objetos bellos, sino las cosas que se quieran poner en su interior. También está &lt;a href=&#34;http://www.wikispeed.com&#34;&gt;Wikispeed&lt;/a&gt;, por ejemplo, que se concentra en el desarrollo de un coche modular. &lt;a href=&#34;http://www.arduino.cc/&#34;&gt;Arduino&lt;/a&gt; está orientado a la electrónica. No creo que todos estos sistemas modulares tengan que ser compatibles entre sí porque las aplicaciones son muy diferentes.”&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2012/12/how-to-make-everything-ourselves-open-modular-hardware/images/dithers/openbeam_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A continuación nos explica por qué eligió el sistema métrico. “He estado dudando mucho sobre esto. Pero al final decidí que el sistema métrico es más fácil para trabajar. Y creo que el mundo es lo suficientemente grande para los dos sistemas—basta con ver la variedad de estándares de energía que están en uso. Alguien ha desarrollado una versión europea de Contraptor, en base al sistema métrico y compatible con el sistema operativo de cuadrícula (OS grid). Y siempre es posible diseñar un acoplamiento entre dos sistemas, de manera que puedan utilizarse juntos. Por otro lado, vivimos en un mundo de redes en el que todo está interconectado y copiado. A menudo, esto significa que cuando compiten diferentes patrones, sólo uno sobrevive. Y éste no es necesariamente el mejor. Voy a cruzar los dedos.”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
