<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Italiano</title>
    <link>/it/tags/thermal-insulation/</link>
    <description>Questo e un sito a energia solare, il che vuol dire che a volte va offline.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>it</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/it/tags/thermal-insulation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Energia Solare Diretta: off-grid senza batterie</title>
      <link>/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/</link>
      
      <enclosure url="/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/direct-solar-office_dithered.png" type="image/png" length="48549" ></enclosure>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/direct-solar-office_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: un laptop alimentato direttamente dall&amp;amp;rsquo;energia solare. Foto: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: un laptop alimentato direttamente dall&#39;energia solare. Foto: Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le installazioni solari convenzionali non mettono in discussione la nostra dipendenza dai combustibili fossili e lo stile di vita ad alto consumo di energia che ne deriva. Sia i pannelli solari sui tetti che gli impianti solari su larga scala sono in grado di fornire tutta l’energia che desideriamo, anche quando il sole non splende. Ciò accade perché questi sistemi utilizzano la rete elettrica centrale, che dipende in gran parte da combustibili fossili, come una sorta di batteria per far fronte alle carenze di energia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebbene i pannelli solari collegati alla rete possano ridurre il consumo di combustibili fossili delle centrali termoelettriche, questi risparmi sono almeno in parte compensati dai combustibili fossili aggiuntivi necessari per costruire e mantenere quella che è essenzialmente &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2017/09/how-not-to-run-a-modern-society-on-solar-and-wind-power-alone/&#34;&gt;un’infrastruttura a doppia energia&lt;/a&gt;. La combinazione di energia solare ed eolica può aumentare ulteriormente la quota di energia rinnovabile nella rete elettrica, ma ciò richiede un ulteriore sviluppo delle infrastrutture. Oltre all’energia, ciò richiede ulteriormente molto tempo e denaro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sostituzione delle centrali elettriche alimentate a combustibili fossili con sistemi di accumulo dell’energia, in modo che l’elettricità in eccesso generata nelle giornate soleggiate possa essere immagazzinata per quando il sole non c’è o non è abbastanza, incontra lo stesso problema. Lo stoccaggio dell’energia, sia integrato in una rete elettrica che localizzato presso le singole abitazioni (sistemi off-grid), è molto costoso da costruire e mantenere e &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2015/05/how-sustainable-is-stored-sunlight/&#34;&gt;consuma grandi quantità di carbonio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;impianto-solare-autonomo&#34;&gt;Impianto solare autonomo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La produzione di pannelli solari ovviamente &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2015/04/how-sustainable-is-pv-solar-power/&#34;&gt;consuma grandi quantità di denaro ed energia&lt;/a&gt;. Tuttavia, i costi finanziari ed energetici dell’infrastruttura di backup associata sono molto più elevati. Per gli impianti solari collegati alla rete, questi costi sono molto difficili da calcolare con precisione, mentre per gli impianti solari autonomi (senza connessione alla rete e con proprio accumulo di energia) è molto più semplice. Prenderò quindi come esempio il piccolo impianto solare autonomo che alimenta il mio soggiorno a Barcellona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo sistema è composto da due pannelli solari da 50W sul balcone, una batteria al piombo da 100 Ah ed un regolatore di carica da 10A. L&amp;rsquo;energia generata viene utilizzata, tra le altre cose, per l&amp;rsquo;illuminazione, l&amp;rsquo;impianto musicale, la ricarica di laptop e altri dispositivi elettronici. L&amp;rsquo;investimento finanziario iniziale è stato di 340 euro: 120 euro per i pannelli solari, 170 euro per la batteria e 50 euro per il regolatore di carica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma mentre i pannelli solari dovrebbero durare 30 anni e il regolatore di carica circa 10 anni, devo sostituire la batteria al piombo in media ogni tre-cinque anni. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; In un ciclo di vita di 30 anni, i costi ammontano a 120 euro per i pannelli solari, 150 euro per i regolatori di carica e, nella migliore delle ipotesi, a 1.020 euro per le batterie. Le batterie (e i relativi regolatori di carica) rappresentano quindi circa il 90% dei costi totali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo stoccaggio dell’energia domina anche l’energia “incorporata” dell’impianto (e le conseguenti emissioni di carbonio). Per produrre la mia batteria al piombo sono stati necessari 1.200 megajoule (MJ) di energia. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Su una durata di 30 anni (sei batterie nella migliore delle ipotesi), ciò equivale a 7.200 MJ. I tre regolatori di carica aggiungono altri 360 MJ nel corso di 30 anni, portando il consumo energetico totale per il sistema di batterie a 7.560 MJ. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La produzione dei pannelli solari, invece, costa solo 2.275 MJ su un totale di 9.835 MJ. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; In conclusione: oltre il 75% del consumo totale di energia fossile è dovuto allo stoccaggio dell&amp;rsquo;energia.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/balcony-system-from-outside_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: a destra sul balcone ci sono i due pannelli solari da 50 W che alimentano il soggiorno del mio appartamento. Accanto c&amp;amp;rsquo;è il pannello solare da 30 W che fa funzionare questo sito. Foto: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: a destra sul balcone ci sono i due pannelli solari da 50 W che alimentano il soggiorno del mio appartamento. Accanto c&#39;è il pannello solare da 30 W che fa funzionare questo sito. Foto: Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/structure-for-solar-panels-balcony_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: La struttura dei pannelli solari, realizzata con legno di scarto. Foto: Kris De Decker.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: La struttura dei pannelli solari, realizzata con legno di scarto. Foto: Kris De Decker. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/100ah-battery_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: la batteria al piombo da 100 Ah che alimenta il soggiorno dopo il tramonto. Foto: Kris De Decker.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: la batteria al piombo da 100 Ah che alimenta il soggiorno dopo il tramonto. Foto: Kris De Decker. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Altri tipi di batterie non cambierebbero significativamente questo risultato. Per un sistema off-grid simile con batterie agli ioni di litio, l’accumulo di energia rappresenterebbe circa il 95% del costo totale (che è quasi il doppio di quello di un sistema con batterie al piombo). Supponendo una durata ottimistica (10 anni), e includendo i regolatori di carica, lo stoccaggio dell’energia al litio rappresenta circa il 70% dell’energia investita in un sistema di rete solare. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Per le batterie al nichel-ferro, lo stoccaggio dell&amp;rsquo;energia rappresenterebbe l&#39;85% del costo totale del ciclo di vita (non vi sono dati sui costi energetici). &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche le dimensioni e l’ubicazione dell’impianto solare non comportano alcuna differenza. Un sistema più grande necessita di più pannelli solari, ma anche di batterie più grandi e di regolatori di carica più costosi e potenti. I rapporti rimangono gli stessi. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; L&amp;rsquo;unico fattore che può attribuire ai pannelli solari una quota leggermente maggiore del costo totale sono le strutture su cui essi sono montati. Non ne tengo conto perché li ho costruiti io stesso con legno di scarto. Se però i pannelli solari vengono montati su un tetto, una soluzione fai da te è meno semplice. Anche in questo caso tuttavia, il costo dello stoccaggio dell’energia rimane di gran lunga la considerazione più importante.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;energia-solare-diretta-molto-più-economica-e-sostenibile&#34;&gt;Energia solare diretta: molto più economica e sostenibile&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A differenza dei combustibili fossili, il sole e il vento non sono disponibili su richiesta. Il problema con il nostro approccio all’energia rinnovabile è che &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2018/12/keeping-some-of-the-lights-on-redefining-energy-security/&#34;&gt;insistiamo sul fatto che l’energia dovrebbe essere sempre infinitamente disponibile&lt;/a&gt;, indipendentemente dal tempo, dalle stagioni o dall’ora del giorno. Far corrispondere la domanda di energia all’offerta, &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/&#34;&gt;come è stato fatto in passato&lt;/a&gt;, porterebbe a drastiche riduzioni del costo e dell’uso dei combustibili fossili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ad esempio, se rinunciassi all’accumulo in batteria del mio impianto solare, il mio sistema diventerebbe circa 10 volte più economico: 120 euro invece di 1.290 euro su una durata di 30 anni. In alternativa, potrei spendere 1.290 euro solo per i pannelli solari, che mi darebbero un impianto solare da 1.075 watt. Si tratta di una capacità dieci volte superiore a quella dell’installazione con batterie, più di quella che starebbe sul balcone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Senza batteria e regolatore di carica anche il costo energetico dell&amp;rsquo;impianto scende da 9.835 MJ a 2.275 MJ. In altre parole, potrei generare almeno quattro volte più energia solare con lo stesso investimento in combustibili fossili.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;come-può-essere-pratica-lenergia-solare-diretta&#34;&gt;Come può essere pratica l’energia solare diretta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Per ora è tutto in regola, ma il sole non splende dopo il tramonto e la quantità di energia solare varia durante il giorno e nel corso dell&amp;rsquo;anno. Allora come può l’utilizzo di pannelli solari senza batterie (o altre infrastrutture di backup nel caso di installazioni connesse alla rete) essere pratico?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per rispondere a questa domanda, ci rivolgiamo a un pioniere dell’“energia solare diretta”: la &lt;em&gt;Living Energy Farm&lt;/em&gt;. Questa comunità di educazione ambientale nello stato americano della Virginia è completamente “off-the-grid” grazie all’energia solare, ma solo il 10% dell’energia solare generata passa attraverso una batteria (nichel-ferro). Tuttavia, i pannelli solari forniscono energia a diverse case, a una cucina comune, a un’officina metallurgica e a una fattoria. &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/living-energy-farm-map_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: energia solare diretta presso la Living Energy Farm.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: energia solare diretta presso la Living Energy Farm. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;impianto solare è in funzione dal 2011 ed è costituito da sistemi separati con una potenza di picco totale di 1.400 Watt. &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; In confronto, la potenza di picco media di un impianto solare residenziale nel Regno Unito e negli Stati Uniti, per una famiglia, è rispettivamente di 4.000 watt e 6.500 watt. Come nel mio appartamento, anche la Living Energy Farm utilizza l&amp;rsquo;energia con parsimonia, ma ci sono altri motivi per cui l’utilizzo di batterie è pressoché nullo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;alcuni-elettrodomestici-vengono-utilizzati-solo-durante-il-giorno&#34;&gt;Alcuni elettrodomestici vengono utilizzati solo durante il giorno&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un primo motivo è evidente: alcuni apparecchi e macchinari elettrici vengono utilizzati solamente durante il giorno. Questo vale, ad esempio, per tutte le macchine dell&amp;rsquo;officina metallurgica, tra cui sega a nastro, compressore, smerigliatrice, sega circolare, tornio, fresatrice e trapano. Ciò vale anche per le macchine agricole come i mulini per cereali e le pompe per pozzi profondi. Collegate direttamente ai pannelli solari, queste macchine offrono tutte le funzionalità della moderna tecnologia alimentata dalla rete, con l’eccezione che possono essere utilizzate solo durante il giorno. &lt;sup id=&#34;fnref1:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su scala molto più piccola, ho utilizzato l&amp;rsquo;energia solare diretta per un saldatore, una pistola per colla e una pompa per l&amp;rsquo;irrigazione (per il balcone) a casa. Altri esempi di elettrodomestici e macchine che potrebbero essere utilizzati solo durante il giorno includono l’aspirapolvere, le macchine da cucire, le lavatrici, la console di gioco, il laser cutter e le stampanti 3D. Non è così difficile immaginare una società moderna in cui attività quali passare l’aspirapolvere e il fai da te si svolgono solo durante il giorno. Non è affatto un ritorno al Medioevo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/shop-tools-living-energy-farm_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: diversi strumenti del laboratorio presso la Living Energy Farm, la maggior parte dei quali funziona con energia solare diretta. Immagine: Alexis Zeigler.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: diversi strumenti del laboratorio presso la Living Energy Farm, la maggior parte dei quali funziona con energia solare diretta. Immagine: Alexis Zeigler. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/metal-lathe-living-energy-farm_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: tornio per metalli alimentato direttamente dall&amp;amp;rsquo;energia solare, Living Energy Farm. Immagine: Alexis Zeigler.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: tornio per metalli alimentato direttamente dall&#39;energia solare, Living Energy Farm. Immagine: Alexis Zeigler. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/direct-soldering-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: saldatura con energia solare diretta. Foto: Marie Verdeil. Guarda il video.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: saldatura con energia solare diretta. Foto: Marie Verdeil. [Guarda il video](https://www.youtube.com/watch?v=qozZCJU4IOc). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Inoltre, non tutti gli elettrodomestici richiedono un&amp;rsquo;attenzione costante. Lavatrici o lavastoviglie che si attivano automaticamente quando splende il sole sono spesso citate come esempi di applicazioni di una rete elettrica “intelligente”. Tuttavia questo approccio si basa su un’ampia infrastruttura di trasmissione elettrica, reti di comunicazione ed elettrodomestici ricchi di componenti elettronici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al contrario, in un approccio solare diretto e decentralizzato, l’intelligenza è fornita dal sole e dalla rotazione del pianeta. Una lavatrice o lavastoviglie ad energia solare diretta può essere completamente caricata e accesa la sera. Al mattino poi la macchina si avvia “automaticamente”. Puoi anche utilizzare i timer (elettronici o meccanici) per far funzionare diversi apparecchi uno dopo l&amp;rsquo;altro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La misura in cui le nubi costituiscano un ulteriore limite per un impianto solare diretto dipende dalle dimensioni dei pannelli solari. Raddoppiare l’area dei pannelli solari garantisce energia solare sufficiente durante una copertura nuvolosa moderata, mentre l’installazione rimane molto più economica e sostenibile di un sistema con batterie o altre infrastrutture di backup.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un’area ancora più ampia di pannelli solari potrebbe fornire energia sufficiente anche durante una fitta copertura nuvolosa, ma aumentando di dieci volte le dimensioni del sistema si riporta il costo al livello di un sistema autonomo con batterie. Quadruplicare l’area rende il sistema nuovamente dipendente dai combustibili fossili.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;molti-elettrodomestici-sono-già-dotati-di-batterie&#34;&gt;Molti elettrodomestici sono già dotati di batterie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;energia solare diretta non esclude l&amp;rsquo;uso degli apparecchi elettrici dopo il tramonto. Come già accennato, la Living Energy Farm dispone di un modesto sistema di batterie che fornisce energia, tra le altre cose, a luci, ventilatori e dispositivi elettronici dopo il tramonto.  &lt;sup id=&#34;fnref2:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Inoltre, molti elettrodomestici moderni sono già dotati di accumulatori di energia integrati. Questo vale per tutti i tipi di veicoli elettrici, la maggior parte dei gadget elettronici e vecchi apparecchi elettrici con batterie AA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di conseguenza, questi tipi di dispositivi possono essere caricati con l&amp;rsquo;energia solare diretta durante il giorno e poi utilizzati per diverse ore dopo il tramonto grazie alla batteria integrata. In combinazione con un power-bank agli ioni di litio, un pannello solare diretto può consentire anche di caricare i dispositivi USB dopo il tramonto. Questa strategia può funzionare anche per l&amp;rsquo;illuminazione, poiché esistono molte lampade alimentate a batteria che si possono utilizzare come moderne torce, appese in diversi punti di stanze ed edifici.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/solar-phone-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: un telefono cellulare alimentato direttamente dall&amp;amp;rsquo;energia solare. Foto: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: un telefono cellulare alimentato direttamente dall&#39;energia solare. Foto: Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, esternalizzare lo stoccaggio dell’energia chimica al dispositivo non è l’opzione più sostenibile. La produzione di batterie agli ioni di litio richiede combustibili fossili che, a differenza delle batterie al piombo, non vengono riciclati. La soluzione migliore, ovviamente, è ridurre l’uso dei dispositivi elettrici. Caricarle con l’energia solare diretta è comunque molto più sostenibile ed efficiente che tramite altre batterie o una rete elettrica alimentata a combustibili fossili. Se utilizziamo dispositivi ad alta tecnologia, preferibilmente nel modo più intelligente possibile.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;accumulo-di-energia-non-elettrica&#34;&gt;Accumulo di energia non elettrica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un terzo motivo per cui l’energia solare diretta è più pratica di quanto sembri inizialmente è che alcuni apparecchi elettrici possono essere utilizzati dopo il tramonto grazie all’accumulo di energia termica. Questo è molto più economico e sostenibile rispetto allo stoccaggio dell’energia elettrica. Lo stoccaggio dell’energia termica è già abbastanza consolidato per i sistemi di riscaldamento degli ambienti e dell’acqua, che immagazzinano l’acqua riscaldata dal sole in una caldaia isolata o (solo per il riscaldamento degli ambienti) nell’involucro dell’edificio. Non è sorprendente che la Living Energy Farm disponga di tali sistemi, l’energia solare termica fornisce acqua calda anche nel mio appartamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo stesso approccio però funziona anche per due importanti elettrodomestici che devono funzionare dopo il tramonto e che consumano molta elettricità: il frigorifero e il fornello. Invece di immagazzinare l’elettricità proveniente da un pannello solare in una batteria, per poi alimentare un frigorifero o un fornello dopo il tramonto, questi apparecchi della Living Energy Farm utilizzano l’isolamento termico. Ciò mantiene il calore all&amp;rsquo;interno (nel caso del fornello) o all&amp;rsquo;esterno (nel caso del frigorifero) quando non c&amp;rsquo;è alimentazione elettrica. L&amp;rsquo;isolamento termico garantisce inoltre un&amp;rsquo;elevatissima efficienza energetica, che significa che ciascuno di questi apparecchi può già funzionare con un pannello solare da soli 100-200 watt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-frigorifero-ad-energia-solare-diretta&#34;&gt;Un frigorifero ad energia solare diretta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;È perfettamente possibile collegare un frigorifero o un congelatore convenzionale direttamente a un pannello solare, ma un apparecchio del genere si riscalderebbe molto rapidamente di notte. Anche i frigoriferi più efficienti dal punto di vista energetico hanno uno spessore isolante relativamente limitato (solitamente 2,5 cm). Tuttavia, se lo spessore dell&amp;rsquo;isolamento viene aumentato a circa 12,5 cm, il consumo energetico di un frigorifero si riduce di quattro volte. &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La capacità di raffreddamento passivo di un frigorifero può essere ulteriormente aumentata aggiungendo massa termica sotto forma di un serbatoio dell&amp;rsquo;acqua all&amp;rsquo;interno dell&amp;rsquo;apparecchio. Durante il giorno il pannello solare raffredda l&amp;rsquo;acqua o la converte in ghiaccio. Di notte, quest&amp;rsquo;acqua fredda o ghiaccio rallenta il riscaldamento del frigorifero. &lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche un frigorifero ad energia solare diretta si apre nella parte superiore, non nella parte anteriore. L&amp;rsquo;aria fredda è pesante e si perde molta meno energia quando qualcuno apre la porta. Tutte queste scelte progettuali si sommano ad un’efficienza energetica spettacolare. Uno studio sui frigoriferi solari diretti in regioni molto soleggiate (Texas e New Mexico, USA) ha dimostrato che essi mantengono la loro capacità di raffreddamento per 6 o 7 giorni senza alimentazione elettrica. Le unità funzionavano tutto l&amp;rsquo;anno con pannelli solari da soli 80 watt a 120 W. &lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La Living Energy Farm alimenta il suo frigorifero solare con un pannello da 200 W. &lt;sup id=&#34;fnref3:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/sundanzer-direct-solar-fridge_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: Sundanzer DDR165. Un frigorifero progettato specificatamente per l&amp;amp;rsquo;energia solare diretta. Foto: Sundanzer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: Sundanzer DDR165. Un frigorifero progettato specificatamente per l&#39;energia solare diretta. Foto: Sundanzer. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A differenza del riscaldamento solare, il raffrescamento solare è sintonizzato in modo ottimale alle variazioni stagionali della radiazione solare. Il raffreddamento richiede più energia in estate, quando c&amp;rsquo;è più energia solare. Il suddetto frigorifero nel New Mexico ha registrato un consumo di elettricità di 406 Wh al giorno in estate e di soli 230 Wh in inverno. &lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Inoltre, questa tecnologia può essere utilizzata lungo tutta l’industria del freddo, di cui il frigorifero domestico è solo una piccola parte, sebbene essenziale. Un&amp;rsquo;altra applicazione è il raffreddamento ad aria, anche se questa è meno studiata e più impegnativa. &lt;sup id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-fornello-elettrico-solare-diretto&#34;&gt;Un fornello elettrico solare diretto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In linea di principio, un fornello convenzionale può essere collegato direttamente a un pannello solare. Tuttavia, come per un frigorifero convenzionale, ciò non è molto pratico. Si può cucinare solo durante il giorno e bisogna installare molti pannelli solari. Una singola piastra riscaldante necessita di 1.000 watt di potenza elettrica. Un fornello elettrico solare risolve questi problemi imballando il piano cottura con un isolamento termico. La tecnologia è fondamentalmente una combinazione di un piano cottura elettrico ed un &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2014/07/if-we-insulate-our-houses-why-not-our-cooking-pots/&#34;&gt;haybox&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/test-isec-thermal-energy-storage_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: test di un fornello solare elettrico. Foto: California Polytechnic State University (Cal Poly).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: test di un fornello solare elettrico. Foto: California Polytechnic State University (Cal Poly). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Grazie all&amp;rsquo;isolamento termico, un fornello solare elettrico accumula calore lentamente durante il giorno, che può poi essere utilizzato per cucinare dopo il tramonto. In questo modo, può essere sufficiente un&amp;rsquo;alimentazione molto inferiore per raggiungere temperature elevate. Si può immaginare come “caricare” un fornello non con l’elettricità, ma con il calore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I ricercatori della California Polytechnic State University (Cal Poly) hanno costruito il primo fornello elettrico solare nel 2015. Il loro dispositivo da 12 volt, che da allora è stato ulteriormente sviluppato, necessita solo di un pannello solare da 100 W per funzionare. Questo fa bollire un litro d&amp;rsquo;acqua in un&amp;rsquo;ora. Con un&amp;rsquo;intera giornata di sole, può cuocere quasi 5 kg di fagioli, riso, stufato o patate. &lt;sup id=&#34;fnref:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È possibile cucinare dopo il tramonto utilizzando una pentola con fondo molto più spesso (5-10 kg). Il team di ricerca di Cal Poly è riuscito a portare la temperatura di quell’accumulo di calore solido a 250°C in cinque ore con un pannello solare da 100 W. Sono stati quindi in grado di far bollire un litro d&amp;rsquo;acqua in tre secondi dopo il tramonto. In un altro test, hanno saltato in padella 1 kg di verdure in due minuti. La configurazione ideale è composta da due pentole: una con e una senza accumulo di calore. Pertanto, un fornello solare elettrico può cucinare sia lentamente che velocemente, a seconda dell&amp;rsquo;ora del giorno e del piatto. &lt;sup id=&#34;fnref:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/cal-poly-solar-electric-cooker-idea_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: principio di una cucina elettrica solare con accumulo di calore solido. Disegno: California Polytechnic State University (Cal Poly).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: principio di una cucina elettrica solare con accumulo di calore solido. Disegno: California Polytechnic State University (Cal Poly). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;termico-o-elettrico&#34;&gt;Termico o elettrico?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Come i sistemi solari per l’acqua e il riscaldamento degli ambienti, la cottura e il raffreddamento possono funzionare sia con che senza elettricità, con i pannelli fotovoltaici da un lato e i collettori solari termici dall’altro. Ma mentre il riscaldamento solare dello spazio e dell’acqua è più efficiente in termini di costi ed energia senza elettricità, per il raffreddamento solare e la cottura solare è esattamente l’opposto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il riscaldamento degli ambienti e dell&amp;rsquo;acqua richiede differenze di temperatura relativamente piccole, che possono essere fornite da collettori solari termici a basso costo costituiti da lastre di vetro e tubi dell&amp;rsquo;acqua. Al contrario, il raffreddamento e la cottura necessitano differenze di temperatura maggiori, che richiedono collettori solari più sofisticati (a tubi sottovuoto o parabolici) – e questi sono più costosi dei pannelli fotovoltaici. &lt;sup id=&#34;fnref:20&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:20&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’unica eccezione è un semplice fornello solare, una scatola isolata con un piano in vetro, che tuttavia non può raggiungere temperature così elevate. Inoltre, un fornello solare elettrico presenta alcuni vantaggi aggiuntivi. Con un elettrodomestico non elettrico bisogna cucinare all&amp;rsquo;aperto, una soluzione meno pratica ma anche meno efficiente, soprattutto in inverno: un fornello solare termico disperderà infatti più calore nell&amp;rsquo;ambiente. Un fornello solare elettrico è più efficiente anche dal punto di vista energetico, perché esso è isolato su tutti i lati. Funziona meglio anche con tempo nuvoloso e può essere utilizzato dopo il tramonto. Nella Living Energy Farm il fornello solare parabolico viene utilizzato solo in condizioni ottimali, ovvero in pieno sole e con temperature esterne elevate.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quali-sono-le-difficoltà-tecniche&#34;&gt;Quali sono le difficoltà tecniche?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sebbene la Living Energy Farm stia mettendo in pratica tutte queste applicazioni dell&amp;rsquo;energia solare diretta, ci sono alcune difficoltà tecniche per coloro che vogliono seguire il loro esempio. Quasi tutta la nostra tecnologia moderna è progettata per funzionare con un&amp;rsquo;alimentazione elettrica stabile ed ininterrotta. Non deve essere necessariamente così, ma per ora l’energia solare diretta richiede solitamente qualche ritocco. Un sistema solare diretto è molto più semplice da realizzare rispetto ad un sistema autonomo con batterie, ma spesso richiede modifiche sui dispositivi coinvolti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alcuni dispositivi possono essere collegati direttamente ad un pannello solare: è sufficiente collegare i contatti positivo e negativo del pannello solare e del dispositivo. Ad esempio, le macchine con motore CC tollerano grandi fluttuazioni nell&amp;rsquo;alimentazione. L&amp;rsquo;officina metallurgica e le macchine agricole della Living Energy Farm funzionano in questo modo. Se le nuvole bloccano il sole, il carico elettrico combinato può diventare maggiore dell’energia fornita dai pannelli solari, ma ciò non ferma le macchine. Tutti i motori rallenteranno perché condividono l&amp;rsquo;energia disponibile, ma continueranno a svolgere un lavoro utile. &lt;sup id=&#34;fnref4:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:22&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:22&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo stesso vale per tutti gli apparecchi che funzionano sulla base di elementi riscaldanti resistivi, come bollitori, piastre elettriche o sistemi di riscaldamento elettrici. Essi funzionano indipendentemente dalla potenza o dalla tensione, ma lavorano più lentamente o più velocemente. Un frigorifero ad energia solare diretta funziona meglio con un compressore DC variabile che può regolare la sua velocità in base alla variazione della produzione di energia solare. &lt;sup id=&#34;fnref5:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:23&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:23&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Molti altri dispositivi necessitano di un ingresso di tensione specifico e stabile, che di solito non corrisponde a quello prodotto dal pannello solare. Questo può essere risolto posizionando un convertitore DC-DC (un convertitore “buck” o “boost”) tra il pannello solare e il dispositivo. Si tratta di un piccolo modulo elettronico che converte la tensione fluttuante di un pannello solare in una tensione di uscita costante per un dispositivo a bassa tensione (5 V, 12 V o superiore). &lt;sup id=&#34;fnref:24&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:24&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;24&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/solar-behind-the-scenes-3_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: esperimenti con l&amp;amp;rsquo;energia solare diretta. Foto: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: esperimenti con l&#39;energia solare diretta. Foto: Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se oltre a questo si utilizza un inverter, anche gli apparecchi di rete possono funzionare direttamente su un pannello solare. &lt;sup id=&#34;fnref:25&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:25&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; I convertitori DC-DC sono essenziali per tutti gli apparecchi che contengono componenti elettronici. Questo è il caso di molti elettrodomestici moderni, compresi quelli che fino a poco tempo fa funzionavano senza elementi elettronici, come le lavatrici o le macchine da caffè. Ciò offre spesso due opzioni per far funzionare tali apparecchi con l’energia solare diretta. Si può montare un convertitore DC-DC, oppure modificare l&amp;rsquo;apparecchio bypassando l’elemento elettronico.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;manuali-fai-da-te-e-dispositivi-commerciali&#34;&gt;Manuali fai da te e dispositivi commerciali&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La maggior parte delle applicazioni di energia solare diretta &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2016/04/slow-electricity-the-return-of-dc-power/&#34;&gt;funzionano a bassa tensione&lt;/a&gt;, quindi possono essere utilizzati autonomamente in tutta sicurezza. Low-tech Magazine pubblicherà presto un manuale sull&amp;rsquo;argomento. Tuttavia, la Living Energy Farm utilizza corrente continua con tensioni più elevate per una serie di applicazioni. Ne sono un esempio le macchine utensili nell&amp;rsquo;officina metallurgica (90 V) e una serie di potenti forni elettrici solari (48 V, 180 V). Non è una buona idea costruire questi sistemi da soli a meno che non si faccia riferimento ad un elettricista qualificato, poiché queste tensioni possono causare incidenti mortali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coloro che desiderano costruire i propri fornelli solari elettrici (a bassa tensione) troveranno manuali completi sia presso Living Energy Farm che presso Cal Poly. &lt;sup id=&#34;fnref:26&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:26&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;26&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; I dispositivi possono essere realizzati con materiali semplici. Il materiale isolante deve essere ignifugo. Materiali adatti sono lana di roccia, fibra di vetro, lana naturale o argilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È possibile utilizzare diverse tecnologie per gli elementi riscaldanti, ma incorporare fili di nicromo nel cemento è l&amp;rsquo;opzione più semplice. Questi cavi possono essere prelevati da una varietà di apparecchi come il tostapane, forni e piastre elettriche. In linea di principio, i fili riscaldanti possono essere fissati direttamente alla pentola, ma è più pratico realizzare un “nido” riscaldato in cui posizionare la pentola.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/roxy-solar-oven_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: ispirandosi al lavoro di Cal Poly, Living Energy Farm ha anche sviluppato una serie di fornelli solari elettrici, uno dei quali è in vendita sul loro sito web. Il Roxy Oven può essere utilizzato come piastra riscaldante o come forno, per cuocere il pane ad esempio. La porta rimane chiusa anche quando viene utilizzata come piastra riscaldante. Questo fornello solare non ha accumulo di energia.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: ispirandosi al lavoro di Cal Poly, Living Energy Farm ha anche sviluppato una serie di fornelli solari elettrici, uno dei quali è in [vendita sul loro sito web](https://livingenergylights.com/product/roxy-solar-electric-oven/). Il Roxy Oven può essere utilizzato come piastra riscaldante o come forno, per cuocere il pane ad esempio. La porta rimane chiusa anche quando viene utilizzata come piastra riscaldante. Questo fornello solare non ha accumulo di energia. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/roxy-deluxe-without-door_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: il forno Roxy senza porta e con l&amp;amp;rsquo;isolamento in lana di vetro a vista. L&amp;amp;rsquo;apparecchio, realizzato in un&amp;amp;rsquo;officina metallurgica con energia solare diretta, funziona a 48 V e richiede un pannello solare da 200 a 500 watt. Living Energy Farm offre anche il frigorifero solare di Sunstar in vendita online.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: il forno Roxy senza porta e con l&#39;isolamento in lana di vetro a vista. L&#39;apparecchio, realizzato in un&#39;officina metallurgica con energia solare diretta, funziona a 48 V e richiede un pannello solare da 200 a 500 watt. Living Energy Farm offre anche il frigorifero solare di Sunstar [in vendita online](https://livingenergylights.com/product/sunstar-direct-drive-8-cuft-chest-style-refrigerator-freezer/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;lenergia-solare-diretta-spreca-energia&#34;&gt;L’energia solare diretta spreca energia?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La sostenibilità di un impianto solare dipende non solo dall&amp;rsquo;energia necessaria per produrre e mantenere l&amp;rsquo;infrastruttura, ma anche dall&amp;rsquo;energia prodotta dai pannelli solari durante il loro ciclo di vita. Alcuni sostengono che, in questi termini, l’uso diretto dell’energia solare è inferiore rispetto agli impianti solari convenzionali collegati alla rete o alimentati a batteria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dopotutto, l&amp;rsquo;aspirapolvere, la lavatrice e il trapano elettrico non vengono utilizzati tutti i giorni e, scollegato da un elettrodomestico, un pannello solare non può produrre energia. Di conseguenza, la quantità di elettricità prodotta dal pannello diminuirà nel corso della sua vita, mentre l’energia necessaria per fabbricarlo rimane la stessa. Ciò significa che l’energia proveniente da un pannello solare diretto richiede un’intensità di carbonio più alta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tuttavia, poiché l’accumulo di energia nelle batterie (o nell’alternativa collegata alla rete) rappresenta una percentuale così elevata dell’energia totale investita, un pannello solare autonomo può sprecare molta energia prima di diventare meno sostenibile rispetto alla sua controparte con accumulo di batterie o connessione alla rete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inoltre, l’uso diretto dell’energia solare evita le perdite di carica e scarica causate dalle batterie, o le perdite di energia nell’infrastruttura di trasmissione per i sistemi connessi alla rete. Entrambi devono essere compensati da ulteriori pannelli solari. Anche i pannelli solari collegati alle batterie o alla rete sprecano energia, una conseguenza della grande differenza nella produzione di energia tra estate e inverno.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;massimizzare-lenergia-solare-diretta-con-servizi-collettivi&#34;&gt;Massimizzare l’energia solare diretta con servizi collettivi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tuttavia, è importante massimizzare la produzione di energia di un pannello solare diretto. In questo contesto è utile ritornare per un momento al sistema di esempio originale situato sul mio balcone. L’energia solare diretta potrebbe essere una bella aggiunta a questo sistema, soprattutto per frigorifero e fornello. Proprio a causa di questi elettrodomestici, nel 2016 ho &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/&#34;&gt;concluso che era impossibile scollegare completamente il mio appartamento dalla rete elettrica&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tuttavia, la Living Energy Farm dimostra che si può fare: sul balcone c&amp;rsquo;è spazio per altri 200 watt di pannelli solari (4 x 50 W), sufficienti per alimentare sia un frigorifero termicamente isolato che un piano cottura. Non è necessaria una capacità aggiuntiva della batteria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per altri apparecchi, invece, l&amp;rsquo;energia solare diretta è di scarsa utilità nel mio caso. Non sarebbe molto efficiente installare un pannello solare aggiuntivo per la lavatrice o il trapano elettrico, poiché vengono utilizzati solo occasionalmente. Ciò sembra giocare a favore di una rete elettrica “intelligente”, perché in questo modo molte famiglie possono utilizzare la stessa energia solare, c’è sempre qualcuno che ha bisogno di lavare i panni o di fare un buco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tuttavia, una rete così intelligente richiede molte infrastrutture, anche se l’energia solare diretta dovesse essere utilizzata su quella scala. Potrebbe non richiedere batterie o combustibili fossili come backup, ma richiede infrastrutture di trasmissione e comunicazione.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/it/2023/10/direct-solar-power-off-grid-without-batteries/images/dithers/direct-solar-record-player_dithered.png&#34; alt=&#39;Immagine: un giradischi alimentato direttamente dall&amp;amp;rsquo;energia solare. Foto: Marie Verdeil. Guarda il video.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Immagine: un giradischi alimentato direttamente dall&#39;energia solare. Foto: Marie Verdeil. [Guarda il video](https://www.youtube.com/watch?v=_LjSigJv0-0). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La Living Energy Farm dimostra una soluzione alternativa: l’organizzazione comunitaria dei compiti e del lavoro domestico. Invece di una rete elettrica comune che distribuisce energia a molte singole famiglie, possiamo creare servizi collettivi con produzione di energia decentralizzata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nell&amp;rsquo;officina comune della Living Energy Farm l&amp;rsquo;energia solare diretta può essere utilizzata in modo molto più efficiente che in un&amp;rsquo;officina individuale che viene utilizzata solo occasionalmente. Una lavanderia collettiva in ogni vicinato utilizzerebbe inoltre l’energia solare diretta in modo molto più efficiente. Inoltre, in questo modo risparmiamo molta energia da elettrodomestici, e guadagniamo molto spazio.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;energia-eolica-diretta&#34;&gt;Energia eolica diretta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Questa strategia diventa ancora più importante se scegliamo non l’energia solare diretta, ma l’energia eolica diretta, o una combinazione di entrambe. La Living Energy Farm si trova in una regione soleggiata, ma lo stesso approccio potrebbe funzionare anche in luoghi ventosi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tuttavia, esiste una differenza importante tra l’energia solare e l’energia eolica. L’efficienza di un pannello solare non dipende dalle sue dimensioni, il che rende l’energia solare ideale per la produzione di energia decentralizzata. Al contrario, l’efficienza di una turbina eolica &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2009/04/small-windmills-put-to-the-test/&#34;&gt;aumenta più che proporzionalmente all’aumentare del diametro del rotore&lt;/a&gt;. Molto meglio di una turbina eolica per famiglia, è quindi &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2019/06/reinventing-the-small-wind-turbine/&#34;&gt;una turbina poco più grande&lt;/a&gt; per una comunità di famiglie per alimentare una lavanderia o un&amp;rsquo;officina collettiva.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;La durata delle batterie al piombo dipende da molti fattori. Se vengono scaricati troppo profondamente o non vengono caricati completamente e regolarmente, la loro durata può essere inferiore a tre anni. D&amp;rsquo;altro canto, una batteria al piombo che viene utilizzata poco o non si scarica affatto può durare molto più di cinque anni. Tuttavia, la letteratura accademica afferma un’aspettativa di vita dai tre ai cinque anni e questa è stata anche la mia esperienza con le batterie che utilizzo dal 2016. Vedi, ad esempio, “Optimal Sizing and Life Cycle Assessment of Residential Photovoltaic Energy Systems With Battery Storage ”, A. Celik, in “Progressi nel fotovoltaico: ricerca e applicazioni”, 2008 e “Tempi di ammortamento energetico dei sistemi fotovoltaici: stato attuale e prospettive”, E.A. Alsema, in “Atti della 2a Conferenza ed Esposizione Mondiale sulla conversione dell&amp;rsquo;energia solare nel fotovoltaico”, luglio 1998.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;La produzione di una batteria al piombo (basata su materiali in gran parte riciclati) richiede circa 1 MJ di energia per wattora di capacità di stoccaggio. La mia batteria da 100 ampere/ora equivale a una capacità di stoccaggio di 1.200 wattora, quindi l&amp;rsquo;energia incorporata equivale a 1.200 MJ. In una durata di 30 anni, ho bisogno al massimo di sei di queste batterie, quindi 7.200 MJ in totale. Fonte: “Analisi Energetica delle Batterie negli impianti Fotovoltaici. Parte prima (Prestazioni e requisiti energetici)” e “Parte due (Fattori di ritorno energetico ed efficienza complessiva della batteria)”. Conversione e gestione dell&amp;rsquo;energia 46, 2005.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Non sono state condotte molte ricerche sull’energia incorporata nei regolatori di carica. Il dato più rilevante che ho trovato è un valore di 1 MJ per watt di potenza massima: Kim, Bunthern, et al. “Valutazione del ciclo di vita di un sistema di energia solare basato sul riutilizzo di componenti per i paesi in via di sviluppo”. Giornale di produzione più pulita 208 (2019): 1459-1468. Per una capacità di 120 W (il mio regolatore di carica ha una capacità massima di 10 A x 12 V = 120 W), ciò equivale a 120 MJ. Per la durata stimata, ho trovato valori di 7 e 12,5 anni: stesso riferimento di cui sopra, così come: Kim, Bunthern, et al. &amp;ldquo;Seconda vita dell&amp;rsquo;alimentatore come regolatore di carica nell&amp;rsquo;impianto fotovoltaico e valutazione dei benefici ambientali.&amp;rdquo; IECON 2016-42a conferenza annuale della IEEE Industrial Electronics Society. IEEE, 2016. Ho quindi effettuato il calcolo su una durata stimata di 10 anni.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Nawaz, I. e G. N. Tiwari. &amp;ldquo;Analisi energetica incorporata del sistema fotovoltaico (PV) basata su livello macro e micro.&amp;rdquo; Politica energetica 34.17 (2006): 3144-3152. Secondo questa fonte ampiamente citata, per produrre 1 m2 di pannello solare sono necessari 3.500 MJ. I miei due pannelli solari insieme misurano 0,65 m2, per un costo energetico totale di 2.275 MJ. Una revisione della letteratura più recente colloca il costo energetico per la produzione di diversi tipi di pannelli solari tra 1.034 e 5.150 MJ/m2. Gli studi più recenti sui pannelli solari al silicio riportati in questa recensione stimano il costo energetico a circa 1.000 MJ/m2, molto inferiore alla cifra che sto utilizzando. Vedi: Ludin, Norasikin Ahmad, et al. &amp;ldquo;Prospettive della valutazione del ciclo di vita dell&amp;rsquo;energia rinnovabile derivante dalle tecnologie solari fotovoltaiche: una revisione.&amp;rdquo; Recensioni sull&amp;rsquo;energia rinnovabile e sostenibile 96 (2018): 11-28.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Le batterie agli ioni di litio sono molto più costose delle batterie al piombo, ma a differenza delle batterie al piombo, possono essere scaricate più in profondità (fino al 15% della loro capacità totale) e hanno una durata di vita più lunga (da 7 a 10 anni). Di conseguenza, sono necessarie meno batterie e più piccole. Tenendo conto di questi fattori, il costo di vita della batteria è di 750 euro, rispetto ai 1.020 euro delle batterie al piombo. Le batterie agli ioni di litio necessitano invece di un regolatore di carica più sofisticato e costoso: un regolatore di carica da 10 A costa tra i 200 e i 600 euro, a seconda della qualità. Supponendo un prezzo di 400 euro per il regolatore di carica e una durata di 10 anni sia per la batteria che per il regolatore di carica, lo stoccaggio della batteria rappresenta il 95% del costo totale della vita utile (un totale di 2.070 euro, molto più del costo totale per il regolatore di carica). il sistema con batterie al piombo). Fonti: &lt;a href=&#34;https://www.lithiumion-batteries.com/products/product/12v-50ah-lithium-ion-battery&#34;&gt;https://www.lithiumion-batteries.com/products/product/12v-50ah-lithium-ion-battery&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.lithiumion-batteries.com/products/12v-lithium-ion-battery-&#34;&gt;https://www.lithiumion-batteries.com/products/12v-lithium-ion-battery-&lt;/a&gt; caricabatterie/&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Sebbene la produzione di una batteria agli ioni di litio costi più energia rispetto alla produzione di una batteria al piombo (1,4-1,9 MJ/Wh contro 1 MJ/Wh), ciò è compensato da una durata di vita più lunga e da una maggiore capacità di scarica. Il costo energetico delle batterie agli ioni di litio per una durata di 30 anni è quindi di circa 3.000 MJ, significativamente inferiore a quello di un sistema di batterie al piombo-acido comparabile. Al contrario, il regolatore di carica contiene un&amp;rsquo;elettronica più complessa. Purtroppo non sono disponibili dati sul costo energetico di un tale regolatore di carica. Quindi non c&amp;rsquo;è altra alternativa se non quella di stimare il costo energetico in base al costo finanziario, che è da quattro a dodici volte più costoso di un regolatore di carica per una batteria al piombo. Supponendo un costo quattro volte superiore, l’energia incorporata del regolatore di carica aumenta a 480 MJ, ovvero 1.440 MJ su un periodo di 30 anni. Il costo energetico totale del sistema è quindi di 6.685 MJ, inferiore a quello di un sistema comparabile con batterie al piombo-acido. Di questo, quasi il 70% è attribuibile allo stoccaggio della batteria.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Le batterie al nichel-ferro sono ancora più grandi e pesanti delle batterie al piombo e necessitano di una manutenzione regolare. Ma possono essere completamente scarichi e hanno una durata molto lunga (20 anni). Inoltre, possono essere utilizzate con gli stessi regolatori di carica delle batterie al piombo. Il costo di vita della batteria in 30 anni è di 750 euro, più economico delle sei batterie al piombo di capacità simile. Il costo totale di vita di un sistema di batterie al nichel-ferro con pannelli solari da 100 W è di 1.020 euro, di cui l’85% destinato allo stoccaggio dell’energia. Purtroppo le batterie al nichel-ferro sono difficili da trovare, soprattutto i modelli più piccoli. Fonti: &lt;a href=&#34;https://beyondoilsolar.com/product/nickel-iron-battery-industrial-series/&#34;&gt;https://beyondoilsolar.com/product/nickel-iron-battery-industrial-series/&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a href=&#34;https://beyondoilsolar.com/product-category/batteries/nickel-iron/&#34;&gt;https://beyondoilsolar.com/product-category/batteries/nickel-iron/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;In realtà il prezzo dei pannelli solari in un impianto solare un po&amp;rsquo; più grande sarebbe proporzionalmente ancora più basso. Questo perché i pannelli solari di piccole dimensioni (come 50 W) sono proporzionalmente più costosi per watt di capacità di picco rispetto ai pannelli solari di dimensioni più convenzionali (da 250 W in poi). Più o meno lo stesso vale per il costo energetico.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://livingenergyfarm.org&#34;&gt;https://livingenergyfarm.org&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;Alexis Zeigler, fondatore della Living Energy Farm, ha scritto un libro sul progetto, disponibile integralmente online: &lt;a href=&#34;https://conev.org/empoweringcommunities14.pdf&#34;&gt;Empowering Communities. Una guida pratica all’autosufficienza energetica e all’arresto del cambiamento climatico&lt;/a&gt;. Può essere ordinato anche in &lt;a href=&#34;https://conev.org/&#34;&gt;versione cartacea&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref5:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Poiché l&amp;rsquo;energia solare diretta non richiede un regolatore di carica per ogni sistema separato, la suddivisione di un sistema solare non comporta costi aggiuntivi o consumo di energia.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;La ricerca mostra che raddoppiando lo spessore dell&amp;rsquo;isolamento da 2,5 cm (isolamento standard) a 5 cm si riduce il consumo elettrico annuale di un frigorifero (capacità di 50 litri) da 250 a 125 kilowattora. &lt;sup id=&#34;fnref1:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Con uno spessore dell&amp;rsquo;isolamento compreso tra 10 e 12,5 cm il consumo di elettricità si dimezza nuovamente arrivando a circa 60 kilowattora all&amp;rsquo;anno. Un isolamento ancora più spesso comporta una riduzione minore del consumo di elettricità e non è più attraente perché un isolamento più spesso aumenta anche il costo e le dimensioni del frigorifero. Lo studio riguarda un frigorifero AC a energia solare che funziona grazie a un inverter e una batteria, che è meno efficiente dal punto di vista energetico rispetto a un frigorifero a energia solare diretta.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Gupta, B.L., Mayank Bhatnagar e Jyotirmay Mathur. “Dimensionamento ottimale del pannello fotovoltaico, della capacità della batteria e dello spessore dell’isolamento per un frigorifero domestico alimentato da fotovoltaico.” Tecnologie e valutazioni sull&amp;rsquo;energia sostenibile 7 (2014): 55-67.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;Questa massa termica può letteralmente essere un contenitore d&amp;rsquo;acqua posto all&amp;rsquo;interno del frigorifero. o alcune bottiglie d&amp;rsquo;acqua da bere. Ma l&amp;rsquo;acqua può essere conservata anche in serbatoi posti lungo il lato dell&amp;rsquo;elettrodomestico, dietro un rivestimento interno che li mantiene al loro posto e li nasconde alla vista. L’acqua ha una densità di accumulo del calore maggiore rispetto all’aria, mantenendo la temperatura stabile più a lungo.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;Ewert, M., et al. &amp;ldquo;Risultati dei test sul campo del frigorifero solare fotovoltaico a trasmissione diretta e senza batteria.&amp;rdquo; Atti del convegno solare. Società americana per l&amp;rsquo;energia solare; Istituto americano degli architetti, 2002.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;Questo vantaggio si applica solo se il frigorifero è installato in una stanza non riscaldata. L&amp;rsquo;abitudine moderna di posizionare il frigorifero in una cucina riscaldata quando la temperatura esterna in inverno è uguale o inferiore a quella del frigorifero è ovviamente assurdamente dispendiosa. Ma questo vantaggio non è valido nemmeno nei paesi tropicali, dove le temperature sono elevate tutto l’anno.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;
&lt;p&gt;L’uso dell’energia solare diretta per il raffreddamento degli ambienti non è stato analizzato in modo così approfondito come per i frigoriferi domestici. Vedi: Luerssen, Christoph, et al. &amp;ldquo;Analisi del costo del ciclo di vita (LCCA) di sistemi di raffreddamento alimentati da energia fotovoltaica con energia termica e accumulo di batterie per applicazioni off-grid.&amp;rdquo; Energia applicata 273 (2020): 115145. Inoltre, è improbabile che si ottengano risparmi energetici altrettanto grandi. Un frigorifero è sempre isolato, ma nel caso di una stanza o di un edificio raffreddato ad aria non è necessariamente così. Inoltre, in una stanza dove c&amp;rsquo;è una temperatura stabile è installato un frigorifero. Un edificio è soggetto a maggiori escursioni termiche e può essere riscaldato anche dall’irraggiamento solare diretto. Quindi il raffreddamento diretto dell’aria solare è molto più complicato. Vedi: Qi, Ronghui, Lin Lu e Yu Huang. &amp;ldquo;Analisi dei parametri e ottimizzazione delle prestazioni energetiche ed economiche del sistema di raffreddamento ad adsorbimento liquido assistito da energia solare in diverse condizioni climatiche.&amp;rdquo; Conversione e gestione dell&amp;rsquo;energia 106 (2015): 1387-1395.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:18&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://sharedcurriculum.peteschwartz.net/solar-electric-cooking/&#34;&gt;Cucina elettrica solare&lt;/a&gt;, Pete Schwartz, Cal Poly Physics. Vedi anche il &lt;a href=&#34;http://sharedcurriculum.peteschwartz.net/wp-content/uploads/sites/3/2022/11/New-ISEC-Design-Ideas.pdf&#34;&gt;PowerPoint&lt;/a&gt; dello stesso autore.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:19&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://digitalcommons.calpoly.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1747&amp;amp;context=mesp&#34;&gt;Fornello elettrico solare isolato con accumulo termico solido&lt;/a&gt;, Andrew McCombs et al., 2022. Guarda anche &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=FKIH7HDK6Dw&#34;&gt;questo video&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:20&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vedi: Ferreira, Carlos Infante e Dong-Seon Kim. &amp;ldquo;Revisione tecnico-economica delle tecnologie di raffreddamento solare basata su dati specifici della posizione.&amp;rdquo; Giornale internazionale di refrigerazione 39 (2014): 23-37. ///// Riffat, James, et al. &amp;ldquo;Sviluppo e test di un frigorifero domestico potenziato dal PCM con l&amp;rsquo;uso di un compressore CC miniaturizzato per luoghi deboli/fuori rete.&amp;rdquo; Giornale internazionale di energia verde 19.10 (2022): 1118-1131. ///// Du, Wenping et al. &amp;ldquo;Analisi delle caratteristiche dinamiche di efficienza energetica di un sistema di accumulo solare fotovoltaico solare distribuito a trasmissione diretta.&amp;rdquo; Edilizia e ambiente 206 (2021): 108324. ///// Alsagri, Ali Sulaiman. “Tecnologie fotovoltaiche e fotovoltaiche termiche per scopi di refrigerazione: una panoramica.” Rivista araba per la scienza e l&amp;rsquo;ingegneria 47.7 (2022): 7911-7944.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:20&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:21&#34;&gt;
&lt;p&gt;Per mancanza di ricerche, non è chiaro se lo stesso valga per il consumo energetico integrato.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:22&#34;&gt;
&lt;p&gt;In entrambi i casi, però, è necessario bypassare l’interruttore del dispositivo, perché l’elettricità DC produce più calore dell’elettricità AC. Un interruttore esterno adatto può invece aiutare, ma così facendo si bypassa il meccanismo di sicurezza del dispositivo, il che ovviamente rappresenta un rischio. 10 Anche in questo caso non è necessariamente così: è tecnicamente possibile realizzare dispositivi adatti all&amp;rsquo;energia solare diretta.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:22&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:23&#34;&gt;
&lt;p&gt;Un compressore a velocità fissa può utilizzare in modo utile solo il 50% dell’energia solare prodotta, mentre un compressore a velocità variabile ne utilizza circa il 75% in modo utile. &lt;sup id=&#34;fnref1:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; È necessario un condensatore da 15 per fornire energia al compressore durante la fase di avviamento.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:23&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:24&#34;&gt;
&lt;p&gt;Al posto del convertitore DC-DC è possibile installare anche una piccola “batteria tampone” e un regolatore di carica. Come un convertitore DC-DC, il regolatore di carica garantirà una tensione di uscita stabile. Inoltre, la piccola batteria può fornire un limitato accumulo di energia che può essere utile per gestire brevi picchi di consumo energetico. Ad esempio, alcuni dispositivi presentano un picco di corrente durante la ricarica. Lo svantaggio di una batteria tampone è che i costi e l&amp;rsquo;energia incorporata aumentano e i componenti aggiuntivi possono guastarsi. Un condensatore è una tecnologia alternativa per assorbire i picchi di potenza.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:24&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:25&#34;&gt;
&lt;p&gt;Tuttavia, l&amp;rsquo;utilizzo di dispositivi a corrente continua a bassa tensione è molto più efficiente dal punto di vista energetico perché i pannelli solari producono anche corrente continua a bassa tensione: &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/2016/04/slow-electricity-the-return-of&#34;&gt;https://solar.lowtechmagazine.com/2016/04/slow-electricity-the-return-of&lt;/a&gt; -potenza-cc/&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:25&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:26&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://conev.org/ISECmanual14.pdf&#34;&gt;Manuale di costruzione del fornello solare isolato&lt;/a&gt;, Living Energy Farm. &lt;a href=&#34;http://sharedcurriculum.peteschwartz.net/isecooker-construction/&#34;&gt;Manuale del fornello elettrico solare isolato&lt;/a&gt;, Pete Schwartz, Cal Poly Physics. &lt;a href=&#34;https://livingenergylights.com/wp-content/uploads/2022/08/roxy-installation-instructions.pdf&#34;&gt;Manuale del forno Roxy&lt;/a&gt;, Living Energy Farm. &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=SIDG8fTvf-I&#34;&gt;Video presentazione cucine elettriche solari manuali&lt;/a&gt;, Alexis Zeigler, Living Energy Farm. &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=uzZPstX1CbQ&#34;&gt;Video manuale per realizzare fili scaldanti&lt;/a&gt;. Accumulo di calore termico: &lt;a href=&#34;https://digitalcommons.calpoly.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1747&amp;amp;context=mesp&#34;&gt;Fornello elettrico solare isolato con accumulo termico solido&lt;/a&gt;, Andrew McCombs et al., 2022. Guarda anche &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=FKIH7HDK6Dw&#34;&gt;questo video&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:26&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
