<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Français</title>
    <link>https://mar-ver.github.io/fr/translators/th%C3%A9o-manent/</link>
    <description>Ce site fonctionne à l’énergie solaire, et se retrouve parfois hors-ligne</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mar-ver.github.io/fr/translators/th%C3%A9o-manent/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Les réseaux de force motrice hydraulique</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-accumulator_dithered.png" type="image/png" length="54478" ></enclosure>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-accumulator_dithered.png&#34; alt=&#39;Illustration : Un accumulateur hydraulique. Image : Les Chatfield.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Illustration : Un accumulateur hydraulique. Image : [Les Chatfield](https://www.flickr.com/photos/61132483@N00/7184633723). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L’utilisation des moteurs à eau était largement répandue en Europe et en Amérique dans la seconde moitié du dix-neuvième siècle. Reliées à un robinet, ces petites turbines hydrauliques pouvaient faire fonctionner n’importe quelle machine aujourd’hui alimentée à l’électricité. Comme nous l’avons montré dans un &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/09/power-from-the-tap-water-motors/&#34;&gt;précédent article&lt;/a&gt;, faire fonctionner ces moteurs à l’eau courante n’était pas une solution particulièrement durable. Du fait des niveaux de pression à la fois faibles et irréguliers dans les réseaux d’adduction, ces moteurs consommaient d’énormes quantités d’eau potable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tandis qu’aux Etats-Unis les moteurs à eau tombèrent en désuétude au début du vingtième siècle, les Européens trouvèrent une solution pour réduire leur importante consommation d’eau, perfectionnant ainsi la technique de transmission d’énergie par voie hydraulique. Ils déployèrent des « réseaux de force motrice hydraulique », dédiés à la distribution d’eau sous pression pour des usages de force mécanique exclusivement, et les convertirent à des régimes de pression beaucoup plus élevés et constants, rendus possibles par l’invention de l’accumulateur hydraulique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La quasi-totalité de ces réseaux demeurèrent en service jusque dans les années 1960 et 1970. Comparée à l’électricité, la transmission de l’énergie hydraulique comme force motrice s’avère très efficace, quand elle est utilisée pour alimenter des machines puissantes mais fonctionnant de manière intermittente, lesquelles peuvent être réparties sur une aire géographique de la taille d’une ville entière.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;L’usage de l’eau est un sujet étonnamment peu considéré dans les publications d’ingénierie. Cantonnée à une image romantique ou populaire, la force motrice hydraulique n’a jamais conquis l’intérêt du grand public, contrairement à la machine à vapeur, la locomotive ou même le moteur à combustion interne.&amp;rdquo; Ian McNeil, &lt;em&gt;Hydraulic Power&lt;/em&gt;, 1972&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les bases théoriques de la transmission de l’énergie hydraulique furent établies en 1647 par le jeune prodige français Blaise Pascal. Il découvrit, par le biais d’expériences scientifiques, que l’eau &amp;ndash; contrairement à l’air &amp;ndash; est un fluide quasi incompressible et transmet la pression de manière uniforme dans toutes les directions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les conséquences pratiques de ce qui deviendra plus tard le Principe de Pascal, aussi appelé &amp;ldquo;paradoxe hydrostatique&amp;rdquo;, furent démontrées par sa &amp;ldquo;machine à multiplier les forces&amp;rdquo;, schématiquement illustrée ci-dessous. Elle consiste en 2 cylindres, reliés entre eux par un tuyau. L’ensemble du dispositif est rempli d’eau et scellé hermétiquement. Le premier cylindre contient un piston de faible diamètre, tandis que le second cylindre contient un piston de diamètre 100 fois supérieur.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/machine-for-multiplying-forces_dithered.png&#34; alt=&#39;Machine à multiplier les forces.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Machine à multiplier les forces. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pascal parvint à démontrer qu’en plaçant un poids sur le petit piston, la force exercée permettrait de soulever un poids 100 fois plus lourd disposé sur le grand piston. En d’autres termes, selon le principe de Pascal, une force peut être appliquée à une petite aire pour exercer une force plus importante sur une plus grande surface : une machine exploitant ce principe pour multiplier une force de la sorte est appelée presse hydraulique. Le rapport entre les forces exercées respectivement sur le petit et le grand piston s’appelle l’avantage mécanique du levier hydraulique &amp;ndash; dans l’exemple précédent, il est de 100 pour 1. Autrement dit, il est possible de générer une force résultante de 100 kg en appliquant une force initiale de seulement 1 kg.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;une-machine-à-multiplier-les-forces&#34;&gt;Une Machine à Multiplier les Forces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La multiplication des forces était tout sauf une nouveauté au début du dix-septième siècle. Des systèmes plus simples, tels que les poulies, engrenages, cabestans, treuils et grues à tympan (aussi appelées « roues de carrier ») &amp;ndash; autant de variantes du bras de levier, vieux de 7000 ans &amp;ndash; étaient capable de générer une importante force résultante à partir d’un effort initial moindre. Les Romains, par exemple, construisaient des grues dont l’&lt;a href=&#34;&#34;&gt;avantage mécanique pouvait atteindre 70 pour 1&lt;/a&gt;, ce qui signifie qu’un seul homme exerçant une force d’environ 25 kg pouvait soulever 1,75 tonnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, la version hydraulique du mécanisme de levier présente un avantage considérable par rapport aux mécanismes qui l’ont précédée : les pertes d’énergie par friction sont minimes, et indépendantes de l’avantage mécanique. Par conséquent, le rapport de multiplication potentiel est presque infiniment plus grand, et les 2 pistons peuvent être éloignés d’une distance considérable &amp;ndash; jusqu’à 25 km environ, comme nous le verrons plus loin.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En hydraulique, les pertes d’énergie par friction sont indépendantes de l’avantage mécanique, le rapport de multiplication des forces est donc potentiellement quasi infini&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’augmentation du rapport de multiplication peut être effectuée soit en augmentant le rapport de taille entre la surface des deux pistons, soit en exerçant une force plus importante sur le plus petit piston. Tout comme dans les dispositifs plus anciens évoqués ci-dessus, l’accroissement de l’avantage mécanique s’accompagne toujours d’une diminution de la vitesse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si une force hydraulique faible est convertie en une force plus grande, sa vitesse de fonctionnement sera réduite de manière inversement proportionnelle, dans la mesure où la distance parcourue est proportionnelle à la force. Par exemple, en descendant le petit piston de 10 centimètres vers le bas, on n’élèverait l’autre piston qu’au 1/100ème de cette distance.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/pascal-barrell-experiment_dithered.png&#34; alt=&#39;Pascal barrel experiment.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Pascal barrel experiment. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, au sein d’un système en circuit fermé, le poids le plus lourd ne pourrait être déplacé vers le haut que sur une distance très courte, relative à la longueur du bras du piston. Cette limite intrinsèque disparaît toutefois si l’on introduit de l’eau supplémentaire au sein du système et que le petit piston, au lieu de ne descendre qu’une seule fois, réalise plusieurs cycles de montée-descente &amp;ndash; c’est-à-dire quand il fonctionne comme une pompe. Dans ce cas, le grand piston continuera de monter.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-presse-hydraulique&#34;&gt;La Presse Hydraulique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les matériaux disponibles à l’époque n’étant pas assez robustes pour résister à une telle pression, Pascal ne put faire qu’indirectement la démonstration de son principe. Il faudra attendre un siècle et demi pour que la multiplication hydraulique des forces soit réellement mise en pratique. La première utilisation qui en tira profit n’était pas un engin de levage, mais presque le contraire : il s’agit de la presse hydraulique, générant une force dite de compression.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La traditionnelle presse à vis, en usage à cette époque, avait connu peu d’évolutions depuis son invention par les Romains, qui l’utilisaient alors pour presser les olives et le raisin. Elle nécessitait, pour fonctionner, des efforts conséquents avec d’importantes pertes d’énergie par friction (+80 %), et ne pouvait exercer de pression supérieure à 25 tonnes. (La vis, qui convertit le mouvement de rotation en un mouvement linéaire vertical, consiste tout simplement en un plan incliné &amp;ldquo;enroulé&amp;rdquo; en spirale autour d’un cylindre).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/screw-press-hydraulic-press_dithered.png&#34; alt=&#39;À gauche : La presse à vis. Crédit d’image : Bruce K. Satterfield À droite : La presse hydraulique.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 À gauche : La presse à vis. Crédit d’image : [Bruce K. Satterfield](http://emp.byui.edu/SATTERFIELDB/Olive%20Tree/olive%20tree%20horticulture.htm) À droite : La presse hydraulique.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On doit l’invention de la presse hydraulique, en 1796, à un serrurier et charpentier anglais, Joseph Bramah. Son fonctionnement est entièrement basé sur les travaux théoriques de Pascal. Actionnée par une pompe manuelle, la presse hydraulique de Bramah permit d’augmenter considérablement la force pouvant être développée par un humain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec les matériaux disponibles à l’époque, Bramah parvint à obtenir un ratio de 1000 pour 1, ce qui signifie qu’un poids effectif de 60 tonnes pouvait être actionné par un effort initial de 60 kg seulement sur le bras de la pompe. Le rendement de cette presse hydraulique était supérieur à 90%.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-ports-et-chantier-navals&#34;&gt;Les Ports et Chantier Navals&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien qu’ils fussent particulièrement adaptés aux opérations de levage, les systèmes hydrauliques firent peu de progrès dans ce domaine pendant la première moitié du dix-neuvième siècle. Cela tient en grande partie aux difficultés rencontrées pour convertir le mouvement linéaire des béliers et vérins hydrauliques en mouvement rotatif des tympans de grue. Si pendant la première moitié du dix-neuvième siècle, la manutention du fret dans les ports, les chantiers navals et les gares était encore réalisée au moyen de divers &lt;a href=&#34;&#34;&gt;engins de levage manuels&lt;/a&gt;, la nécessité de disposer de grues de plus en plus grandes et surtout plus puissantes se faisait sentir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir des années 1930, l’acier commença à entrer dans la construction navale, de manière concomitante à l’augmentation de la taille des navires. Les systèmes traditionnels de levage n’étaient plus adaptés au regard des charges à soulever. La grue à vapeur, apparue dans les années 1850, fut la solution qui s’imposa alors dans la plupart des pays. Toutefois, une alternative intéressante fit son apparition dans les ports et chantiers navals britanniques : la grue hydraulique.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pendant la première moitié du dix-neuvième siècle, la manutention du fret dans les ports, les chantiers navals et les gares était encore réalisée au moyen de grues et engins de levage manuels.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C’est au cours des années 1840 que l’ingénieur anglais William Armstrong commença à concevoir et utiliser des grues hydrauliques relativement puissantes. Conscient que les systèmes hydrauliques sont plus adaptés aux mouvements lents et réguliers, Armstrong mis au point une technique permettant de soulever une charge en une seule course de piston ou vérin, démultipliant suffisamment le mouvement par un jeu de poulies.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-crane_dithered.png&#34; alt=&#39;Hydraulic crane.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Hydraulic crane. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ses efforts furent cependant mis à l’épreuve par les caractéristiques des réseaux d’adduction d’eau de l’époque, source d’énergie pour ces machines, dont la pression était à la fois faible et variable. La puissance mécanique maximale fournie par une machine hydraulique est en effet déterminée par la pression et le débit d’eau. La hauteur maximale d’un château d’eau étant limitée, il en va de même pour la pression au sein du réseau de distribution qui lui est associé. Un château d’eau d’une hauteur de 50 m (165 pieds) peut ainsi délivrer une pression de 70 psi (4,8 bars environ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il en découle que le seul moyen d’accroître la puissance mécanique d’une grue hydraulique alimentée par un réseau d’adduction est d’augmenter le débit d’eau. L’inconvénient est alors double : ceci entraîne d’une part une consommation accrue d’eau potable, et induit d’autre part une augmentation de la taille et du coût des conduites, valves, vérins et autres composants du réseau. En outre, en période de forte consommation d’eau potable de la part des autres usagers, le niveau d’eau du réservoir ou château d’eau diminue, de même que la pression hydraulique au sein du réseau et, &lt;em&gt;in fine&lt;/em&gt;, la puissance délivrée en sortie par la machine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;laccumulateur-hydraulique&#34;&gt;L’Accumulateur Hydraulique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1851, Armstrong mit au point une solution alternative qui résolut ces différents problèmes : l’accumulateur hydraulique. Bien qu’étant beaucoup plus compact qu’un château d’eau, ce dispositif pouvait générer une pression hydraulique de 700 psi (48 bars) ou plus &amp;ndash; dix fois supérieure à celle du réseau d’eau potable. Cela permettait de fournir une puissance supérieure d’un ordre de grandeur (c’est-à-dire de la multiplier par un facteur 10) sans augmenter la consommation d’eau potable ni surdimensionner la taille des composants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’accumulateur hydraulique d’Armstrong consistait en un cylindre vertical dans lequel un vérin ou un piston plongeur exerçait une pression sur l’eau. Ce piston était lesté d’un contrepoids, lequel prenait généralement la forme d’un réservoir de lestage cylindrique entourant le cylindre central (image de gauche, ci-dessous). Ce réservoir était ballasté avec des granulats (pierres concassées), de la ferraille ou tout autre matériau de lestage.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-accumulators_dithered.png&#34; alt=&#39;Hydraulic accumulators. À gauche : Un accumulateur hydraulique dans le Port de Bristol. Wikipedia Commons. À droite : Accumulateur hydraulique, Walsh Bay, Sydney. Source : NSW HSC Online&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Hydraulic accumulators. À gauche : Un accumulateur hydraulique dans le Port de Bristol. Wikipedia Commons. À droite : Accumulateur hydraulique, Walsh Bay, Sydney. Source : [NSW HSC Online](http://hsc.csu.edu.au/engineering_studies/application/lift/3377/hydraulics.htm) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Il fallait, pour obtenir une pression de 700 psi, l’équivalent de 100 tonnes de ballast, appliquées sur un piston d’environ 45 cm de diamètre et d’une course verticale (distance maximale parcourue dans le cylindre) de 6 à 7 mètres. Un autre type d’accumulateur hydraulique fonctionnait avec un ballast briqueté (image ci-dessus, à droite) ou un empilement de brames d’acier (plaques rectangulaires), disposées sur un plateau. Les accumulateurs hydrauliques pouvaient être installés soit en extérieur, soit au sein d’un bâtiment conçu à cet effet.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un accumulateur hydraulique pouvait fournir une puissance dix fois plus élevée que celle d’un château d’eau, et maintenir une pression uniforme dans l’ensemble du réseau.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le fonctionnement d’un accumulateur hydraulique repose sur un mécanisme analogue à celui d’un château d’eau. En partie basse du cylindre central se trouvent une arrivée et une sortie d’eau. L’eau du port pouvait être directement introduite dans l’accumulateur par une pompe à vapeur, soulevant ainsi le piston, pour être ensuite envoyée sous pression dans les conduites via la valve de sortie, abaissant alors le piston.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’énergie était stockée temporairement lors de l’ascension du vérin, puis récupérée lors de sa descente. Le débit de pompage de la machine à vapeur était régulé en fonction du niveau d’eau dans l’accumulateur, soit automatiquement par un système de liaisons mécaniques, soit avec l’aide d’un opérateur.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-accumulator2_dithered.png&#34; alt=&#39;Hydraulic accumulator.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Hydraulic accumulator.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à un château d’eau, un accumulateur hydraulique permettait de maintenir une pression uniforme dans l’ensemble du réseau quelque soit le volume d’eau contenu dans son cylindre, car la pression y est générée par le poids du ballast et par non le poids de l’eau elle-même &amp;ndash; pour le dire autrement, l’accumulateur hydraulique génère une pression au moyen d’un poids extérieur plutôt que par la seule énergie gravitaire (liée à la différence de hauteur).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec un rendement de charge/décharge supérieur à 98 %, et aucune autodécharge, l’accumulateur hydraulique était un dispositif extrêmement efficace sur le plan énergétique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;des-machines-industrielles-alimentées-par-la-force-motrice&#34;&gt;Des Machines Industrielles Alimentées par la Force Motrice&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Son introduction eut deux effets majeurs. Premièrement, elle élargit considérablement l’éventail des opérations susceptibles d’être réalisées par des machines à énergie hydrauliques. Les moteurs à eau connectés au réseau d’eau potable se limitaient alors à de petits &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/09/power-from-the-tap-water-motors/&#34;&gt;appareils domestiques ou des outils d’atelier&lt;/a&gt;. Mais Armstrong et d’autres ingénieurs adaptèrent l’usage de l’eau sous haute pression à tout un large spectre d’opérations industrielles nécessitant des puissances importantes, telles que le forgeage, le poinçonnage, l’emboutissage, le bordage, le cisaillage et le rivetage (ancêtre de la soudure).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-riveting-machine_dithered.png&#34; alt=&#39;Riveteuse hydraulique.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Riveteuse hydraulique.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dans les ports, l’eau sous haute pression servait non seulement à actionner les grues et engins de levage destinés à la manutention de marchandises sur les quais et dans les entrepôts, mais aussi les portes d’écluses, les ponts tournants, ascenseurs à bateaux et cales sèches. Dans les gares de triage, la distribution de force motrice était utilisée pour déplacer le fret et les wagons (au moyen de treuils cabestan hydrauliques) ainsi que pour actionner les plaques tournantes, les monte-charges et engins de transbordement. Toutes ces applications de l’énergie hydraulique auraient été impossibles avec la pression généralement faible et irrégulière au sein des canalisations d’eau courante de l’époque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois encore, il suffit de regarder l’évolution des techniques de levage pour prendre la mesure du rôle crucial joué par l’énergie hydraulique dans le contexte de l’époque. En 1586, un obélisque de 344 tonnes fut déplacé d’une place de Rome vers une autre place. Domenic Fontana, ancien maçon puis architecte et maître d’œuvre au Vatican, en supervisa le transfert. Il décida, pour assurer cette mission, de soulever l&amp;rsquo;obélisque et de le poser horizontalement sur un traîneau pour le transporter au centre de la place Saint-Pierre, où il devait être nouvellement érigé. L’opération mobilisa 40 cabestans, actionnés par quelques 75 chevaux et 400 hommes. En 1878, John Dixon érigea un autre obélisque &amp;ndash; l’Aiguille de Cléopâtre, d’une masse de 209 tonnes &amp;ndash; au moyen de quatre crics hydrauliques de levage, actionnés par quatre hommes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-réseaux-de-force-motrice-hydraulique&#34;&gt;Les Réseaux de Force Motrice Hydraulique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Deuxièmement, l’accumulateur hydraulique rendit possible le transfert efficace d’énergie sur de longues distances. Dans une canalisation de 30 cm, la perte de charge dans le réseau s’élève à 10 psi par mile (environ 0,4 bar / km), une valeur indépendante de la pression. Par conséquent, en transportant de l’eau à une pression de 70 psi sur une distance de 7 miles (12 km), toute l’énergie initiale est dissipée en sortie. Mais en distribuant de l’eau sur cette même distance à une pression initiale de 700 psi, il résulte une pression de 630 psi à l’arrivée ; le rendement s’élève alors à 90 %.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le rendement élevé de l’eau sous haute pression comme vecteur énergétique entraîna la construction d’au moins une douzaine de réseaux publics de distribution de force motrice dotés d’accumulateurs &amp;ndash; dont la moitié en Grande-Bretagne. Grâce à l&amp;rsquo;action de machines à vapeur centralisées, l&amp;rsquo;eau y était pompée vers des accumulateurs hydrauliques, qui distribuaient ensuite l’eau sous haute pression sur un territoire plus ou moins vaste. Un ou plusieurs accumulateurs étaient installés dans chaque station du réseau, tandis que d’autres étaient répartis à des points stratégiques le long des canalisations, comme « sous-stations ».&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’idée d’un réseau de force motrice hydraulique &amp;ndash; analogue à celle d’un réseau électrique, qui émergea quelques temps après &amp;ndash; avait déjà été esquissée dès 1812 dans un brevet déposé par Joseph Bramah, l’inventeur de la presse hydraulique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Des années 1870 aux années 1890, des réseaux d’eau motrice sous pression furent ainsi déployés dans les principales villes industrielles de Grande-Bretagne : Kingston upon Hull, London, Liverpool, Birmingham, Grimsby, Manchester et Glasgow. Les compagnies portuaires et ferroviaires furent pionnières dans le développement cette technologie, et en demeurèrent les principales utilisatrices pendant plusieurs décennies.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-machines_dithered.png&#34; alt=&#39;Illustrations d’un accumulateur, d’une grue et d’un élévateur hydrauliques.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Illustrations d’un accumulateur, d’une grue et d’un élévateur hydrauliques.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La force motrice hydraulique était en outre utilisée dans des procédés industriels de fabrication, pour actionner les ascenseurs d’immeubles publics, privés et commerciaux, mais aussi différents appareils domestiques et outils d’ateliers artisanaux. Quiconque avait la chance d’être situé à proximité d’une canalisation souterraine pouvait ainsi se raccorder au réseau public. Les consommations d’eau étaient relevées, au même titre que l’eau potable ou l’électricité aujourd’hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’idée d’un réseau force motrice hydraulique &amp;ndash; analogue à celle d’un réseau électrique, qui émergea quelques temps après &amp;ndash; avait déjà été évoquée dès 1812 dans un brevet déposé par Joseph Bramah, l’inventeur de la presse hydraulique. Mais Bramah, qui avait également imaginé le principe de l’accumulateur et de la grue hydrauliques, était trop en avance sur son temps. Il fallut attendre près de 60 ans pour que ses idées soient mises en pratique par Armstrong et ses contemporains.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-compagnie-dénergie-hydraulique-de-londres&#34;&gt;La Compagnie d’Énergie Hydraulique de Londres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C’est à Londres que fut construit le plus vaste réseau de force motrice hydraulique, exploité par la &amp;ldquo;London Hydraulic Company&amp;rdquo;. À l’apogée de l’entreprise en 1917, pas moins de cinq centrales interconnectées assuraient le pompage d’eau sous haute pression vers une douzaine d’accumulateurs hydrauliques et près de 300 km de conduites souterraines, alimentant en énergie plus de 8 000 machines réparties dans presque toute la ville. Dans les théâtres et autres équipements culturels de Londres, l’eau motrice était utilisée pour déplacer les décors, les consoles d’orgues, les rideaux coupe-feu et les plateaux de scène. La machinerie hydraulique du Tower Bridge était également actionnée par de l’eau sous pression, pompée dans six accumulateurs par des moteurs à vapeur, permettant la levée des bascules.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/london-hydraulic-power-company_dithered.png&#34; alt=&#39;Illustration : plan du réseau de canalisations et stations de la London Hydraulic Power Company, 1895.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Illustration : plan du réseau de canalisations et stations de la London Hydraulic Power Company, 1895. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les bornes à incendie bénéficiaient elles aussi du système haute pression, et plusieurs centaines d’entre elles étaient raccordées au réseau de la London Hydraulic Power Company. Ces dispositifs anti-incendie permettaient par ailleurs d’augmenter la pression au sein des canalisations domestiques en y injectant de petites quantités d’eau sous haute pression, au moyen de pompes à jet. En effet, l’eau comprimée fournie par le service d’eau motrice n’était pas disponible en quantité suffisante pour avoir un réel impact contre les incendies majeurs, tandis que l’eau potable domestique était abondamment disponible, mais à une pression trop faible pour atteindre les derniers étages des immeubles.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;À Londres, cinq centrales interconnectées assuraient le pompage d’eau sous haute pression vers une douzaine d’accumulateurs hydrauliques et près de 300 km de conduites souterraines, alimentant en énergie plus de 8 000 machines réparties dans presque toute la ville&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Une autre application notable de l’eau sous haute pression à Londres fut le &lt;em&gt;Silent Dustman&lt;/em&gt;, un système d’aspiration à énergie hydraulique commercialisé en 1910. Plusieurs grands hôtels en furent intégralement &amp;ldquo;équipés&amp;rdquo; : de l’eau courante était utilisée par une pompe à jet pour générer du vide dans un conduit principal, sur lequel venait se brancher le système d’aspiration. Le long de ce conduit, un certain nombre de buses permettaient de brancher des tuyaux souples. La poussière était ainsi aspirée vers le tube principal puis évacuée vers les égouts. Ce système, au fonctionnement à la fois silencieux et efficace, demeura en service jusqu’en 1937.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-power-station_dithered.png&#34; alt=&#39;Une des stations du réseau de Londres. Noter la tour sur la droite, où sont installés les accumulateurs hydrauliques.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Une des stations du réseau de Londres. Noter la tour sur la droite, où sont installés les accumulateurs hydrauliques. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Malgré cela, à Londres, la force motrice hydraulique ne semble pas avoir eu d’impact réellement probant sur la vie quotidienne des habitants. Dans &lt;em&gt;The Hydraulic Age&lt;/em&gt; (1980), Brinley Pugh avance que cela est &amp;ldquo;potentiellement lié au fait que la main d’œuvre domestique était à l’époque abondante et bon marché. Avec les conditions actuelles, l’histoire aurait été différente, dans la mesure où les potentialités offertes par l’énergie hydraulique étaient alors équivalentes à celles de l’électricité aujourd’hui.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la plupart des réseaux, l’eau était distribuée à une pression de 700 à 800 psi (48 à 55 bar), à l’exception de Manchester et Glasgow où l’eau était comprimée à 1120 psi. Ces deux villes rencontraient en effet une forte demande en énergie à destination de presses hydrauliques, utilisées pour la mise en balle du coton, une opération qui nécessitait une pression plus élevée.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-réseaux-de-force-motrice-en-dehors-du-royaume-uni&#34;&gt;Les Réseaux de Force Motrice en dehors du Royaume-Uni&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les réseaux britanniques firent des émules en inspirant la création de réseaux similaires ailleurs dans le monde : à Anvers en Belgique, Buenos Aires en Argentine, Melbourne et Sydney en Australie. Si les réseaux australiens étaient directement inspirés de ceux déployés au Royaume-Uni (avec 80 km de canalisations, celui de Melbourne fut le second plus grand jamais construit), le système argentin servait au pompage des eaux usées, tandis que le réseau d’Anvers était quant à lui conçu pour la production combinée &amp;ndash; on parle aujourd’hui de &amp;ldquo;cogénération&amp;rdquo; &amp;ndash; d’énergie mécanique et d’électricité. Cette dernière technique visait à palier les importantes pertes en ligne du transport d’électricité à cette époque.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/zuiderpershuis-hydraulic-power-station_dithered.png&#34; alt=&#39;&amp;amp;ldquo;Zuiderpershuis&amp;amp;rdquo; : une ancienne station de pompage hydraulique à Anvers. Les accumulateurs hydrauliques étaient installés dans les deux tours.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 &#34;Zuiderpershuis&#34; : une ancienne station de pompage hydraulique à Anvers. Les accumulateurs hydrauliques étaient installés dans les deux tours. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dans &lt;em&gt;The Hydraulic Age&lt;/em&gt;, Brinley Pugh écrit que :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Concernant la transmission d’énergie, les premières centrales électriques furent confrontées aux mêmes problèmes que les centrales hydrauliques ; le &amp;ldquo;voltage&amp;rdquo; de leurs lignes y était l’équivalent de la &amp;ldquo;pression de service&amp;rdquo; des conduites d’eau et, par analogie, la chute de tension liée à la résistance électrique des câbles correspondaient à la chute de pression causée par la friction du fluide à l’intérieur des tuyaux. Les premières centrales électriques publiques fournissaient un courant continu : la tension de production était alors à peine plus élevée (de l’ordre de la perte en ligne dans les câbles) que celle délivrée en sortie dans les locaux des usagers, laquelle, pour des raisons de sécurité, devait être inférieure à 250 volts. Du fait de cette contrainte, l’aire de distribution et la quantité d’énergie qui pouvait être fournie demeuraient restreintes.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le réseau d’Anvers était conçu pour la cogénération d’énergie mécanique et d’électricité.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La ville d’Anvers utilisait depuis 1865 un réseau d’eau motrice pour alimenter les grues, ponts et écluses de son port. Il vint s’y ajouter en 1893 un second réseau, qui distribuait de l’eau sous haute pression à des sous-stations électriques disséminées dans toute la ville (au nombre de douze d’après la carte &amp;ndash; toutefois, seules trois d’entres elles furent effectivement construites). Des turbines hydrauliques y généraient de l’électricité, ensuite distribuée dans un rayon de 500 m via des lignes électriques enterrées &amp;ndash; distance maximale à laquelle le courant basse tension pouvait alors être distribué avec un bon rendement.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-cranes-antwerp-harbour_dithered.png&#34; alt=&#39;Grues hydrauliques dans le port d’Anvers. Image : Low-tech Magazine.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Grues hydrauliques dans le port d’Anvers. Image : Low-tech Magazine. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le système anversois, utilisé pour l’éclairage public, réalisait ainsi à grande échelle ce que les moteurs à eau couplés à des dynamos assuraient à une petite échelle via le réseau d’eau courante (voir le &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/09/power-from-the-tap-water-motors/&#34;&gt;précédent article&lt;/a&gt;. Environ 66 % de l’énergie hydraulique était convertie en électricité. À son apogée, le réseau atteignit 23 km de longueur totale, pour une puissance de 1200 CV. Il faut par ailleurs mentionner qu’à Londres, un certain nombre d’habitants utilisaient de petits générateurs domestiques pour produire de l’électricité directement à partir du réseau d’eau courante.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;force-motrice-hydraulique-versus-electricité&#34;&gt;Force Motrice Hydraulique versus Electricité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le développement fulgurant de la transmission d’électricité haute tension au tournant du siècle rendit immédiatement obsolète des systèmes comme celui d’Anvers. La partie du réseau dédiée à la production d’électricité disparut en 1900. En effet, comprimer de l’eau pour &lt;em&gt;in fine&lt;/em&gt; générer de l’électricité induit une quadruple conversion énergétique &amp;ndash; et par conséquent des pertes &amp;ndash; qui s’avèrent inutiles dès lors que la production et le transport d’électricité deviennent efficaces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La construction de nouveaux réseaux urbains de distribution de force motrice fut par ailleurs interrompue avant la fin du siècle par le déploiement rapide de réseaux électriques désormais efficaces. &amp;ldquo;Si le développement de ces systèmes avait démarré quelques années plus tôt, leur succès aurait pu être nettement plus important&amp;rdquo; écrit Ian McNeil dans son ouvrage &lt;em&gt;Hydraulic Power&lt;/em&gt; (1972). &amp;ldquo;Quelques années plus tard, et ils n’auraient probablement jamais vu le jour.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, la quasi-totalité des réseaux urbains de distribution d’eau motrice qui furent construits entre 1870 et 1890 restèrent en fonctionnement jusque dans les années 1960 voire 1970, utilisant sur la fin des moteurs électriques plutôt que des machines à vapeur pour le pompage. Le réseau exploité par la London Hydraulic Company fut le dernier à fonctionner : son exploitation perdura jusqu’en 1977. La plupart de ces réseaux publics continuèrent leur expansion au cours des premières décennies du 20eme siècle, et connurent leur âge d’or à la fin des années 1920. Le déplacement des usines vers l’extérieur des villes, à partir des années 1960 et 1970, porta le coup de grâce à leur inéluctable déclin.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si l’électricité est le vecteur le plus pratique et efficace pour transporter et distribuer l’énergie, comment expliquer que la plupart des réseaux de force motrice hydraulique demeurèrent en service pendant près d’un siècle après son apparition ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ceci soulève deux questions. D’une part, pourquoi l’eau motrice n’est-elle pas devenue le vecteur universel de distribution de l’énergie comme l’avaient imaginé Joseph Bramah et William Armstrong ? D’autre part, si l’électricité est le vecteur le plus pratique et efficace pour transporter et distribuer l’énergie, comment expliquer que la plupart des réseaux de force motrice hydraulique demeurèrent en service pendant près d’un siècle après son apparition ?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-avantages-de-lénergie-électrique&#34;&gt;Les Avantages de l’Énergie Électrique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En tant que vecteur de transmission d’énergie, la force hydraulique présente 3 principaux inconvénients par rapport à l’électricité. Tout d’abord, l’électricité peut être transportée efficacement sur des distances beaucoup plus grandes. La transmission hydraulique était (et demeure) au moins aussi efficace que la transmission électrique pour des distances comprises entre 15 et 25 km. Au-delà, l’électricité se démarque nettement par son meilleur rendement.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-lock_dithered.png&#34; alt=&#39;Porte d’écluse hydraulique du Greenland Dock à London, construite dans les années 1880. Crédits photographiques : Chris Allen&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Porte d’écluse hydraulique du Greenland Dock à London, construite dans les années 1880. Crédits photographiques : [Chris Allen](http://www.geograph.org.uk/photo/2569524) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un second inconvénient lié à la transmission de force hydraulique réside dans le fait qu’un réseau de distribution complexe et étendu induit nécessairement des pertes d’énergie supplémentaires. Chaque courbe ou angle dans le tracé des canalisations augmente en effet l’énergie dissipée par friction. Plus le réseau est sinueux, moins il est efficace. De son côté, la transmission électrique n’est pas confrontée à ce problème, ou du moins dans une moindre mesure. Le phénomène de friction au sein des canalisations limite ainsi la quantité de machines qui peuvent être raccordées à un réseau d’eau motrice, tandis qu’une production d’électricité peut virtuellement être divisée en autant d’usagers (points de distribution) que nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La troisième contrainte de l’eau motrice est la capacité limitée du réseau de distribution. L’eau sous pression ne peut être transportée qu’au sein de conduites relativement étroites et à une vitesse lente &amp;ndash; proche de celle de la marche à pied &amp;ndash; afin d’éviter des pertes par friction excessives. En effet, ces pertes augmentent au carré de la vitesse de déplacement de l’eau : pour des vitesses plus élevées le rendement du dispositif chute alors drastiquement, et ce même sur des distances relativement courtes. Ceci impose une limite au débit global dans les conduites, et par conséquent à la puissance maximale fournie par un circuit hydraulique sous pression.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cas de tuyaux de 10 à 12 cm de diamètre &amp;ndash; une taille couramment observée dans la plupart des réseaux d’eau motrice sous pression de l’époque &amp;ndash; un système de transmission hydraulique pouvait délivrer une puissance maximale continue de 115 à 205 CV (85 à 150 kW). Des lignes électriques d’une dimension comparable peuvent fournir une puissance de plusieurs ordres de grandeur (puissances de 10) supérieur à cela.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-avantages-de-la-force-motrice-hydraulique&#34;&gt;Les Avantages de la Force Motrice Hydraulique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, aucune des contraintes évoquées ci-dessus ne s’appliquait aux réseaux dont il a ici été question. Premièrement, tous étaient des systèmes décentralisés, dont le parc de machines desservies était situé dans un rayon n’excédant jamais 15 - 25 km de la source d’énergie. Deuxièmement, les engins hydrauliques alors en usage dans les ports, gares de triages, usines et immeubles se caractérisaient par de faibles vitesses de manœuvre ainsi qu’une fréquence d’utilisation irrégulière, la faible vitesse de transmission de l’hydraulique ne posait donc pas de problème particulier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exception faite du système de génération d’électricité déployé à Anvers &amp;ndash; et rapidement abandonné &amp;ndash; aucun des réseaux de type Armstrong ne fournissait d’énergie à un grand parc de machines en fonctionnement continu. (Mentionnons tout de même les &lt;a href=&#34;http://www.lowtechmagazine.com/medium-pressure-power-water-networks-in-switzerland.html&#34;&gt;réseaux hydrauliques moyenne pression en Suisse&lt;/a&gt;. Troisièmement, les pertes par friction causées par les angles et courbes des conduites étaient limitées, car un tel réseau servait généralement à alimenter un nombre relativement réduit de (très puissantes) machines.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-accumulator-3_dithered.png&#34; alt=&#39;Pompe, accumulateur et presse hydrauliques. Source : Portefeuille économique des machines, de l&amp;amp;rsquo;outillage et du matériel, décembre 1864, Bibliothèque nationale de France&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Pompe, accumulateur et presse hydrauliques. Source : Portefeuille économique des machines, de l&#39;outillage et du matériel, décembre 1864, [Bibliothèque nationale de France](http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5539152w/f79.pleinepage.langFR) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A la fin du dix-neuvième siècle, les limites intrinsèques à la transmission d’énergie hydraulique étaient désormais très bien connues. Ceci n’empêchera pas les ingénieurs de l’époque de se saisir des potentialités uniques offertes par cette technologie, qui sont toujours d’actualité. A titre d’exemple, citons les mots de Robert Zahner, promoteur en son temps d’une autre alternative à l’électricité, &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2018/05/history-and-future-of-the-compressed-air-economy/&#34;&gt;l’air comprimé&lt;/a&gt;. Dans son livre &lt;em&gt;The Transmission of Power by Compressed Air&lt;/em&gt; (1890), il écrivait que :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Le caractère virtuellement incompressible de l’eau rend la méthode hydraulique impropre au transport d’énergie en quantité constante. Elle peut être mise à profit uniquement dans les cas où la force motrice doit être accumulée et utilisée à intervalles, réguliers ou non, par exemple pour soulever des poids, réaliser des opérations de poinçonnement, de forgeage par compression ainsi que d’autres travaux de nature intermittente, qui requièrent l’application d’une grande force sur une courte distance ou surface.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La distribution de la force motrice de l’eau est &amp;ldquo;merveilleusement adaptée aux machineries lourdes et aux engins dont les opérations requièrent la concentration de puissances élevées, des mouvements de va-et-vient linéaires, et un fonctionnement intermittent&amp;rdquo; écrit quant à lui Louis Hunter dans &lt;em&gt;The Transmission of Power&lt;/em&gt; (1991). La principale qualité de l’accumulateur hydraulique est de permettre le fonctionnement de machines qui nécessitent une puissance grandement supérieure à celle que peut fournir la source d’énergie &amp;ndash; selon le principe de Pascal de &amp;ldquo;multiplication des forces&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A la fin du dix-neuvième siècle, les limites intrinsèques à la transmission d’énergie hydraulique étaient désormais très bien connues. Cela n’empêchera pas les ingénieurs de l’époque de se saisir des potentialités uniques offertes par cette technologie, toujours d’actualité&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu’une force ou un couple élevé sont nécessaires, les systèmes hydrauliques sont une solution beaucoup plus compacte et efficace énergétiquement que les mécanismes d’entraînement mécaniques ou électriques. En effet, les moteurs électriques comme les moteurs à combustion ont généralement besoin de composants mécaniques (boîtes de vitesse, chaînes, courroies) pour convertir leur vitesse de rotation élevée en une vitesse plus faible avec un couple plus important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De même, les systèmes hydrauliques permettent de générer assez facilement un mouvement linéaire (translation) via le recours à des vérins hydrauliques tandis que l’énergie électrique doit recourir pour cela à de coûteux moteurs linéaires ou à des dispositifs mécaniques, de type transmission à pignon-crémaillère. C’est en ce sens que les énergies hydrauliques et électriques s’avèrent complémentaires : une des contraintes liées à la transmission hydraulique était la relative difficulté à convertir un mouvement linéaire en mouvement rotatif.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-elevator_dithered.png&#34; alt=&#39;Hydraulic elevator.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Hydraulic elevator. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les turbines Pelton constituaient pour cela la solution la plus évidente. Leur vitesse de rotation élevée impliquait cependant l’ajout de mécanismes d’engrenages pour faire fonctionner des machines à faible vitesse. On disposait alors de systèmes hydrauliques de type vérin, capables de fournir une énergie rotative à des vitesses variables ou faibles, mais ces dispositifs offraient peu d’avantages comparés à des boîtes de vitesse mécaniques ou électriques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un troisième avantage conséquent de l’hydraulique est que l’énergie est toujours à disposition au sein des conduites et de l’accumulateur, mais ne subit aucune perte même quand la demande est nulle. Lorsqu’aucune des machines reliées au réseau n’était en fonctionnement, les accumulateurs hydrauliques maintenaient les conduites sous pression sans utiliser d’énergie supplémentaire. Ce dernier point constitue un avantage considérable dans le cas de machines utilisées de manière intermittente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lhydraulique-aujourdhui&#34;&gt;L’Hydraulique Aujourd’hui&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’énergie hydraulique est toujours utilisée de nos jours, en particulier pour des équipements d’industrie lourde qui impliquent des mouvements linéaires lents mais puissants, ainsi que dans des engins de travaux ou terrassement comme les pelleteuses. Mais les accumulateurs hydrauliques et réseaux publics de force motrice sous pression ont pour leur part disparu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le fluide sous pression n’est désormais plus de l’eau mais de l’huile, mélangée à des additifs. (L’huile végétale avait déjà été utilisée comme medium hydraulique au 19ème siècle). Contrairement à l’eau, l’huile ne gèle pas et n’est pas corrosive. Ceci augmente toutefois le coût de l’énergie hydraulique et ne permet évidemment plus le rejet du fluide dans les égouts, le port ou la mer en cas de maintenance ou de fuite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est en partie du fait de la conversion à l’huile que furent développés des systèmes hydrauliques embarqués, circuits autonomes généralement composés d’une pompe, d’un accumulateur et d’un circuit de bouclage, prêts à être couplés à un moteur électrique ou diesel. Dans ce type de technologies les accumulateurs hydrauliques sont en principe beaucoup plus petits, utilisent un gaz pour compresser le fluide, et ne garantissent pas une pression constante au sein du circuit.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/modern-day-hydraulic-accumulators_dithered.png&#34; alt=&#39;Les accumulateurs hydrauliques actuels (généralement à gaz comprimé, dits hydropneumatiques) n’ont désormais plus grand-chose à voir avec les accumulateurs &amp;amp;ldquo;à poids&amp;amp;rdquo; des réseaux d’eau motrice. Image : HYD.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Les accumulateurs hydrauliques actuels (généralement à gaz comprimé, dits hydropneumatiques) n’ont désormais plus grand-chose à voir avec les accumulateurs &#34;à poids&#34; des réseaux d’eau motrice. Image : [HYD](http://www.hyd.com/tejas/products/products_frame.htm). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si elle conserve une partie des avantages pratiques de l’hydraulique &amp;ndash; à savoir de pouvoir transférer une grande quantité d’énergie et la restituer de manière précise, au moyen de composants très compacts &amp;ndash; la version moderne de cette technologie élimine cependant un des principaux avantages propres aux réseaux de force motrice plus centralisés des dix-neuvième et vingtième siècles en termes d’efficacité. En effet, au sein d’un réseau municipal, déployé à l’échelle urbaine, une source relativement réduite d’énergie &amp;ndash; en l’occurrence, une poignée d’accumulateurs hydrauliques &amp;ndash; suffisait à assurer le fonctionnement d’un grand nombre de machines très puissantes. Les moteurs des stations de pompage n’avaient donc pas besoin d’être surdimensionnés pour couvrir les pics de charge.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un avantage des réseaux de force motrice hydraulique était qu’une source d’énergie de relativement faible puissance suffisait à assurer le fonctionnement d’un grand nombre de machines très puissantes, distribuées dans toute une ville.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Brinley Pugh déplore ainsi cette évolution dans &lt;em&gt;The Hydraulic Age&lt;/em&gt; (1980) :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Il y a un siècle, seules quelques très grandes machines &amp;ndash; les ponts à bascules et, ponctuellement, certaines presses hydrauliques &amp;ndash; étaient équipées de leur propre système de pompage. On a vu ces derniers temps cette tendance s’étendre à des machines alimentées par la force motrice de toutes tailles et fonction, au point de devenir une pratique courante. Avec les systèmes hydrauliques embarqués, chaque composant sera bientôt actionné par son propre moteur et disposera de ses propres instruments de contrôle, filtres, etcetera, avec le contrôle périodique et la maintenance que cela implique.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Le moteur fonctionnera en continu tant que le circuit est en fonctionnement, quel que soit la pression dans la pompe qu’il alimente. Dans le cas où plusieurs unités sont installées, elles ne fonctionneront pas toutes à pleine puissance simultanément. Des économies substantielles d’énergie pourraient être réalisées en y substituant une usine de pompage centralisée alimentant plusieurs unités ; du fait de la diversification des machines, la puissance maximale requise à un instant donné sera toujours inférieure à la somme des puissances individuelles.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;L’avantage d’une station centralisée par rapport à plusieurs unités plus modestes réside dans sa capacité à répondre à une demande variable. De petites stations autonomes doivent chacune disposer d’une capacité suffisante pour satisfaire la demande crête (maximale) dans leur aire de distribution, or ces pics de charge n’interviennent pas au même moment. A contrario, une centrale regroupant toutes les aires géographiques des sous-stations se contentera de répondre au pic de demande totale simultanée, lequel sera normalement inférieur à la somme des pics de puissance locaux.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;des-alternatives-à-lélectricité&#34;&gt;Des Alternatives à l’Électricité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme dans le cas d’autres techniques de transmission de l’énergie mécanique &amp;ndash; tels que les &lt;a href=&#34;&#34;&gt;systèmes de pompes avec tige à saccades&lt;/a&gt; et les &lt;a href=&#34;&#34;&gt;courroies de transmission sans fin&lt;/a&gt; &amp;ndash; c’est la meilleure efficacité de la transmission électrique sur de longues distances qui a en grande partie causé la disparition des réseaux urbains de distribution de force motrice. Toutes ces alternatives à l’électricité, aujourd’hui oubliées, mériteraient d’être réétudiées aux fins d’applications spécifiques, dans la perspective d’un système énergétique plus décentralisé et basé sur les énergies renouvelables. On peut ainsi imaginer que les accumulateurs hydrauliques à poids puissent être alimentés à l’énergie solaire, éolienne, voire musculaire (à pédale).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/09/power-water-networks/images/dithers/hydraulic-power_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : J.W. Gibson.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : J.W. Gibson. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Au tournant des années 1900, la supériorité de l’électricité pour la transmission d’énergie sur de très grandes distances faisait désormais consensus. Sur de moyennes distances, toutefois, quelques auteurs mettaient en doute sa pertinence. R. Kennedy écrivait par exemple dans &lt;em&gt;Modern Engines and Power Generators&lt;/em&gt; (1905) :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;L’électricité offre, en matière de transmission d’énergie, un grand nombre d’avantages dans la plupart des cas. Les ingénieurs électriciens idéalisent cependant la chose. Ils sont en effet bien souvent prompts à oublier d’autres technologies, lesquelles disposent, dans bon nombre de cas, d’avantages considérables par rapport à l’électricité.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.C. Unwin, auteur au dix-neuvième siècle de l’ouvrage le plus complet de l’époque sur la transmission d’énergie (&lt;em&gt;On the Development and Transmission of Power from Central Stations&lt;/em&gt;), exprima en 1894 des réserves similaires :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Bien que la distribution d’électricité soit indéniablement amenée à jouer un rôle prochain dans le développement des réseaux de distribution de l’énergie, on observe ces temps-ci une tendance à ne considérer que l’option électrique, et à négliger d’autres moyens de transport de l’énergie qui ont été utilisés avec succès par le passé et seront, dans des conditions adéquates, toujours employés à l’avenir. Dans le cas de la transmission sur moyenne distance, on dispose de plusieurs alternatives crédibles, et la transmission électrique n’a pas, dans un tel cas et jusqu’à ce jour, établit sa supériorité d’aucune manière.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le prochain épisode de notre série sur la transmission d’énergie s’intéressera à &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2018/05/history-and-future-of-the-compressed-air-economy/&#34;&gt;l’air comprimé&lt;/a&gt;, qui est probablement l’alternative à l’électricité la plus crédible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris De Decker&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article est dédié à Charles Steele. RIP.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sources-par-ordre-dimportance-&#34;&gt;Sources (par ordre d’importance) :&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0852984472/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=0852984472&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkId=Z6GMW7UXFV442C3K&#34;&gt;The Hydraulic Age&lt;/a&gt;, B. Pugh, 1980&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0582127971/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=0582127971&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkId=WSOKMM4EJWWMVVZ5&#34;&gt;Hydraulic Power (Industrial Archaeology)&lt;/a&gt;, Ian McNeil, 1972&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://archive.org/details/ondevelopmentan03unwigoog&#34;&gt;On the Development and Transmission of Power from Central Stations&lt;/a&gt;, W.C. Unwin, 1894. Also &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/ondevelopmentan01unwigoog&#34;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://archive.org/details/hydraulicmachin01blaigoog&#34;&gt;Hydraulic Machinery, with an introduction to hydraulics&lt;/a&gt;, R.G. Blaine, 1897&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0262081989/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=0262081989&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkId=4ZCQHKC2QAUALVOZ&#34;&gt;A History of Industrial Power in the U.S., 1780-1930: Vol 3: The Transmission of Power&lt;/a&gt;, Louis C. Hunter and Lynwood Bryant (1991)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://archive.org/details/modernenginespow01kennrich&#34;&gt;Modern Engines and Power Generators; a Practical Work on Prime Movers and the Transmission of Power, Steam, Electric, Water and Hot Air &amp;ndash; Volume One&lt;/a&gt;, R. Kennedy, 1905&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://archive.org/details/modernenginespow06kennrich&#34;&gt;Modern Engines and Power Generators; a Practical Work on Prime Movers and the Transmission of Power, Steam, Electric, Water and Hot Air &amp;ndash; Volume Six&lt;/a&gt;, R. Kennedy, 1905&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://archive.org/details/powerpowertransm00kerrrich&#34;&gt;Power and Power Transmission&lt;/a&gt;, E.W. Kerr, 1908&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ipenz.org.nz/heritage/conference/papers/Gibson_J.pdf&#34;&gt;Remnants of Early Hydraulic Power Systems&lt;/a&gt; (PDF), J.W. Gibson, 3rd Australasian Engineering Heritage Conference 2009&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://books.google.ca/books?id=LcvvKPq45uEC&amp;amp;printsec=frontcover&amp;amp;hl=es#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&#34;&gt;L&amp;rsquo;eau à Genève et dans la région Rhône-Alpes: XIXe-XXe siècles&lt;/a&gt;, Serge Paquier, 2007&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://books.google.es/books?id=m7Pp5AoyQtoC&amp;amp;printsec=frontcover&amp;amp;hl=nl#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&#34;&gt;L&amp;rsquo;eau des villes: Aux sources des empires municipaux&lt;/a&gt;, Géraldine Pflieger, 2009&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dbhsarl.eu/fichiers/exposition.pdf&#34;&gt;Revue technique de l&amp;rsquo;Exposition universelle de 1889, Section II, récepteurs hydrauliques&lt;/a&gt; (PDF), 1893&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://cnum.cnam.fr/DET/8XAE353.9.html&#34;&gt;Revue technique de l&amp;rsquo;Exposition universelle de 1889, Volume 9. Septième partie. Mécanique générale. Machins outils. Hydraulique générale. Travail du bois. Travail des métaux. Machineries industrielles&lt;/a&gt;, 1893&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;usine des forces motrices de la Coulouvrenière à 100 ans: 1886-1986, Services industriels, 1986&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Waterdruk in Antwerpen. Een stroom van elektriciteit&amp;quot;, Dirk De Vleesschauwer and Noël Kerckhaert, 1993&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tenboome.be/tenboome/paginas/jaarboek%201993-1994/kroniek_stroomverdeling_van_antwerpen_tot_de_Rupelstreek.htm&#34;&gt;Kroniek van de stroomverdeling van Antwerpen-stad tot de Rupelstreek tot de Eerste Wereldoorlog&lt;/a&gt;, Geschiedkundige Studiegroep Ten Boome. (website)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.watererfgoed.be/Docs/Boekje%20OMD.pdf&#34;&gt;Het Zuiderpershuis, een monument. Brochure bij de tentoonstelling n.a.v. Open Monumentendag 2010&lt;/a&gt; (PDF), Steunpunt Industrieel en Wetenschappelijk Erfgoed, 2010.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://archive.org/details/centrifugalpump00innegoog&#34;&gt;The Centrifugal Pump, Turbines, and Water Motors, Including the Theory and Practice of Hydraulics&lt;/a&gt;, Charles Herbert Innes, 1898&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://books.google.es/books?id=fvrV9GabWD8C&amp;amp;pg=PA152&amp;amp;lpg=PA152&amp;amp;dq=%22silent+dustman%22&amp;amp;source=bl&amp;amp;ots=Ioi1Mou1Em&amp;amp;sig=SBqxZBf6MgB2XXLFOF3IiP0DR00&amp;amp;hl=nl&amp;amp;sa=X&amp;amp;ei=oGUCUvHOEaLN7Aai74DoBA&amp;amp;ved=0CDcQ6AEwAQ#v=onepage&amp;amp;q=%22silent%20dustman%22&amp;amp;f=false&#34;&gt;Metropolitan Works: Collected Papers on London History&lt;/a&gt;, Ralph Turvey, date unknown.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vauxhallcivicsociety.org.uk/history/hydraulic-power-company/&#34;&gt;Hydraulic Power Company&lt;/a&gt;, The Vauxhall Society, 2012 (website)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gracesguide.co.uk/London_Hydraulic_Power_Co%22&#34;&gt;London Hydraulic Power Co&lt;/a&gt;, Grace&amp;rsquo;s Guide, date unknown (website)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://hsc.csu.edu.au/engineering_studies/application/lift/3377/hydraulics.htm&#34;&gt;Hydraulic Power&lt;/a&gt;, NSW HSC Online (website)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://archive.org/details/transmissionpow00zahngoog&#34;&gt;The Transmission of Power by Compressed Air&lt;/a&gt;, Robert Zahner, 1890&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.douglas-self.com/MUSEUM/POWER/waterengine/waterengine.htm&#34;&gt;Water Engines&lt;/a&gt;, The Museum of Retrotechnology, 2011 (website)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0953021912?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=0953021912&#34;&gt;The History of Cranes (The Classic Construction Series)&lt;/a&gt;, Oliver Bachmann,1997.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://books.google.co.uk/books?id=DRkFAAAAQAAJ&amp;amp;pg=PA530#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&#34;&gt;On the employment of a column of water as a motive power for propelling machinery&lt;/a&gt;, William Armstrong, 1840&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chauffer sa maison avec une éolienne mécanique</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-windmill-melted-house-rona-binay_dithered.png" type="image/png" length="27483" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-windmill-melted-house-rona-binay_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Illustration de Rona Binay pour Low-tech Magazine.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Illustration de [Rona Binay](https://ronabinay.com/) pour Low-tech Magazine. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La production d’énergie renouvelable est presque entièrement consacrée à générer de l’électricité. Pourtant l&amp;rsquo;énergie que nous utilisons le plus est sous forme de chaleur, laquelle ne peut être produite qu’indirectement par des panneaux photovoltaïques ou des aérogénérateurs moyennant en plus un rendement assez faible. Un capteur solaire thermique permet d’éviter l’étape de conversion en électricité et fournit ainsi de l’énergie thermique renouvelable de manière directe et plus efficace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par ailleurs, il est beaucoup moins connu qu’une éolienne « mécanique » peut assurer la même fonction dans un climat venteux : en surdimensionnant son système de freinage, une éolienne peut générer une quantité importante de chaleur directe par friction. Il est également possible de coupler une éolienne mécanique à une pompe à chaleur, ce qui peut s’avérer moins coûteux que d’utiliser une chaudière à gaz ou une pompe à chaleur électrique alimentée par un aérogénérateur (éolienne dédiée à la production d’électricité).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;chaleur-versus-électricité&#34;&gt;Chaleur versus électricité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;À l’échelle mondiale, la demande en énergie thermique correspond à un tiers de la production d’énergie primaire, tandis que les besoins en électricité n’en représentent qu’un cinquième. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Dans les climats tempérés à froids, la part de l’énergie thermique est encore plus importante. À titre d’exemple, au Royaume-Uni la chaleur représente presque la moitié de la consommation énergétique totale. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Si l’on restreint l’analyse au seul secteur résidentiel, les besoins en énergie thermique pour le chauffage et la production d’eau chaude sanitaire peuvent atteindre 60 à 80 % de la demande totale en énergie domestique dans les climats tempérés et froids. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré ces chiffres, les différentes sources d’énergies renouvelables demeurent minoritaires dans la production de chaleur. La principale explication notable est l’usage traditionnel de la biomasse pour la cuisine et le chauffage – mais dans les pays « développés » la biomasse est aussi utilisée pour produire de l’électricité au lieu de générer de la chaleur. Le recours à l’énergie solaire thermique et géothermique représente respectivement moins d’1 % et 0,2 %, de la demande mondiale en chaleur &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Si les énergies renouvelables fournissent près de 20 % de la demande mondiale en électricité (énergie hydroélectrique essentiellement), elles ne représentent que 10 % de la demande en chaleur (biomasse essentiellement). &lt;sup id=&#34;fnref1:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;production-de-chaleur-directe-versus-indirecte&#34;&gt;Production de chaleur directe versus indirecte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’électricité produite par des sources d’énergies renouvelables peut être – comme c’est le cas actuellement – convertie en chaleur de manière indirecte. Ainsi, le générateur électrique d’une éolienne permet de convertir son énergie de rotation en électricité, laquelle peut ensuite être convertie en chaleur par l’intermédiaire d’un radiateur électrique, une chaudière électrique, ou encore une pompe à chaleur électrique. Il en résulte de la chaleur produite par énergie éolienne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’usage de pompes à chaleur, en particulier, est promu par de nombreux gouvernements et organisations comme une solution durable pour la production de chaleur renouvelable. Cependant, les énergies solaire et éolienne peuvent aussi être utilisées de manière directe, sans conversion préalable en électricité – et cela s’applique bien sûr également à la biomasse. La génération de chaleur directe est moins coûteuse, peut avoir (selon les conditions) un meilleur rendement, et est plus durable que la génération de chaleur indirecte.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-generating-windmills-denmark-high-resolution_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: prototypes d’éoliennes productrices de chaleur, construits par Esra L. Sorensen en1974. Photo de Claus Nybroe. Source: [^13]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: prototypes d’éoliennes productrices de chaleur, construits par Esra L. Sorensen en1974. Photo de Claus Nybroe. Source: [^13] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Apparue au 19e siècle comme produit d’un appareil industriel ayant permis la fabrication à bas coût de verres et miroirs, la technologie solaire thermique est l’alternative directe au solaire photovoltaïque que nous connaissons aujourd’hui. L’énergie solaire thermique peut servir à la production d’eau chaude sanitaire, au chauffage ou à des procédés industriels. En outre, cette technologie &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/07/the-bright-future-of-solar-thermal-powered-factories/&#34;&gt;un rendement 2 à 3 fois plus élevé&lt;/a&gt; comparée à la version indirecte, c’est-à-dire impliquant l’étape de conversion en électricité.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Presque personne ne sait qu’une éolienne peut générer de la chaleur « directe », sans conversion électrique&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’équivalent direct de l’énergie éolienne est le moulin, technique ancestrale connue de tous et vieille d’au moins 2 000 ans. L’énergie de rotation issue du rotor était transmise directement à l’arbre d’une machine, qu’il s’agisse d’une scie à bois ou d’une meule à grains. Bien qu’ancienne, cette méthode conserve toute sa pertinence de nos jours,notamment combinée à de nouveaux systèmes, en ce qu’elle offre &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2009/10/wind-powered-factories-history-and-future-of-industrial-windmills/&#34;&gt;un meilleur rendement qu’en convertissant l’énergie en électricité, puis à nouveau en énergie de rotation&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, un moulin (ou une éolienne) traditionnel peut tout à fait fournir, outre l’énergie mécanique, de l’énergie thermique. Le problème est que presque personne ne le sait. Même l’Agence Internationale de l’Energie, dans son panorama des techniques de production de chaleur renouvelable, ne mentionne pas la conversion directe d’énergie éolienne en chaleur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;léolienne-à-frein-hydraulique&#34;&gt;L’éolienne à frein hydraulique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La version « classique » d’une éolienne productrice de chaleur convertit directement l’énergie cinétique de rotation en chaleur en créant une friction dans l’eau, via l’utilisation d’un dispositif appelé « frein hydraulique » ou encore « machine de Joule ». Un générateur de chaleur basé sur ce principe s’apparente tout simplement à un mixer ou une roue à aube à énergie éolienne, insérée dans un réservoir d’eau calorifugé (c’est-à-dire isolé thermiquement). Du fait de la friction induite dans les molécules d&amp;rsquo;eau, l’énergie mécanique transmise par les pales y est convertie en chaleur. L’eau ainsi chauffée peut alors alimenter un bâtiment pour le chauffage ou le lavage du linge et le concept pourrait aisément être transposé à des usines dont les process industriels requièrent des températures relativement basses.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/drawing-heat-generating-windmill_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : schéma de principe d’un système de chauffage basé sur une éolienne à frein hydraulique. Source : [^8]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : schéma de principe d’un système de chauffage basé sur une éolienne à frein hydraulique. Source : [^8] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La machine de Joule fut initialement conçue comme un instrument de mesure. James Joule la construisit en 1840 pour sa fameuse mesure de l’équivalent mécanique de la chaleur : une calorie est égale à la quantité d’énergie nécessaire pour élever la température d’1 centimètre cube d’eau d’1 degré Celsius.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un générateur de chaleur basé sur ce principe s’apparente tout simplement à une roue à aube à énergie éolienne insérée dans un réservoir d’eau calorifugé&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce qu’il y a de plus fascinant avec les éoliennes à frein hydraulique c’est que, en théorie, elles auraient pu être fabriquées il y a plusieurs centaines voire milliers d’années. Elles sont construites à partir de matériaux élémentaires : du bois et/ou du métal. Néanmoins, bien qu’on ne puisse exclure qu’elles aient été utilisées à l’époque préindustrielle, la première mention d’éoliennes productrices de chaleur ne date que des années 1970, période à laquelle les Danois commencèrent à en construire suite au premier choc pétrolier.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/drawing-heat-generator-windmill_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : le générateur de chaleur d’une éolienne productrice de chaleur. Source : [^8]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : le générateur de chaleur d’une éolienne productrice de chaleur. Source : [^8] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A cette époque, le Danemark était entièrement dépendant des importations de pétrole pour le chauffage, ce qui laissa de nombreux foyers démunis et sans chauffage quand l’approvisionnement en pétrole fut perturbé. Ayant déjà développé une forte culture DIY (« Do It Yourself », que l’on pourrait traduire par « bricolage » ou « fait par soi-même ») dans la fabrication de petites éoliennes électriques pour leurs fermes, les Danois se mirent à construire des éoliennes pour chauffer leurs maisons. Certains firent le choix d’installations &lt;em&gt;indirectes&lt;/em&gt;,  assurant la conversion d’électricité éolienne en chaleur via des appareils de chauffage électrique. D’autres, cependant, fabriqèerent des éoliennes mécaniques produisant directement de la chaleur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;moins-coûteuse-à-construire&#34;&gt;Moins coûteuse à construire&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La méthode &lt;em&gt;directe&lt;/em&gt; pour la production de chaleur s’avère beaucoup moins coûteuse et plus durable que la conversion d’électricité d&amp;rsquo;origine solaire ou éolienne en chaleur par l’intermédiaire d’appareils de chauffage électrique. Il y a deux raisons à cela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout d’abord et avant tout, les éoliennes mécaniques sont moins complexes, ce qui les rend plus abordables et moins consommatrices de ressources à construire, tout en accroissant leur durée de vie. Une éolienne à frein hydraulique se passe de convertisseur de courant, transformateur et boîte de vitesse, ce qui, grâce à une masse plus faible, autorise une conception moins robuste de l’éolienne. La machine de Joule est ainsi plus petite et moins coûteuse qu’un générateur électrique. &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Un autre facteur important est la réduction du coût de stockage thermique, de l’ordre de -60 à 70 % comparé à une solution sur batterie ou au recours ou à des générateurs de secours. &lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-generating-windmill-water-brake_dithered.png&#34; alt=&#39;Une éolienne à frein hydraulique, construite par l’Institute for Agricultural Techniques en 1974. Photo de Ricard Matzen. Source : [^13]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Une éolienne à frein hydraulique, construite par l’Institute for Agricultural Techniques en 1974. Photo de Ricard Matzen. Source : [^13] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, convertir l’énergie éolienne ou solaire directement en chaleur (ou en énergie mécanique) peut avoir un meilleur rendement que lorsqu’une conversion énergétique a lieu. Cela signifie qu’un nombre moins important de convertisseurs d’énergie solaire ou éolienne est nécessaire - et par conséquent moins d’espaces et de ressources – pour fournir une quantité donnée de chaleur donnée. En bref, l’éolienne productrice de chaleur résout les principaux défauts de l’énergie éolienne, à savoir : sa faible densité en énergie et son intermittence.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les éoliennes mécaniques sont moins complexes, ce qui les rend plus abordables et moins consommatrices de ressources à construire, tout en accroissant leur durée de vie&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Enfin, la production de chaleur directe améliore significativement la rentabilité et la pérennité de petites installations éoliennes. Des expériences ont montré que les petites éoliennes produisant de l’électricité ont &lt;a href=&#34;http://theoildrum.com.s3-website.us-east-2.amazonaws.com/node/6954&#34;&gt;de très mauvais rendements et ne produisent pas toujours assez d’énergie pour compenser celle nécessaire à leur fabrication&lt;/a&gt;. &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  Par contre, utiliser des modèles similaires pour produire de la chaleur permet de réduire leur « énergie grise » (‘embodied energy’ : énergie nécessaire lors de la vie d&amp;rsquo;un produit, hors utilisation (fabrication, transport, entretien, recyclage&amp;hellip;)) et les coûts, ainsi que d’augmenter leur durée de vie et améliore leur rendement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quelle-quantité-de-chaleur-une-éolienne-peut-elle-produire&#34;&gt;Quelle quantité de chaleur une éolienne peut-elle produire ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’éolienne à frein hydraulique danoise des années 1970 était une machine de taille relativement réduite, avec un rotor d’environ 6 mètres de diamètre et une hauteur d’environ 12 mètres. Des versions plus grandes furent construites dans les années 1980. La plupart utilisaient de simples pales en bois. Au total, une douzaine au moins de modèles différents ont été documentés, aussi bien bricolés que commerciaux. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Nombreux furent construits avec des pièces détachées de voitures et autres matériaux de récupération. &lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/calorius-windmill_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Une éolienne Calorius produisant jusqu’à 4 kW de chaleur. Image mis à disposition par le Nordic Folkecenter au Danemark.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Une éolienne Calorius produisant jusqu’à 4 kW de chaleur. Image mis à disposition par le [Nordic Folkecenter](http://folkecenter.eu) au Danemark. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les performances d’une des premières petites éoliennes danoises productrices de chaleur furent officiellement testées. La Calorius type 37 – d’une hauteur de 9 mètres et équipée d’un rotor de 5 mètres de diamètre – produisait 3,5 kilowatts de chaleur pour une vitesse de vent de 11 m/s (forte brise, Beaufort 6). Ceci est comparable à la chaleur produite par les plus petites chaudières utilisées pour le chauffage de locaux. Entre 1993 et 2000, l’entreprise danoise Westrup a construit au total 34 éoliennes dont 17 étaient toujours en fonctionnement en 2012. &lt;sup id=&#34;fnref1:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une éolienne à frein hydraulique de plus grande dimension (7,5 mètres de diamètre, mât de 17 mètres) fut construite en 1982 par les frères Svaneborg et chauffait la maison de l’un des deux (tandis que l’autre avait opté pour un aérogénérateur et un système de chauffage électrique). Composée de 3 pâles en fibres de verre, l’éolienne produisait jusqu’à 8 kilowatts de chaleur, d’après des mesures non-officielles – ce qui est comparable à la puissance délivrée par la chaudière électrique d’une petite maison individuelle. &lt;sup id=&#34;fnref2:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus tard dans les années 1980, Knud Berthou fabriqua l’éolienne de chauffage la plus sophistiquée à ce jour : la LO-FA. Sur les autres modèles, la production de chaleur se faisait au pied de l’éolienne – un arbre de transmission descendait jusqu’au niveau du sol, où était installé le frein hydraulique. Dans l’éolienne LO-FA, au contraire, tous les composants mécaniques associés à la conversion de l’énergie étaient installés au sommet du mât. Les 10 premiers mètres du mât, d’une hauteur totale de 20 mètres, étaient remplis de 15 tonnes d’eau dans un réservoir calorifugé. Ainsi, on pouvait littéralement « ouvrir le robinet » d’eau chaude de l’éolienne. &lt;sup id=&#34;fnref3:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La tour de l’éolienne LO-FA contenait 15 tonnes d’eau dans un réservoir calorifugé : on pouvait littéralement « ouvrir le robinet » d’eau chaude de l’éolienne&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;LO-FA était aussi la plus grande éolienne de chauffage, avec un rotor de 12 mètres de diamètre. Sa puissance était estimée à 90 kilowatts pour une vitesse de vent de 14 m/s (Beaufort 7). Ce résultat peut sembler excessif par rapport aux autres éoliennes productrices de chaleur, mais la puissance de sortie délivrée par une éolienne croît plus que proportionnellement à l’augmentation du diamètre du rotor et de la vitesse du vent. Par ailleurs, le fluide de friction du frein hydraulique n’était pas de l’eau mais de l’huile hydraulique, qui peut être chauffée à des températures bien plus élevées. L’huile transférait ensuite sa chaleur à l’eau stockée dans la tour. &lt;sup id=&#34;fnref4:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-renouveau-dintérêt&#34;&gt;Un renouveau d’intérêt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’intérêt porté aux éoliennes productrices de chaleur a ressurgi il y quelques années, bien qu’il se limite pour l’instant à une poignée d’études et expérimentations scientifiques. Ainsi, dans un article de 2011, des scientifiques allemands et britanniques affirment que « dans les régions nordiques, les petits foyers isolés ont plus de besoins en énergie thermique qu’en électricité ; les éoliennes, dans ces régions, devraient par conséquent être construites pour générer de la chaleur ». &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les chercheurs y expliquent et illustrent le fonctionnement d’une éolienne à frein hydraulique et proposent un calcul de la performance optimale pour cette technologie. D’après les résultats obtenus, le régime de couple/vitesse du rotor et de l’hélice doivent être soigneusement définis afin d’obtenir un rendement maximal. Par exemple, dans le cas de la micro-éolienne Savonius utilisée par les scientifiques comme modèle (rotor de diamètre 0,5 m, hauteur de mat 2 m), des calculs ont permis de déterminer que le diamètre optimal de l’hélice était de 0,388 m.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-production-windmill_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les chercheurs ont ensuite réalisé des simulations sur une durée de quinze heures afin de calculer la chaleur délivrée en sortie par l’éolienne. Alors que peu appropriée à la production d’électricité du fait de sa faible vitesse, l’éolienne Savonius s’avère en revanche une très bonne candidate pour la production de chaleur : cette petite éolienne est parvenue à générer jusqu’à 1 kW de puissance thermique (à une vitesse de vent de 15 m/s). &lt;sup id=&#34;fnref1:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En 2013, une étude portant sur un prototype a permis d’obtenir des résultats similaires, et a estimé à 91 % le rendement du système. &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ceci est comparable au rendement d’un aérogénérateur chauffant de l’eau grâce à de l’électricité.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En 2013, l’étude d’un prototype a permis de calculer que le système avait un rendement de 91 %&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Évidemment, le temps n’est pas toujours à l’orage, ce qui signifie que la prise en compte de la vitesse moyenne du vent est au moins aussi importante que la vitesse de vent maximale possible. Une étude réalisée en 2015 étudiait le potentiel du développement d’éoliennes dédiées à la production de chaleur en Lituanie, un pays balte au climat froid, largement dépendant d’importations onéreuses de combustibles fossiles. &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Sur l’hypothèse d’une vitesse moyenne de vent dans le pays (4 m/s, Beaufort 3), les chercheurs ont montré que la production d’un kilowatt de chaleur nécessitait une éolienne avec un rotor de 8,2 mètres de diamètre.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-generating-windmill-1975-high-resolution_dithered.png&#34; alt=&#39;Une éolienne productrice de chaleur avec un frein hydraulique placé à l’intérieur de la tour, au pied de l’éolienne. Construite par Jorgen Andersen en 1975, l’éolienne se situait à Serritslev. Photo de Claus Nybroe. Source : [^13]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Une éolienne productrice de chaleur avec un frein hydraulique placé à l’intérieur de la tour, au pied de l’éolienne. Construite par Jorgen Andersen en 1975, l’éolienne se situait à Serritslev. Photo de Claus Nybroe. Source : [^13] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En comparant ces données avec les besoins en chaleur d’un bâtiment neuf et performant de 120 m2 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;chauffé aux standards modernes de confort&lt;/a&gt;, ils sont arrivé à la conclusion qu’une éolienne productrice de chaleur pourrait couvrir de 40 à 75 % des besoins annuels en chauffage (fluctuants selon le niveau de performance énergétique du bâtiment). &lt;sup id=&#34;fnref1:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-stockage-thermique&#34;&gt;Le stockage thermique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Par ailleurs, comme la vitesse moyenne du vent n’est pas constante, une éolienne de chauffage nécessite la mise en place d’un stockage thermique – sans quoi elle ne fournirait de la chaleur que lorsque le vent souffle. Un mètre cube d’eau chaude (1 tonne, 1 000 litres) peut emmagasiner jusqu’à 90 kWh de chaleur, ce qui représente à peu près les besoins d&amp;rsquo;un à deux jours pour un foyer de quatre personnes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/thermal-windmill_dithered.png&#34; alt=&#39;La même éolienne que représentée plus haut, ici vue en contre-plongée. Source : [^7]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 La même éolienne que représentée plus haut, ici vue en contre-plongée. Source : [^7] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pour pouvoir tenir une semaine complète sans vent, jusqu’à 7 tonnes d’eau sont donc nécessaires, soit un volume de 7 mètres cube, plus l’isolation. Il faut également tenir compte des pertes énergétiques (phénomène dit d’« autodécharge »), ce qui explique pourquoi les éoliennes productrices de chaleur danoises avaient généralement une cuve de stockage d’une capacité de dix à douze mille litres d’eau. &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Une éolienne productrice de chaleur peut également être combinée avec un chauffe-eau solaire, de manière à ce qu’un unique petit ballon d’eau puisse être alimenté en énergie thermique directe à la fois par le vent et par le soleil.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Une éolienne productrice de chaleur peut également être combinée avec un chauffe-eau solaire, de manière à ce qu’un unique petit ballon d’eau puisse être alimenté en énergie thermique directe à la fois par le vent et par le soleil. Dans cette configuration, il devient possible de construire un système de chauffage relativement fiable avec un réservoir de plus petite taille, la combinaison des deux sources d’énergie – souvent complémentaires – augmentant la probabilité d’un apport en chaleur directe de l’une ou l’autre. Les éoliennes productrices de chaleur, en particulier dans les climats peu ensoleillés, s’avèrent être un excellent complément aux installations solaires thermiques, car celles-ci produisent assez peu de chaleur durant l’hiver, période où les besoins en chaleur sont les plus élevés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-ralentisseurs-et-pompes-à-chaleur-mécaniques&#34;&gt;Les ralentisseurs et pompes à chaleur mécaniques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les travaux de recherche les plus récents et exhaustifs sur le sujet datent de 2016 et 2018. Ils comparent différents modèles d’éoliennes génératrices de chaleur avec différents systèmes de production de chaleur indirecte. &lt;sup id=&#34;fnref3:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ce second type d’éolienne produit de la chaleur via une pompe à chaleur mécanique ou un ralentisseur hydrodynamique, et non avec un frein hydraulique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une pompe à chaleur mécanique est, tout simplement, une pompe à chaleur sans moteur électrique dans laquelle le rotor de l’éolienne est directement relié au(x) compresseur(s) de la pompe à chaleur. Cette combinaison implique une conversion énergétique en moins et a donc un rendement supérieur de 10 % par rapport à une pompe à chaleur électrique alimentée par un aérogénérateur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ralentisseur hydrodynamique est un système bien connu de freinage, qui équipe des véhicules lourds. Sur le même principe qu’une machine de Joule, ce dispositif convertit l’énergie cinétique de rotation en chaleur sans impliquer d’électricité. Les ralentisseurs et pompes à chaleur mécaniques ont les mêmes avantages que les machines de Joule, dans la mesure où ils sont plus petits, légers et abordables que les générateurs électriques. Néanmoins, un multiplicateur (boîte de vitesse) est nécessaire pour obtenir un rendement optimal.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/direct-versus-indirect-heat-production_dithered.png&#34; alt=&#39;Comparaison de différents systèmes de production de chaleur directe et indirecte. Source : [^15]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Comparaison de différents systèmes de production de chaleur directe et indirecte. Source : [^15] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L’étude en question compare différentes éoliennes productrices de chaleur équipées de ralentisseur et pompe à chaleur, par rapport à une production de chaleur indirecte à l’aide de chaudière électrique et pompe à chaleur électrique. Ces quatre technologies sont comparées entre elles pour trois échelles de systèmes : une petite éolienne visant l’autonomie en chaleur d’un foyer hors-réseau, une grande éolienne alimentant tout un village, et une ferme éolienne générant de la chaleur pour 20 000 habitants. Les quatre systèmes énergétiques sont classés selon leur coût annuel en investissement et en exploitation, sur l’hypothèse d’une durée de vie de 20 ans. &lt;sup id=&#34;fnref4:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref1:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le couplage direct d’une éolienne mécanique à une pompe à chaleur mécanique s’avère moins coûteux que l’utilisation d’une chaudière à gaz ou d’un aérogénérateur raccordé à une pompe à chaleur électrique&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour le système hors-réseau (off-grid), le raccordement direct d’une éolienne à une pompe à chaleur mécanique est l’option la moins chère, la combinaison d’un aérogénérateur avec un chauffe-eau électrique revenant deux à trois fois plus cher. Toutes les autres configurations se situent entre ces deux extrêmes en termes de coût. Les systèmes petite éolienne équipées de pompe à chaleur mécanique ont un coût - en prenant en compte à la fois l’investissement et l’exploitation - égal voir inférieur aux chaudières à gaz classique,  considérant la performance moyenne d’une petite éolienne (qui produit – sur une année – 12 à 22 % de sa puissance maximale).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/thermal-windmill3_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : Éolienne à frein hydraulique conçue par O. Helgason (à gauche), frein hydraulique avec système de poids variables (à droite). Images issues de &amp;amp;quot;Test at very high wind speed of a windmill controlled by a water brake&amp;amp;quot;, O. Helgason et A.S. Sigurdson, Science Institute, University of Iceland. Source : [^7]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : Éolienne à frein hydraulique conçue par O. Helgason (à gauche), frein hydraulique avec système de poids variables (à droite). Images issues de \&#34;Test at very high wind speed of a windmill controlled by a water brake\&#34;, O. Helgason et A.S. Sigurdson, Science Institute, University of Iceland. Source : [^7] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A contrario, combiner un petit aérogénérateur à une pompe à chaleur électrique nécessite un « facteur de charge » d’au moins 30 % pour devenir compétitif avec du chauffage au gaz – mais il est très rare d’atteindre de telles performances. Les systèmes à plus grande échelle obtiennent des scores similaires – la combinaison d’éoliennes mécaniques avec des pompes à chaleur mécaniques demeurant l’option la moins chère – ce qui tient au fait que les coûts d’investissement sont jusqu’à trois fois moins élevés grâce aux économies d’échelle réalisées. Les éoliennes plus grandes ont des facteurs de charge plus élevés (16-40 %), ce qui réduit encore plus les coûts.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;À cause d’importantes pertes énergétiques lors du transport de chaleur, les éoliennes productrices de chaleur s’avèrent les plus performantes dans des installations décentralisées, dédiées à l’alimentation en chaleur d’un foyer hors-réseau ou – dans le cas idéal – d’un village ou d’une petite ville.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, des installations de plus grande envergure révèlent leurs limites lorsque la technologie opère un saut d’échelle : si stocker de la chaleur est moins coûteux et plus efficace que stocker de l’électricité, c’est l’inverse que se produit dans le cas du transport. Les pertes énergétiques liées au transport de chaleur sont bien plus importantes que les pertes en ligne dans le cas de la transmission d’électricité. Les scientifiques estiment à 50 km la distance maximale pour qu’une installation de transport de chaleur soit économiquement viable dans des conditions de vent optimales. &lt;sup id=&#34;fnref2:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, les éoliennes productrices de chaleur s’avèrent les plus performantes dans des installations décentralisées, dédiées à l’alimentation en chaleur d’un foyer hors-réseau ou idéalement un village, une petite ville, ou encore une zone industrielle. Pour des échelles plus importantes, il est nécessaire de transporter l’énergie sous forme d’électricité et dans ce cas de figure la production de chaleur directe – malgré ses nombreux avantages – n’est plus pertinente ni compétitive.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aveuglés-par-lélectricité&#34;&gt;Aveuglés par l’électricité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les éoliennes productrices de chaleur sont aussi étudiées pour la production d’électricité renouvelable, principalement parce qu’elles offrent une meilleure solution pour stocker de l’énergie &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2015/05/how-sustainable-is-stored-sunlight/&#34;&gt;comparée à des batteries&lt;/a&gt; ou à d’autres technologies couramment utilisées. &lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Dans un tel dispositif, la chaleur produite est convertie en électricité à l&amp;rsquo;aide d’une turbine à vapeur. Le système de stockage est similaire à celui d’une centrale solaire thermique à concentration, à la différence près que les concentrateurs solaires (héliostats) sont ici remplacés par des éoliennes productrices de chaleur.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/eddy-current-heater-sobor_dithered.png&#34; alt=&#39;Un « aimant à courant de Foucault ». Source : [^9]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un « aimant à courant de Foucault ». Source : [^9] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Étant donné que la production d’électricité renouvelable via une turbine à vapeur nécessite des températures élevées, ces systèmes ne peuvent fonctionner avec une machine de Joule ou un ralentisseur hydrodynamique : ils sont de ce fait couplés à un autre type de ralentisseur appelé « aimant à courant de Foucault » (ou « aimant à induction »). Composés d’un aimant monté sur un arbre rotatif, ils peuvent atteindre des températures jusqu’à 600 degrés Celsius. En ayant recours aux courants de Foucault, les éoliennes pourraient fournir de la chaleur directe à des températures encore plus élevées, ce qui permettrait de les utiliser dans l’industrie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, il faut souligner qu’utiliser la chaleur stockée pour produire de l’électricité s’avère bien plus coûteux et moins durable que d’utiliser des éoliennes productrices de chaleur pour générer directement de la chaleur. La conversion de la chaleur stockée en électricité se fait moyennant un rendement maximum de 30 %, ce qui signifie que les deux tiers de l’énergie éolienne initiale sont perdus dans des conversions énergétiques inutiles – ce qui s’applique aussi &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/07/the-bright-future-of-solar-thermal-powered-factories/&#34;&gt;dans le cas de la production d’énergie solaire thermique&lt;/a&gt;. &lt;sup id=&#34;fnref3:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La production de chaleur directe permet ainsi d’économiser trois fois plus de combustibles fossiles et leurs émissions de gaz à effet de serre associées pour un même nombre d’éoliennes, lesquelles seraient aussi moins chères et plus durables à construire. Espérons que la production de chaleur directe recevra l’attention et le soutien qu’elle mérite pour son développement. Malgré le réchauffement climatique en cours, la demande en énergie thermique n’a jamais été aussi forte.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Nitto, Dipl-Ing Alejandro Nicolás, Carsten Agert, and Yvonne Scholz. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://elib.dlr.de/103317/1/20160224%20-%20Master%20Thesis_NITTO.pdf&#34;&gt;WIND POWERED THERMAL ENERGY SYSTEMS (WTES)&lt;/a&gt;&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.grin.com/document/384572&#34;&gt;Integration of Thermal Energy Storage into Energy Network&lt;/a&gt;, Sharyar Ahmed, 2017&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/07/the-bright-future-of-solar-thermal-powered-factories/&#34;&gt;The bright future of solar thermal powered factories&lt;/a&gt;, Kris De Decker, Low-tech Magazine, 2011&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.iea-shc.org/Data/Sites/1/publications/Solar-Heat-Worldwide-2018.pdf&#34;&gt;Solar Heat Worldwide&lt;/a&gt;, edition 2018, International Energy Agency (IEA).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.iea.org/renewables2018/heat/&#34;&gt;Renewables 2018&lt;/a&gt;, Heat, International Energy Agency (IEA).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://data.worldbank.org/indicator/EG.ELC.RNEW.ZS&#34;&gt;World Bank: Renewable electricity output&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Okazaki, Toru, Yasuyuki Shirai, and Taketsune Nakamura. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960148115003079&#34;&gt;Concept study of wind power utilizing direct thermal energy conversion and thermal energy storage&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Renewable energy 83 (2015): 332-338.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;The Rise of Modern Wind Energy: Wind Power for the World. Pan Stanford Publishing, 2013. Voir les chapitres 13 (&amp;ldquo;Water brake windmills&amp;rdquo;, Jørgen Krogsgaard) et le chapitre 16 (&amp;ldquo;Consigned to Oblivion&amp;rdquo;, Preben Maegaard). Il semblerait que ce soit là les seuls documents de langue anglaise disponibles au sujet des éoliennes danoises à frein hydraulique.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Chakirov, Roustiam, and Yuriy Vagapov. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.ipcbee.com/vol19/3-ICECS2011R00007.pdf&#34;&gt;Direct conversion of wind energy into heat using joule machine&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Fourth International Conference on Environmental and Computer Science (ICECS 2011), Singapore, Sept. 2011.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bulipi-eee.tuiasi.ro/archive/2013/fasc.4/p12_f4_2013.pdf&#34;&gt;SMALL WIND ENERGY SYSTEM WITH PERMANENT MAGNET EDDY CURRENT HEATER&lt;/a&gt;, BY ION SOBOR, VASILE RACHIER, ANDREI CHICIUC and RODION CIUPERCĂ. BULETINUL INSTITUTULUI POLITEHNIC DIN IAŞI. Publicat de Universitatea Tehnică „Gheorghe Asachi” din Iaşi Tomul LIX (LXIII), Fasc. 4, 2013&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Černeckienė, Jurgita, and Tadas Ždankus. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Jurgita_Cerneckiene/publication/277568122_Usage_of_the_Wind_Energy_for_Heating_of_the_Energy-Efficient_Buildings_Analysis_of_Possibilities/links/5669301f08ae9da364ba0534.pdf&#34;&gt;Usage of the Wind Energy for Heating of the Energy-Efficient Buildings: Analysis of Possibilities&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Sustainable Architecture and Civil Engineering 10.1 (2015): 58-65.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://windsofchange.dk/WOC-selfbuilders.php&#34;&gt;Selfbuilders&lt;/a&gt;, Winds of Change website, Erik Grove-Nielsen.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cao, Karl-Kiên, et al. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/publication/327508878_Expanding_the_horizons_of_power-to-heat_Cost_assessment_for_new_space_heating_concepts_with_Wind_Powered_Thermal_Energy_Systems&#34;&gt;Expanding the horizons of power-to-heat: Cost assessment for new space heating concepts with Wind Powered Thermal Energy Systems&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Energy 164 (2018): 925-936.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;Okazaki, Toru, Yasuyuki Shirai, and Taketsune Nakamura. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960148115003079&#34;&gt;Concept study of wind power utilizing direct thermal energy conversion and thermal energy storage&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Renewable energy 83 (2015): 332-338.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment (re)fonder l&#39;économie sur la météo ?</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/stoneferry-detail_dithered.png" type="image/png" length="38294" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/stoneferry-detail_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Stoneferry (détail), peinture de John Ward of Hull.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Stoneferry (détail), peinture de John Ward of Hull. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Jusqu’à la Révolution industrielle, les populations humaines adaptaient spontanément leurs besoins en énergie à un approvisionnement énergétique par nature fluctuant, à la fois intermittent et variable. A l’échelle mondiale, les réseaux de transport et de commerce – basés sur la marine à voile – ne fonctionnaient qu’en période de vent, au même titre que les moulins, qui fournissaient la base de notre alimentation et produisaient l&amp;rsquo;énergie mécanique nécessaire à de nombreux procédés manufacturiers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Réintroduire ces principes (élémentaires) pourrait s’avérer bénéfique, tout en les associant à certaines avancées techniques contemporaines. En particulier, les usines et le transport de marchandises – par voie maritime ou ferroviaire – pourraient ainsi ne fonctionner que lorsque les énergies renouvelables les alimentant sont disponibles. Moduler la demande en fonction de la disponibilité de l’approvisionnement énergétique faciliterait la transition vers les énergies renouvelables, en rendant ces modèles de production énergétiques plus crédibles et réalistes qu&amp;rsquo;ils ne le sont aujourd&amp;rsquo;hui.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;energies-renouvelables-à-lère-préindustrielle&#34;&gt;Energies renouvelables à l’ère préindustrielle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jusqu’à la Révolution industrielle, le domaine de l’industrie autant que celui des transports étaient largement tributaires, pour leur bon fonctionnement, de sources d’énergie aujourd’hui qualifiées de « renouvelables ». Si l’usage des moulins à eau, moulins à vent et bateaux à voiles remonte à l’Antiquité, ces techniques ne prirent réellement leur essor qu’à partir du 15ème siècle en Europe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A leur apogée, c’est-à-dire jusqu’aux prémices de la Révolution industrielle, on estime que l’Europe comptait pas moins de &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2009/10/wind-powered-factories-history-and-future-of-industrial-windmills/&#34;&gt;200 000 moulins à vent et 500 000 moulins à eau&lt;/a&gt;. A l’origine, ces deux types de moulins étaient principalement utilisés pour moudre le grain, une tâche laborieuse réalisée à la main pendant des siècles auparavant, d&amp;rsquo;abord au moyen de pierres puis, plus tard, de meules rotatives manuelles (dites « meules à main » ou « moulinets »).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/summer-landscape_dithered.png&#34; alt=&#39;Een zomers landschap (« Paysage d&amp;amp;rsquo;été »), peinture de Jan van Os.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Een zomers landschap (« Paysage d&#39;été »), peinture de Jan van Os. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Très vite, pourtant, les moulins à eau et à vent furent adaptés pour réaliser un éventail toujours plus large de procédés artisanaux, proto-industriels puis industriels. On peut ainsi citer, entre autres, le sciage du bois, le polissage du verre, la fabrication du papier, le forage de tuyaux, la découpe du marbre, le refendage du métal, l&amp;rsquo;affûtage de couteaux, le broyage de la craie ou du tuf pour la préparation de mortiers, la fabrication de poudre à canon, le battage de la monnaie, et cetera. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les moulins à eau et à vent servaient en outre à la transformation d&amp;rsquo;une multitude de produits agricoles. Ils étaient ainsi utilisés pour presser des olives, broyer les épices et le tabac, ou encore moudre les graines de lin, de colza et de chanvre utilisées dans l&amp;rsquo;alimentation et comme huiles d&amp;rsquo;éclairage.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bien qu’entièrement basé une source d&amp;rsquo;énergie intrinsèquement intermittente – le vent – le commerce mondial n&amp;rsquo;en demeurait pas moins essentiel pour de nombreuses puissances économiques européennes à l&amp;rsquo;époque préindustrielle.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;utilisation de « moteurs » ou « roues hydrauliques » remonte à l&amp;rsquo;Antiquité et s&amp;rsquo;est largement diffusée en Europe au cours du 15ème siècle ; il faut cependant attendre le début du 17ème siècle pour voir apparaître les premiers moulins à vent aux Pays-Bas. Les Hollandais ont d’ailleurs eu recours à l&amp;rsquo;énergie éolienne pur conquérir des terres sur la mer (poldérisation) ; jusqu&amp;rsquo;en 1850, le drainage de l&amp;rsquo;ensemble du pays était en effet assuré par des moulins de drainage (aussi appelés « moulins de polder »), actionnés de manière intermittente grâce au vent. &lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/river-landscape_dithered.png&#34; alt=&#39;Abraham Storck: Vue du fleuve avec pêcheurs dans des barques, 1679.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Abraham Storck: Vue du fleuve avec pêcheurs dans des barques, 1679. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;utilisation de la force du vent pour le transport connut elle aussi – sous la forme de navires à voile – un formidable essor à partir du 16ème siècle, époque à laquelle les puissances européennes firent la « découverte » de nouveaux territoires. Le transport maritime, basé sur l’énergie éolienne &lt;em&gt;directe&lt;/em&gt;, a ainsi permis le déploiement d&amp;rsquo;un vaste système de négoce international, à la fois robuste, diversifié et en expansion permanente ; ceci a rendu possible la circulation, sur les océans du globe, tout à la fois de marchandises en vrac (grains, vins, bois, métaux, céramiques, poisson séché), d&amp;rsquo;articles de luxe (pierres précieuses, métaux rares, fourrures, épices, ivoire, soieries, remèdes médicinaux), et d&amp;rsquo;esclaves. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que fondé sur une source d&amp;rsquo;énergie aussi intrinsèquement intermittente que le vent, le commerce mondial n&amp;rsquo;en demeurait pas moins vital pour les puissances économiques européennes de l&amp;rsquo;époque. A titre d&amp;rsquo;exemple, l&amp;rsquo;industrie navale néerlandaise, organisée autour d&amp;rsquo;un réseau de quelques 450 scieries à vent (aussi appelées « moulins à scier » ou « moulins-scieries »), importait pratiquement toutes ses munitions navales (matières premières) de la mer Baltique : le bois, le goudron, le fer, le chanvre et le lin. Même l&amp;rsquo;approvisionnement alimentaire pouvait, dans certains cas, dépendre d&amp;rsquo;un mode de transport basé sur l&amp;rsquo;énergie éolienne. Vers la fin des années 1500, les Néerlandais importaient ainsi chaque année 2000 cargaisons entières de grain, en provenance de Gdansk. &lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les voiliers revêtaient, par ailleurs, une importance considérable pour la pêche.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;adaptation-à-lintermittence-énergétique-à-lère-préindustrielle&#34;&gt;Adaptation à l&amp;rsquo;intermittence énergétique à l&amp;rsquo;ère préindustrielle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En dépit d&amp;rsquo;une dépendance cruciale de la société européenne à des sources d&amp;rsquo;énergie renouvelables dites « variables » pendant les quelques 500 ans qui précédèrent l&amp;rsquo;irruption massive des combustibles fossiles, elle ne disposait, pour gérer le caractère intermittent de l&amp;rsquo;énergie fournie par le vent et l&amp;rsquo;eau, d&amp;rsquo;aucune batterie chimique ni de lignes de transmission électrique, et encore moins d&amp;rsquo;un système d&amp;rsquo;équilibrage instantané du réseau via des centrales thermiques à combustibles fossiles. Comment nos prédécesseurs &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-not-to-run-a-modern-society-on-solar-and-wind-power-alone/&#34;&gt;s&amp;rsquo;adaptaient-t-ils à la grande variabilité des sources d&amp;rsquo;énergie renouvelable&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans une certaine mesure, l&amp;rsquo;histoire montre qu&amp;rsquo;ils s&amp;rsquo;appuyaient sur différentes solutions techniques afin de faire coïncider l&amp;rsquo;énergie disponible avec la demande, exactement comme nous le faisons aujourd&amp;rsquo;hui. Le niveau d&amp;rsquo;eau dans les rivières fluctue en fonction des saisons et des conditions météo, tandis l’axe de rotation des roues hydrauliques est généralement fixe. &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/11/boat-mills-water-powered-floating-factories/&#34;&gt;Les moulins-bateaux, moulins pendants et moulins suspendus&lt;/a&gt; (dits « moulins sous un pont ») furent une des premières innovations techniques pour pallier ce problème. Ils suivaient simplement le niveau du fleuve, ce qui leur permettait de disposer d&amp;rsquo;un régime de fonctionnement plus fiable et constant. &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans une certaine mesure, l&amp;rsquo;histoire montre que nos ancêtres s&amp;rsquo;appuyaient sur différentes solutions techniques afin de faire coïncider l&amp;rsquo;énergie disponible avec la demande, exactement comme nous le faisons aujourd&amp;rsquo;hui&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cependant, l&amp;rsquo;énergie hydraulique pouvait également être stockée afin d&amp;rsquo;en différer l&amp;rsquo;utilisation. A partir du Moyen Age furent ainsi édifiés des barrages et digues destinés à créer des retenues d&amp;rsquo;eau (étangs, réservoirs) en amont des moulins. Ces dispositifs de stockage de l&amp;rsquo;énergie potentielle de l&amp;rsquo;eau sont comparables aux réservoirs hydroélectriques actuels. Ces retenues d&amp;rsquo;eau garantissaient à la fois un débit constant et une disponibilité de l&amp;rsquo;eau (autrement dit, de l&amp;rsquo;énergie) quand cela était nécessaire à l&amp;rsquo;activité du moulin. &lt;sup id=&#34;fnref1:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/horse-mill_dithered.png&#34; alt=&#39;The Horse Mill (« Le moulin à cheval »), peinture de James Herring, vers 1850.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 The Horse Mill (« Le moulin à cheval »), peinture de James Herring, vers 1850. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mais cela n&amp;rsquo;empêchait pas les rivières d&amp;rsquo;être à sec (étiage voire assèchement) ou de geler sur de longues périodes, mettant hors d&amp;rsquo;usage les barrages, de même que les moulins « ajustables » évoqués plus haut. En outre, de tels dispositifs n&amp;rsquo;étaient d&amp;rsquo;aucun secours dans les régions faisant usage de moulins à vent. &lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le moulin à traction animale (ou « moulin à cheval ») offrait une solution technique au problème posé par l’intermittence et la variabilité des énergies hydraulique et éolienne. Contrairement au vent ou à l&amp;rsquo;eau, les chevaux, ânes et bœufs constituaient une ressource énergétique dont la puissance pouvait être mobilisée à tout moment. Toutefois, les moulins à traction animale étaient plus couteux à faire fonctionner et disposaient d&amp;rsquo;un mauvais rendement : la surface agricole nécessaire pour nourrir un seul cheval permettait de subvenir aux besoins en nourriture de huit humains. En conséquence, le recours à la traction animale demeurait relativement rare pour des productions manufacturières à grande échelle. Ce type de moulin, ayant recours à des bêtes de somme, était principalement utilisé pour la mouture de grains ou comme source d&amp;rsquo;énergie dans des ateliers d&amp;rsquo;artisanat. &lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien évidemment, les moulins à traction animale ne pouvaient être utilisés comme énergie de secours sur les voiliers. En principe, les bateaux à voile pouvaient être reconvertis en bateaux à rames en situation de « pétole », c&amp;rsquo;est dire d&amp;rsquo;absence de vent suffisant pour naviguer. Passer d’une propulsion éolienne à une propulsion basé sur la seule énergie musculaire humaine impliquait cependant un équipage de rameurs suffisamment nombreux, et par conséquent de plus grandes réserves d&amp;rsquo;eau potable et de vivres, limitant alors soit l&amp;rsquo;autonomie soit la capacité de la cargaison. Les rames n’étaient donc utilisées comme moyen de propulsion que sur des navires de guerre ou des embarcations de petite taille.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;adapter-la-demande-à-lapprovisionnement--les-manufactures&#34;&gt;Adapter la demande à l&amp;rsquo;approvisionnement : les manufactures&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ayant à leur disposition un panel limité de solutions techniques pour faire face à la variabilité des sources d&amp;rsquo;énergie renouvelables, nos ancêtres avaient en premier lieu recours à une stratégie simple, aujourd&amp;rsquo;hui quasiment oubliée : ils adaptaient leurs besoins en énergie à l’approvisionnement, par nature variable, en énergie. Autrement dit, ils acceptaient que l&amp;rsquo;énergie d&amp;rsquo;origine renouvelable ne soit pas disponible &lt;em&gt;en permanence&lt;/em&gt;, et agissaient en conséquence. Par exemple, les moulins et voiliers n&amp;rsquo;étaient tout simplement pas utilisés dans les périodes sans vent.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/windmills-monet_dithered.png&#34; alt=&#39;Moulins à Westzijderveld près de Zaandam, peinture de Claude Monet.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 [Moulins à Westzijderveld près de Zaandam](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Claude_Monet_Mills_in_the_Westzijderveld_near_Zaandam.jpg), peinture de Claude Monet. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dans les moulins à vent, le travail était effectué chaque fois qu&amp;rsquo;il y avait suffisamment de vent, et ce même si cela impliquait, pour le meunier, de travailler nuit et jour, avec seulement de brèves périodes de repos. Par exemple, un document d&amp;rsquo;archive nous apprend qu&amp;rsquo;au moulin de Cranbrook, en Angleterre, il arriva une fois que le meunier n&amp;rsquo;ait que 3 heures de sommeil au cours des 60 heures d&amp;rsquo;un épisode particulièrement venteux. &lt;sup id=&#34;fnref3:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Un livre de 1957 sur les moulins à vent, basé en partie sur des entretiens avec les derniers meuniers encore en activité, rend ainsi compte de l&amp;rsquo;urgence qu&amp;rsquo;il y avait à utiliser la force du vent quand celui-ci soufflait :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Bien souvent, quand le vent soufflait à l&amp;rsquo;automne, le meunier travaillait de dimanche minuit à mardi soir, puis de mercredi matin à jeudi soir, et enfin de vendredi matin à samedi minuit, ne s&amp;rsquo;accordant que de rares et courtes siestes ; et un bon meunier se réveillait en pleine nuit si le vent se levait, pour aller mettre le moulin en marche, car le vent était son seul maître et il lui fallait en tirer parti chaque instant où il soufflait. Avant l&amp;rsquo;invention de la machine à vapeur, nombreux sont les villages qui sont tombés à court de froment parce que le moulin local était encalminé, dans une région sans cours d&amp;rsquo;eau ; il fallait alors s&amp;rsquo;accommoder de pain d&amp;rsquo;orge voire de pain de pommes de terre pour traverser la disette provoquée par un automne sans vent. » &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auparavant, en des temps plus conservateurs, le meunier avait interdiction de travailler le dimanche. Il était sanctionné s&amp;rsquo;il travaillait quand même, mais n&amp;rsquo;en tenait pas toujours rigueur. Quand une vague de protestation s&amp;rsquo;éleva contre le travail dominical réalisé par Mr Wade au moulin de Wicklewood à Norfolk (Angleterre), sa réponse fut la suivante : « Si le Seigneur est assez bon pour m&amp;rsquo;envoyer du vent un dimanche, je m&amp;rsquo;en servirai quoi qu&amp;rsquo;il arrive. » &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; A côté de cela, lorsqu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y avait pas de vent, les meuniers s&amp;rsquo;acquittaient d&amp;rsquo;autres travaux, à commencer par l&amp;rsquo;entretien de leur machinerie, ou bien profitaient d&amp;rsquo;un peu de repos. Noah Edwards, le dernier des meuniers au moulin d&amp;rsquo;Arkley à Hertfordshire (Angleterre), raconte que, le soir venu, il « montait s&amp;rsquo;asseoir sur la queue du safran et jouait du violon ». &lt;sup id=&#34;fnref1:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;adapter-la-demande-à-lapprovisionnement--les-voiliers&#34;&gt;Adapter la demande à l&amp;rsquo;approvisionnement : les voiliers&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les voyages en mer, à bord de voiliers, observaient une approche tout à fait similaire. Dans les périodes de l&amp;rsquo;année sans vent, les marins restaient à terre / quai, entretenaient et réparaient leurs navires, ou vaquaient à d&amp;rsquo;autres occupations. Ils planifiaient leurs traversées en fonction des saisons, profitant ainsi de vents et courants plus favorables à certaines périodes de l&amp;rsquo;année. En effet, les vents marins sont non seulement beaucoup plus puissants que les vents terrestres, mais également plus prévisibles.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les marins planifiaient leurs traversées en fonction des saisons, profitant de vents et courants plus favorables à certaines périodes de l&amp;rsquo;année.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La basse atmosphère de la Terre est parcourue par six principaux couloirs de vents, trois dans chaque hémisphère. De l&amp;rsquo;Equateur aux pôles, ces « vents dominants » sont les alizés (en anglais &lt;em&gt;trade winds&lt;/em&gt;, « vents commerciaux »), les vents d&amp;rsquo;ouest (ou « contre-alizés ») et les vents d&amp;rsquo;est polaires. Ces six vents correspondent à ce que l’on appelle le régime dominant des vents ; ils se déplacent vers le Nord pendant l&amp;rsquo;été de l&amp;rsquo;hémisphère nord et vers le Sud pendant l&amp;rsquo;hiver. Ces couloirs de vents sont corrélés à 5 gyres océaniques principaux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/maas-at-dordrecht_dithered.png&#34; alt=&#39;Le Port de Dordrecht, peinture d&amp;amp;rsquo;Aelbert Cuyp, 1660.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le Port de Dordrecht, peinture d&#39;Aelbert Cuyp, 1660. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Au fil du temps, les marins européens apprirent à déchiffrer les vents et courants, et en tirèrent parti pour développer de nouvelles routes maritimes sur les océans du globe. Dès le début du 16ème siècle, Christophe Colomb avait compris que la combinaison des alizés et des contre-alizés permettait aux navires de réaliser une traversée aller-retour de l&amp;rsquo;océan Atlantique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les alizés atteignent vers la fin de l&amp;rsquo;été (hémisphère nord) leur latitude la plus septentrionale, à la portée de l&amp;rsquo;Espagne et du Portugal. Ces vents estivaux rendaient aisée la traversée entre le Sud de l&amp;rsquo;Europe et les Caraïbes ou l&amp;rsquo;Amérique du Sud, puisque le vent soufflait dans cette direction pendant tout le voyage.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/wind-map-of-the-atlantic_dithered.png&#34; alt=&#39;Carte des vents de l&amp;amp;rsquo;Atlantique, 9 Septembre 2017. Source: Windy&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Carte des vents de l&#39;Atlantique, 9 Septembre 2017. Source: [Windy](https://www.windy.com) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Emprunter le même itinéraire au retour serait pratiquement impossible. C&amp;rsquo;est pourquoi les navigateurs ibériques commençaient par mettre cap vers le Nord pour atteindre les contre-alizés, qui atteignent leur position la plus méridionale vers la fin de l&amp;rsquo;hiver ou peu après, et ramenaient ainsi les marins en Europe du Sud d&amp;rsquo;une seule traite. Dans les années 1560, l&amp;rsquo;explorateur basque Andrés de Urdaneta découvrit un itinéraire aller-retour vers l&amp;rsquo;océan Pacifique, basé sur le même principe. &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Grâce à ces vents favorables, les temps de traversée des voiliers devinrent relativement fiables. La traversée de l&amp;rsquo;Atlantique la plus rapide s&amp;rsquo;effectuait en 21 jours, et la plus longue en 29 jours.&lt;br&gt;
Grâce à ces vents favorables, les temps de traversée des voiliers devinrent relativement fiables. &lt;em&gt;Ocean Passages for the World&lt;/em&gt; fait ainsi mention d&amp;rsquo;une durée de 25 à 30 jours pour une traversée de New York à la Manche, réalisée à bord d&amp;rsquo;un navire à voile du milieu 19ème - début 20ème siècle. Entre 1818 et 1832, la traversée de l&amp;rsquo;Atlantique la plus rapide s&amp;rsquo;effectuait en 21 jours, et la plus longue en 29 jours.&lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le voyage entre La Manche et New York durait environ 35-40 jours en hiver et 40-50 jours en été. Pour rejoindre Cape Town , Melbourne et Calcutta, il fallait respectivement 50-60 jours, 80-90 jours, et 100-120 jours. &lt;sup id=&#34;fnref1:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ces temps de navigation équivalent au double voire au triple des temps constatés pour les porte-conteneurs actuels, qui &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2009/04/cargo-ships-then-and-now/&#34;&gt;modulent leur vitesse en fonction du cours du pétrole et de la demande économique&lt;/a&gt; pour les produits qu&amp;rsquo;ils transportent.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ancienne-stratégie-nouvelles-technologies&#34;&gt;Ancienne stratégie, nouvelles technologies&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La stratégie consistant, pour s&amp;rsquo;adapter à des sources d&amp;rsquo;énergie variables, à moduler la demande en fonction de la disponibilité en énergie renouvelable demeure toujours aussi pertinente qu&amp;rsquo;elle ne l&amp;rsquo;était à l&amp;rsquo;époque préindustrielle. Cela ne signifie pas pour autant qu&amp;rsquo;il nous faille revenir aux techniques préindustrielles. De nouvelles technologies sont aujourd’hui disponibles, qui permettent d’adapter beaucoup plus facilement les besoins de l’économie aux caprices de la météo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/shipping-in-a-calm_dithered.png&#34; alt=&#39;Expédition sur une mer calme, peinture de Charles Brooking, première moitié du 18ème siècle.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Expédition sur une mer calme, peinture de Charles Brooking, première moitié du 18ème siècle. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les paragraphes qui suivent investiguent plus en détail la manière dont les secteurs de l&amp;rsquo;industrie et des transports pourraient voir leur fonctionnement assuré exclusivement par des sources d&amp;rsquo;énergie variables ; ils visent à démontrer que de nouvelles technologies ouvrent de nouvelles possibilités en la matière. Cet essai de prospective se conclut par une analyse des conséquences et effets induits sur les consommateurs, le travail, et la croissance économique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-production-industrielle&#34;&gt;La production industrielle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A l&amp;rsquo;échelle mondiale, le secteur industriel représente pratiquement la moitié de la consommation d&amp;rsquo;énergie finale. Nombre de procédés mécaniques auparavant actionnés par des moulins à vent y occupent toujours une place importante, tels que le sciage, la découpe, le forage, le perçage, le broyage, le martèlement, l&amp;rsquo;affûtage, le polissage, la mouture, le tournage, etc. Or tous ces procédés manufacturiers peuvent être alimentés avec une source d&amp;rsquo;énergie intermittente sans être sensiblement affectés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il en va de même pour tous les procédés de transformation de denrées alimentaires (hachage, meulage ou écossage de céréales, pressage d&amp;rsquo;olives et de graines), le minage et l&amp;rsquo;excavation (abattage de la roche et pelletage, havage, concassage des minerais), ou encore la fabrication textile (foulage de la laine, préparation des fibres, tricotage, tissage). Pour chacun de ces exemples, le recours à une source énergie intermittente ne dégrade en rien la qualité du produit final, seule la cadence de production est affectée.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Beaucoup de procédés de fabrication peuvent être alimentés par une source d&amp;rsquo;énergie intermittente sans être sensiblement affectés.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En outre, alimenter ces dispositifs par des sources d&amp;rsquo;énergie variables est désormais rendu beaucoup simple qu&amp;rsquo;auparavant. En premier lieu car les parcs éoliens sont désormais entièrement automatisés, alors que les moulins traditionnels requéraient une attention de tous les instants. &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/how-to-rig-a-windmill-sail_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: « Travailler au moulin / Werken met molens », Jean Bruggeman, 1996.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: « Travailler au moulin / Werken met molens », Jean Bruggeman, 1996. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Non seulement les éoliennes (et turbines hydroélectriques) actuelles sont plus pratiques et puissantes que les premières générations, mais nous pouvons désormais utiliser l&amp;rsquo;énergie solaire pour produire de l&amp;rsquo;énergie mécanique. On y parvient généralement au moyen de panneaux photovoltaïques qui convertissent le rayonnement solaire en électricité, laquelle alimente ensuite un moteur électrique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, une usine dans laquelle l’énergie mécanique représente l’essentiel des besoins énergétique peut parfaitement être alimentée par une installation électrique combinant solaire et éolien, ce qui augmente la probabilité que la quantité d&amp;rsquo;énergie requise par les machines soit disponible à un instant t. L&amp;rsquo;énergie solaire est en effet la plus facile à capter, étant de loin la source d&amp;rsquo;énergie renouvelable la plus abondante. L&amp;rsquo;essentiel du potentiel de production d&amp;rsquo;énergie hydraulique à l&amp;rsquo;échelle mondiale est, quant à lui, d’ores et déjà exploité. &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lénergie-thermique&#34;&gt;L&amp;rsquo;énergie thermique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une autre différence cruciale entre notre époque et l&amp;rsquo;ère préindustrielle tient à la possibilité dont nous disposons désormais d&amp;rsquo;appliquer la même stratégie à des procédés industriels relativement simples, basés sur l&amp;rsquo;énergie thermique – et non plus mécanique. Les besoins en chaleur sont en effet prépondérants dans les usages industriels de l&amp;rsquo;énergie, par exemple pour la fabrication de produits chimiques, de microprocesseurs, ou encore pour la sidérurgie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A l&amp;rsquo;ère préindustrielle, les procédés manufacturiers qui nécessitaient de l&amp;rsquo;énergie thermique étaient alimentés par la combustion de biomasse, de tourbe et/ou de charbon. L&amp;rsquo;utilisation de ces différentes sources d&amp;rsquo;énergie fut à l&amp;rsquo;origine de graves problèmes, parmi lesquels &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/&#34;&gt;une déforestation massive, la perte de terres, et une importante pollution de l&amp;rsquo;air&lt;/a&gt;. Si l&amp;rsquo;énergie solaire était déjà utilisée à des époques bien antérieures, par exemple pour récolter le sel par évaporation de l&amp;rsquo;eau de mer dans les marais salants, sécher des légumes en vue de leur conservation, ou encore réaliser le séchage de briques de terre crue (adobe), son usage était cantonné à des procédés nécessitant des températures relativement basses.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il nous est désormais possible d&amp;rsquo;appliquer la même stratégie à des procédés industriels « élémentaires », basés sur l&amp;rsquo;énergie thermique (et non plus mécanique) ce qui n&amp;rsquo;était pas possible avant la Révolution industrielle&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il existe de nos jours deux manières de produire de l&amp;rsquo;énergie thermique à partir de sources renouvelables autres que la biomasse. La première consiste à utiliser des éoliennes, turbines hydroélectriques et panneaux photovoltaïques pour générer de l&amp;rsquo;électricité, convertie ensuite en chaleur par l&amp;rsquo;intermédiaire d&amp;rsquo;une résistance électrique. Ceci était impossible avant l&amp;rsquo;ère industrielle puisqu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y avait tout simplement pas d&amp;rsquo;électricité.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/solar-powered-printing-press_dithered.png&#34; alt=&#39;L&amp;amp;rsquo;imprimante-presse solaire d&amp;amp;rsquo;Augustin Mouchot, 1882.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 L&#39;imprimante-presse solaire d&#39;Augustin Mouchot, 1882. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La seconde méthode consiste quant à elle à utiliser l&amp;rsquo;énergie solaire de manière &lt;em&gt;directe&lt;/em&gt; en utilisant des panneaux solaires thermiques (plans ou tubulaires), qui captent le rayonnement solaire direct (mais également diffus) et peuvent atteindre des températures de 120 degrés Celsius. Il existe par ailleurs des collecteurs solaires, qui concentrent les rayons du soleil, et sont capables de générer des températures &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/07/the-bright-future-of-solar-thermal-powered-factories/&#34;&gt;suffisamment élevées pour faire fondre du métal ou même fabriquer des micro-processeurs&lt;/a&gt;. Ces technologies ne firent leur apparition qu’à la fin du 19ème siècle, à la suite des progrès réalisés dans les domaines de la verrerie et de la miroiterie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;limiter-les-infrastructures-de-stockage-énergétique&#34;&gt;Limiter les infrastructures de stockage énergétique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’idée de faire tourner les usines à partir de sources d’énergie variables et intermittent n’exclut pas pour autant le recours à des infrastructures de stockage énergétiques ou des centrales d’appoint. Adapter la demande à la disponibilité de l’énergie devrait être la priorité, cependant d’&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-not-to-run-a-modern-society-on-solar-and-wind-power-alone/&#34;&gt;autres stratégies&lt;/a&gt; peuvent être amenées à jouer un rôle complémentaire. Tout d’abord, le stockage d’énergie ou une capacité de production « modulable » s’avéreraient utiles pour des procédés de production vitaux pouvant difficilement tolérer des interruptions sur de longues périodes, à l’instar de la production alimentaire. La production dite « modulable » ou « pilotable » (en anglais, &lt;em&gt;dispatchable generation&lt;/em&gt;) désigne des sources d&amp;rsquo;énergie électrique qui peuvent être injectées sur le réseau à la demande de l’opérateur. Il s&amp;rsquo;agit de centrales électriques, généralement au gaz ou au charbon, qui peuvent, sur demande, être mises en marche et arrêtées, ou dont la puissance peut être ajustée au besoin. [NdT]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En second lieu, le stockage énergétique à court terme est également utile pour alimenter des procédés qui s’accommoderaient mal d’un approvisionnement intermittent (qualité des produits significativement dégradée, par exemple). &lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Enfin, le stockage à court terme est indispensable pour des chaînes de production industriels assistées par ordinateurs, puisqu’il leur permettrait de continuer à fonctionner y compris pendant de brèves coupures d’alimentation, et de s’éteindre correctement, sans arrêt brutal, en cas d’interruptions prolongées. &lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/binnenshaven-rotterdam_dithered.png&#34; alt=&#39;Le port intérieur de Rotterdam, peinture de Jongkind Johan Berthold (1857)&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le port intérieur de Rotterdam, peinture de Jongkind Johan Berthold (1857) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En comparaison avec l&amp;rsquo;ère préindustrielle, nous disposons désormais de solutions de stockage de l&amp;rsquo;énergie à la fois plus nombreuses et de meilleure qualité. Il nous est par exemple possible d&amp;rsquo;utiliser la biomasse comme solution de secours pour la production d&amp;rsquo;énergie mécanique, ce qui n&amp;rsquo;était pas envisageable pour les meuniers de l&amp;rsquo;époque – avant l&amp;rsquo;invention de la machine à vapeur, il n&amp;rsquo;existait aucune technique permettant la conversion de biomasse en énergie mécanique.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Avant l&amp;rsquo;invention de la machine à vapeur, il n&amp;rsquo;existait aucune technique permettant la conversion de biomasse en énergie mécanique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous disposons également de batteries chimiques, ainsi que de systèmes plus &lt;em&gt;low tech&lt;/em&gt; comme les volants d&amp;rsquo;inertie, le stockage par air comprimé, les accumulateurs hydrauliques ou encore les centrales de pompage-turbinage (également appelées STEP pour « Stations de transfert d&amp;rsquo;énergie par pompage »). L&amp;rsquo;énergie thermique peut être stockée à l&amp;rsquo;intérieur de réservoirs d&amp;rsquo;eau bien isolés (jusqu’à 100°C) ou dans du sel, de l&amp;rsquo;huile ou encore de la céramique (pour des températures plus élevées). Notons qu&amp;rsquo;aucune de ces solutions, déployée à grande échelle, ne serait en mesure d&amp;rsquo;assurer le stockage d&amp;rsquo;une fraction suffisamment conséquente de la production d&amp;rsquo;énergie renouvelable. En revanche, elles peuvent se révéler très utiles pour participer à l&amp;rsquo;équilibrage énergétique des réseaux à une plus petite échelle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;une-nouvelle-ère-pour-la-marine-à-voile&#34;&gt;Une nouvelle ère pour la marine à voile&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le transport de marchandises constitue lui aussi un bon candidat à une utilisation des énergies renouvelables basée sur leur disponibilité quotidienne et saisonnière. Ceci est particulièrement vrai pour la marine. 90 % du trafic mondial de marchandises est aujourd&amp;rsquo;hui encore assuré par des navires, et même si le fret maritime est un des modes de transport les plus économes en énergie par tonne-kilomètre, la consommation énergétique globale du secteur demeure considérable et les navires actuels sont extrêmement polluants – notamment à cause des carburants non raffinés qu&amp;rsquo;ils utilisent.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/arne-list_dithered.png&#34; alt=&#39;Image d&amp;amp;rsquo;Arne List [CC BY-SA 2.0], via Wikimedia Commons&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image d&#39;Arne List [CC BY-SA 2.0], via Wikimedia Commons 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Une lubie technologique assez répandue propose d&amp;rsquo;installer des parcs éoliens &lt;em&gt;offshore&lt;/em&gt;, convertir l&amp;rsquo;électricité produite en hydrogène, puis d&amp;rsquo;utiliser cet hydrogène pour alimenter des navires marchands. Il est cependant beaucoup plus pratique et efficient d&amp;rsquo;utiliser le vent de manière &lt;em&gt;directe&lt;/em&gt; pour propulser les bateaux, comme nous l&amp;rsquo;avons fait avec ingéniosité pendant des millénaires. Qui plus est, les porte-conteneurs patientent fréquemment plusieurs jours voire semaines avant de pouvoir entrer dans un port ou le quitter ; vu sous cette perspective, le caractère moins « prévisible » des trajets réalisés à la voile pourrait ne pas être si problématique que cela.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il est beaucoup plus pratique et efficient d&amp;rsquo;utiliser le vent de manière &lt;em&gt;directe&lt;/em&gt; pour alimenter les bateaux.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On peut établir, pour le transport maritime, le même constat que celui dressé plus haut au sujet de la production industrielle. Nous avons désormais accès à des connaissances et des technologies bien meilleures, suffisamment avancées pour fonder à nouveau le commerce maritime mondial sur la seule énergie éolienne. Nous disposons de nouveaux matériaux performants pour construire des bateaux et voiles durables et robustes ; d&amp;rsquo;instruments de navigation et de communication perfectionnés, d&amp;rsquo;une précision accrue ; de prévisions météorologiques plus fiables ; d&amp;rsquo;une connaissance approfondie des vents et courants marins ; nous pouvons en outre utiliser des panneaux solaires photovoltaïques comme alimentation de secours pour les moteurs des navires.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/seven-masted-schooner_dithered.png&#34; alt=&#39;Le Thomas W. Lawson était une goélette sept-mâts à coque en acier, construite en 1902 pour du fret maritime dans l&amp;amp;rsquo;océan Pacifique. Son équipage était composé de 18 membres.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le *Thomas W. Lawson* était une goélette sept-mâts à coque en acier, construite en 1902 pour du fret maritime dans l&#39;océan Pacifique. Son équipage était composé de 18 membres. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En réalité, lorsque la compréhension du régime dominant des vents et courants marins à l&amp;rsquo;échelle mondiale fut réellement complète, l&amp;rsquo;âge d&amp;rsquo;or de la marine à voile touchait déjà à sa fin. Entre 1842 et 1861, le navigateur Matthew Fontaine Maury rassembla une vaste collection de journaux de bord, qui lui servirent à établir une cartographie des vents et courants dominants, ainsi que leurs variations saisonnières. &lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les travaux de Maury permirent aux marins de réduire considérablement leurs temps de navigation, en tirant simplement meilleur parti des vents et courants répertoriés. A titre d&amp;rsquo;exemple, la traversée de New York à Rio de Janeiro passa à cette période de 55 à 23 jours, tandis que la durée du voyage de Melbourne à Liverpool fut réduite de moitié, soit de 126 à 63 jours. &lt;sup id=&#34;fnref1:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus récemment, les régates ont introduit de nombreuses innovations, dont aucune n&amp;rsquo;a connu à ce jour d&amp;rsquo;application dans le domaine du commerce maritime. Par exemple, lors de l&amp;rsquo;édition 2017 de la Coupe de l&amp;rsquo;America, l&amp;rsquo;équipe de Nouvelle Zélande a substitué des vélos stationnaires aux manivelles classiquement utilisées pour diriger le bateau par l&amp;rsquo;intermédiaire d&amp;rsquo;un système hydraulique. Nos jambes étant naturellement plus musclées que nos bras, un système à pédale permet des virements de bord et empennages plus rapides, un avantage précieux lors d&amp;rsquo;une régate mais qui pourrait par ailleurs s&amp;rsquo;avérer utile pour réduire la main d&amp;rsquo;oeuvre nécessaire au (re)déploiement d&amp;rsquo;une marine à voile commerciale. &lt;sup id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/fast-sailing_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les records de vitesse établis sur la mer sont eux aussi édifiants. En 1972, le voilier le plus rapide n&amp;rsquo;atteignait même pas les 50 km/h, tandis que le tenant actuel du titre — le Vestas Sailrocket 2 — a atteint en 2012 le record de 121 km/h. Si ce type de bateau n&amp;rsquo;est évidemment pas adapté au transport de marchandises, il pourrait servir d’inspiration au le design de navires à vocation marchande.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-trains-à-énergie-solaire-et-éolienne&#34;&gt;Les trains à énergie solaire et éolienne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La même logique pourrait ensuite être étendue au fret terrestre, sous la forme de trains propulsés à l&amp;rsquo;énergie solaire et éolienne. Au même titre que les voiliers, les trains pourraient en effet rouler dès que ces deux sources d&amp;rsquo;énergie renouvelable seraient disponibles localement. Non pas en ajoutant des voiles aux trains, bien entendu, mais en disposant des panneaux photovoltaïques ou des parcs éoliens le long de voies de chemin de fer, pour les alimenter en électricité. La stratégie centenaire d&amp;rsquo;adaptation à des sources d&amp;rsquo;énergie intermittentes et variables pourrait ainsi être réactualisée et trouver une nouvelle application, rendue possible par l&amp;rsquo;invention de l&amp;rsquo;électricité.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La stratégie centenaire d&amp;rsquo;adaptation à des sources d&amp;rsquo;énergie intermittentes et variables pourrait être réactualisée et trouver une nouvelle application dans le déploiement de trains propulsés à l&amp;rsquo;énergie solaire et éolienne.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alimenter des trains de marchandises avec des énergies renouvelables est une manière intéressante d&amp;rsquo;utiliser l&amp;rsquo;énergie éolienne dans la mesure où ils opèrent habituellement de nuit, au moment où la puissance éolienne est souvent à son maximum et la consommation énergétique à son minimum. En outre, à l&amp;rsquo;instar des cargos, les horaires des trains de marchandises sont d&amp;rsquo;ores et déjà peu fiables étant donné qu&amp;rsquo;ils stationnent fréquemment plusieurs jours en gare de triage, en attente d&amp;rsquo;un chargement complet.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/cardiff-docks_dithered.png&#34; alt=&#39;Les Docks de Cardiff, peinture de Lionel Walden (1894)&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Les Docks de Cardiff, peinture de Lionel Walden (1894) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La vitesse elle-même des trains pourrait être régulée sur la base de la puissance renouvelable disponible à un instant t, exactement comme la vitesse du vent détermine la vitesse de croisière d&amp;rsquo;un voilier. La même logique pourrait se voir étendue à d&amp;rsquo;autres moyens de transport basés sur l&amp;rsquo;électricité, tels que les &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2009/07/get-wired-again-trolleybuses-and-trolleytrucks/&#34;&gt;trolleybus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/01/aerial-ropeways-automatic-cargo-transport-for-a-bargain/&#34;&gt;toueurs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La combinaison de trains de marchandises solaires et éoliens avec des usines basées sur ces deux mêmes énergies renouvelables élargit en outre le champ des possibilités. Par exemple, l&amp;rsquo;hypothèse de trains de voyageurs solaires ou éoliens paraissent a priori peu plausibles, car les passagers sont moins flexibles que les marchandises, notamment en termes d&amp;rsquo;horaires. Un train « solaire » ralenti voire arrêté par manque de soleil ce jour-là obligerait à déplacer des réunions à la dernière minute, par exemple. De la même manière, les jours de forte couverture nuageuse (on parle de « nébulosité » élevée), peu d&amp;rsquo;employés pourraient se rendre au bureau.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/solar-covered-railway_dithered.png&#34; alt=&#39;Des panneaux photovoltaïques couvrant une voie ferrée en Belgique, 2016. Image: Infrabel.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Des panneaux photovoltaïques couvrant une voie ferrée en Belgique, 2016. Image: Infrabel. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ce problème, néanmoins, pourrait être résolu en mobilisant les mêmes sources d&amp;rsquo;énergie renouvelable pour les usines et les trains de voyageurs. Le long des voies ferrées, les panneaux photovoltaïques seraient dimensionnés pour des jours de faible luminosité (couverture nuageuse), garantissant ainsi une production minimale d&amp;rsquo;énergie, suffisante pour assurer de service minimum pour les trains de voyageurs (mais aucune production industrielle). A l&amp;rsquo;inverse, les jours ensoleillés la puissance supplémentaire disponible pourrait être utilisée pour alimenter des usines attenantes aux voies ferrées, ou bien affréter des trains de voyageurs (ou de marchandises) supplémentaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conséquences-sur-lorganisation-sociale--consommation--production&#34;&gt;Conséquences sur l&amp;rsquo;organisation sociale : consommation &amp;amp; production&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme vu plus haut, si la production industrielle et le fret devenaient dépendants, pour leur fonctionnement, de la disponibilité quotidienne en énergies renouvelables, nous continuerions de pouvoir produire un large éventail de biens manufacturés et les acheminer aux quatre coins du globe. Tous les produits ne pourraient cependant être pas disponibles en permanence. Pour acheter une nouvelle une paire de chaussures, il faudrait potentiellement attendre la saison propice à leur confection et livraison.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce scénario, la production et la consommation dépendraient entièrement des conditions météo et des saisons. Les usines (à énergie) solaire produiraient plus en période estivale, tandis que la période hivernale verrait la production des usines à énergie éolienne augmenter. Les saisons propices à la navigation entreraient également en ligne de compte dans ce nouvel équilibre.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour acheter une nouvelle une paire de chaussures, il faudrait potentiellement attendre la saison propice à leur confection et livraison.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour autant, réorganiser toute l’économie sur le rythme des saisons et la météo n&amp;rsquo;entraînerait pas nécessairement une baisse de la production ni de la consommation. Dans l&amp;rsquo;hypothèse où la consommation énergétique des usines comme du fret serait modulée en fonction des conditions météo, ces deux secteurs consommeraient l&amp;rsquo;intégralité de la capacité annuelle de production du solaire photovoltaïque et de l&amp;rsquo;éolien.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/windmill-zaandam_dithered.png&#34; alt=&#39;Moulin à Zaandam, peinture de Claude Monet (1871).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Moulin à Zaandam, peinture de Claude Monet (1871). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les fabricants pourraient anticiper des baisses saisonnières d&amp;rsquo;approvisionnement énergétique en produisant leurs articles « de saison » puis en les stockant au plus près des lieux de consommation afin qu&amp;rsquo;ils puissent être vendus en « basse saison » énergétique. De fait, dans ce scénario, les produits eux-mêmes constitueraient, en un sens, une forme de « stockage énergétique ». Plutôt que de stocker de l&amp;rsquo;énergie pour fabriquer des produits plus tard, les produits seraient manufacturés quand l&amp;rsquo;approvisionnement énergétique le permettrait, et entreposés pour être vendus ultérieurement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, une production saisonnière pourrait effectivement réduire les niveaux de production et de consommation. Surproduire en période d&amp;rsquo;abondance énergétique implique des infrastructures de production et de stockage conséquentes, qui seraient sous-exploitées le reste de l&amp;rsquo;année. Pour continuer à produire à des coûts raisonnables, les fabricants seraient amenés à faire des compromis. Ces arbitrages conduiraient inévitablement à des pénuries ponctuelles, lesquelles inciteraient les gens à envisager d&amp;rsquo;autres solutions que la consommation de biens neufs, comme la réparation et la réutilisation d&amp;rsquo;objets existants, la fabrication artisanale, les solutions DIY, le troc ou le partage de biens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conséquences-sur-le-travail-et-la-main-doeuvre&#34;&gt;Conséquences sur le travail et la main d&amp;rsquo;oeuvre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moduler les besoins énergétiques en fonction de l&amp;rsquo;approvisionnement implique par ailleurs de la main d&amp;rsquo;oeuvre qu&amp;rsquo;elle s&amp;rsquo;adapte elle aussi aux conditions météorologiques. Si une usine est alimentée à l&amp;rsquo;énergie solaire, la disponibilité de la source d&amp;rsquo;énergie renouvelable se trouve être en corrélation avec le rythme de vie humain. Le seul inconvénient est que les ouvriers seraient exemptés de travail les journées d&amp;rsquo;hiver et de couverture nuageuse.     A contrario, dans une usine ou un train de marchandises alimentés à l&amp;rsquo;énergie éolienne, les employés seraient amenés à travailler en partie de nuit, augmentant la pénibilité de ces métiers. L&amp;rsquo;avantage est qu&amp;rsquo;ils disposeraient en contrepartie de vacances en été, de même que les jours ensoleillés où le vent est généralement plus faible.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/night-works-docks_dithered.png&#34; alt=&#39;Nachtelijk werk in de dokken (Travail de nuit sur les docks), peinture d&amp;amp;rsquo;Henri Adolphe Schaep (1856).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Nachtelijk werk in de dokken (Travail de nuit sur les docks), peinture d&#39;Henri Adolphe Schaep (1856). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dans le cas d&amp;rsquo;une usine ou d&amp;rsquo;un réseau de transport alimenté à l&amp;rsquo;énergie solaire ou éolienne exclusivement, les ouvriers devraient en outre s&amp;rsquo;adapter à des plannings de travail peu prévisibles et fluctuants. Les prévisions météorologiques ont beau être désormais bien plus précises, il demeure difficile d&amp;rsquo;obtenir des prévisions réellement fiables au-delà de quelques jours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le fonctionnement des installations de production d&amp;rsquo;énergie renouvelable est désormais entièrement automatisé. Or, c’est également le cas d’un nombre croissant d’usines. Au cours du siècle dernier, l&amp;rsquo;automatisation des procédés de production s&amp;rsquo;est largement répandue, principalement via le déploiement d&amp;rsquo;ordinateurs et robots. Ces usines dites de « fabrication dans le noir » (en anglais, &lt;em&gt;lights-out manufactures&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;dark factories&lt;/em&gt;) sont entièrement automatisées – n&amp;rsquo;ayant besoin d&amp;rsquo;aucune présence humaine sur place, elles peuvent fonctionner lumières éteintes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les installations d&amp;rsquo;énergie renouvelable sont désormais entièrement automatisées. Or, c’est également le cas d’un nombre croissant d’usines.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans une usine sans ouvriers, les horaires de fonctionnement importent peu. En outre, de nombreuses usines dans monde produisent aujourd&amp;rsquo;hui 24h par jour, pilotées en partie par des millions de travailleurs en trois-huit. Dans ces usines, le travail de nuit serait réduit, dans la mesure où ces usines ne tourneraient de nuit qu&amp;rsquo;à la condition qu&amp;rsquo;il y ait suffisamment de vent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, il serait par ailleurs possible d&amp;rsquo;assurer l&amp;rsquo;essentiel de la production industrielle et du fret ferroviaire aux horaires de travail « classiques » – c&amp;rsquo;est à dire de jour, et de restreindre la surproduction saisonnière nocturne. Dans ce scénario, nous disposerions tout simplement de moins de biens matériels, et de plus de vacances. En contrepartie, le besoin de main d&amp;rsquo;oeuvre augmenterait dans d&amp;rsquo;autres secteurs, tels que l&amp;rsquo;artisanat et la marine à voile.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quid-dinternet-&#34;&gt;Quid d&amp;rsquo;Internet ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En conclusion, la production industrielle et le fret — à la fois terrestre et maritime — pourraient fonctionner presque exclusivement à partir de sources d&amp;rsquo;énergie renouvelables, et avec des besoins relativement limités en termes d&amp;rsquo;infrastructures de stockage, de réseaux de distribution, de centrales d&amp;rsquo;équilibrage ou encore de surdimensionnement des installations d&amp;rsquo;énergies renouvelables. En comparaison, la doctrine &lt;em&gt;high-tech&lt;/em&gt; contemporaine consistant à calibrer à chaque instant la production énergétique pour répondre à la demande mobilise de très nombreuses infrastructures secondaires, et fait du déploiement des énergies renouvelables &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-not-to-run-a-modern-society-on-solar-and-wind-power-alone/&#34;&gt;une entreprise à la fois complexe, coûteuse, lente et peu durable&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prendre le parti de moduler la demande en fonction de la disponibilité de l’énergie faciliterait la transition vers les énergies renouvelables, en rendant ces modèles énergétiques plus crédibles et réalistes qu&amp;rsquo;ils ne le sont aujourd&amp;rsquo;hui. Il n&amp;rsquo;y aurait, dans cette configuration, pas d&amp;rsquo;effacement de la consommation électrique – le lissage de la courbe de charge par le pilotage de la demande consiste, en cas de déséquilibre offre-demande d&amp;rsquo;électricité, à provisoirement réduire la consommation physique d&amp;rsquo;un site donné ou d&amp;rsquo;un groupe de consommateurs par rapport à leur consommation « normale » – ni de pertes de stockage (par autodécharge) ou de pertes en ligne. La totalité de l&amp;rsquo;énergie produite par les panneaux photovoltaïques et les éoliennes serait consommée en temps réel, sans pertes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/images/dithers/marina_dithered.png&#34; alt=&#39;Marina, peinture de Carol Popp de Szathmary (v. 1800).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Marina, peinture de Carol Popp de Szathmary (v. 1800). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Il faut en convenir, adapter la demande à la production énergétique (plutôt que l&amp;rsquo;inverse) peut s&amp;rsquo;avèrer chose plus délicate dans d&amp;rsquo;autres secteurs d&amp;rsquo;activité. Si Internet pourrait, en théorie, fonctionner entièrement à partir de sources d&amp;rsquo;énergie renouvelables — en utilisant notamment des &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/&#34;&gt;réseaux asynchrones et des logiciels dits « tolérants aux délais »&lt;/a&gt;, c&amp;rsquo;est à dire acceptant des temps de latence plus ou moins importants — nombreuses sont les applications récentes qui, à l&amp;rsquo;instar de l&amp;rsquo;Internet des Objets (IoT), seraient incompatibles avec la nécessaire réduction de la consommation énergétique dont s’accompagnerait ce scénario et, fatalement, disparaitraient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A l&amp;rsquo;échelle domestique, il paraît peu envisageable de priver les foyers de la possibilité de s&amp;rsquo;éclairer ou de cuisiner en périodes de faible production renouvelable. De même la fréquentation des hôpitaux ne se limite pas aux journées ensoleillées. Dans de tels cas, associer les installations d&amp;rsquo;énergies renouvelables à un stockage énergétique ou à d&amp;rsquo;autres systèmes d&amp;rsquo;appoint s&amp;rsquo;avérerait nécessaire pour gérer le caractère intermittent et variable de l&amp;rsquo;approvisionnement. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;un autre article.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une partie des recherches préalables à la rédaction de cet article ont été menées dans le cadre d&amp;rsquo;une activité universitaire au &lt;a href=&#34;http://www.demand.ac.uk/&#34;&gt;Demand Centre&lt;/a&gt; à Lancaster (Royaume-Uni).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Lucas, Adam. Wind, Water, Work: Ancient and Medieval Milling Technology. Vol. 8. Brill, 2006.
Indissociable de l’histoire des sociétés humaines, l’utilisation de la meule de pierre est parfois qualifiée de « plus vieille des industries » [NdT]&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hills, Richard Leslie. Power from wind: a history of windmill technology. Cambridge University Press, 1996.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Paine, Lincoln. The sea and civilization: a maritime history of the world. Atlantic Books Ltd, 2014.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Reynolds, Terry S. Stronger than a hundred men: a history of the vertical water wheel. Vol. 7. JHU Press, 2002.  Le moulin-bateau, aussi connu sous le nom de « moulin flottant » ou « moulin à nef », avait l’apparence d’un bateau, mais fonctionnait exactement comme un moulin à eau : il s’agissait en fait d’un moulin à eau (roue et bâtiment) construit sur une base flottante et amarré à la rive, ou ancré dans le courant. Les moulins sous les ponts (parfois aussi appelés « moulins suspendus ») se distinguaient quant à eux des moulins flottants en ce qu’ils étaient bâtis en même temps que le pont, le mécanisme de meunerie se trouvant sur le tablier du pont. Une variante historique du moulin sous le pont fut le « moulin pendant » ou « pendu », qui n’était pas suspendu à un pont mais à une structure fixe spécialement conçue. [NdT]&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Le barrage de Cento, construit en Italie en 1450, est un des premiers grands barrages hydrauliques ; long de 71 m, il mesurait presque 6 m de hauteur. Au cours du 18ème siècle, les plus grands barrages en activité mesuraient jusqu&amp;rsquo;à 260 m de long et 25 m high ; les canaux qu&amp;rsquo;ils alimentaient pouvaient desservir plusieurs dizaines de moulins aux alentours. [2]&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;existe pas, pour l&amp;rsquo;énergie éolienne, d&amp;rsquo;équivalent connu à ce que sont les barrages pour l&amp;rsquo;énergie hydraulique : même si les moulins à vent étaient historiquement équipés de toutes sortes de mécanismes internes leur permettant de s&amp;rsquo;adapter à des variations soudaines dans la vitesse et la direction du vent, ils ne permettent pas, contrairement aux barrages, de stocker temporairement la source d&amp;rsquo;énergie pour en différer l&amp;rsquo;utilisation.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Ceci explique d&amp;rsquo;ailleurs le rôle central qu&amp;rsquo;occupèrent les moulins à vent dans des régions au climat sec, des zones très froides ou encore dans des pays relativement plats, où l&amp;rsquo;énergie hydraulique n&amp;rsquo;était pas disponible. Dans les pays disposant de bonnes ressources en eau, les moulins à vent ne se développèrent que plus tardivement, au moment où l&amp;rsquo;augmentation de la demande entraîna une crise énergétique, les meilleurs sites hydrauliques étant d&amp;rsquo;ores et déjà équipés de moulins.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;Freese, Stanley. Windmills and millwrighting. Cambridge University Press, 1957&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Wailes, Rex. The English windmill. London, Routledge &amp;amp; K. Paul, 1954&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;Au régime dominant des vents à l’échelle du globe s’ajoutent des régimes de vent locaux, spécifiques à chaque territoire, telles que les brises marines et terrestres. La partie nord de l’Océan Indien connaît ainsi des vents de mousson, qui s’inversent tous les 6 mois. Ces vents soufflent du Sud-Ouest de juin à novembre, puis du Nord-Est de décembre à mai. Ceci explique en partie pourquoi le commerce maritime s’est développé plus tôt qu’ailleurs dans l’Océan Indien ; les routes maritimes établies de longue date y étaient entièrement basées sur les saisons.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Jenkins, H. L. C. &amp;ldquo;Ocean passages for the world.&amp;rdquo; The Royal Navy, Somerset (1973).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;Les meuniers devaient en effet en permanence veiller à ce que l’espace entre les meules demeure constant quelle que soit la vitesse du vent : avant l’invention du régulateur à boules, cette action était effectuée à la main. Le meunier devait évaluer la force du vent, en déduire la surface de toile à déployer sur les ailes, et rester prêt à mettre le moulin à l’arrêt pour augmenter ou réduire la surface. En outre, avant l’invention du safran, il lui fallait en même temps surveiller la direction du vent afin de conserver les ailes bien perpendiculaires à l’axe du vent. [11]&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hormis l’électricité, ont également vu le jour, au cours de la Révolution industrielle, l’air comprimé, l’eau sous pression, ainsi que des mécanismes sophistiqués de transmission de l’énergie mécanique ; ces inventions peuvent, pour certaines applications, constituer des alternatives pertinentes à l’électricité.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;On réalisait par le passé une distinction équivalente. Par exemple, le filage du coton requière une vitesse constante, afin d’éviter des soubresauts dans les mécanismes d’engrenage, à l’origine d’irrégularité dans la finesse du fil des pelotes de laine. [3] C’est la raison pour laquelle le filage n’était mécanisé qu’au moyen de l’énergie hydraulique, qui présentait de plus l’avantage de pouvoir être stockée temporairement, de manière à assurer une disponibilité plus constante de l’énergie, et non de l’énergie éolienne. L’énergie éolienne était en outre peu adaptée à des procédés tels que la fabrication de papier, le halage minier, ou l’entraînement des soufflets dans les hauts fourneaux.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;Le stockage énergétique à très court terme est pertinent pour de nombreux procédés mécaniques alimentés par des sources d’énergie variables ; il permet d’atténuer des variations soudaines mais faibles dans l’approvisionnement énergétique. Les moulins traditionnels préindustriels faisaient déjà usage de système mécaniques de ce type.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;Leighly, J. (ed) (1963) The Physical Geography of the Sea and its Meteorology by Matthew Fontaine Maury, 8th Edition, Cambridge, MA: Belknap Press. Cited by Knowles, R.D. (2006) &amp;ldquo;Transport shaping space: the differential collapse of time/space&amp;rdquo;, Journal of Transport Geography, 14(6), pp. 407-425.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;
&lt;p&gt;Rival teams rejected pedal power because they feared radical change, says Team New Zealand designer. The Telegraph, May 24, 2017.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
