<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Français</title>
    <link>/fr/tags/buildings/</link>
    <description>Ce site fonctionne à l’énergie solaire, et se retrouve parfois hors-ligne</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/fr/tags/buildings/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le site imprimé : premier volume en français</title>
      <link>/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/</link>
      
      <enclosure url="/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/images/dithers/french-book-TomeIII_dithered.png" type="image/png" length="26482" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/images/dithers/french-book-TomeIII_dithered.png&#34; alt=&#39;Le site imprimé : premier volume en français&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le site imprimé : premier volume en français 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ces dernières années, Low-tech Magazine a fait le saut du web au papier. Quatre volumes imprimés sont disponibles en anglais, et aujourd&amp;rsquo;hui nous lançons le premier livre en français. Il concerne le troisième volume, qui rassemble 18 articles publiés entre 2018 et 2021. L&amp;rsquo;ouvrage compte 400 pages et contient 184 images en noir et blanc. Il est &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/en/us/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html?page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;disponible dans notre librairie Lulu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les traductions ont été révisées et harmonisées, un changement qui n&amp;rsquo;est pas encore reflété sur le site web. Si les ventes de ce livre ne sont pas décevantes, nous publierons deux autres volumes plus tard dans l&amp;rsquo;année. Ceux-ci regrouperont tous les articles mis en ligne entre 2007 et 2012 (Volume I) et entre 2012 et 2018 (Volume II). Nous avons décidé de publier d&amp;rsquo;abord cette série de livres en Français car la France est devenue le deuxième plus grand lectorat pour le site de Low-tech Magazine, après les Etats-Unis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-avantages-du-papier&#34;&gt;Les avantages du papier&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La version imprimée de Low-tech Magazine est accessible sans avoir besoin d’un ordinateur, d’internet ou d’une alimentation électrique – ou quand le site internet solaire est hors service à cause d’une mauvaise météo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le papier offre des bénéfices additionnels. Il est plus doux pour les yeux qu’un écran d’ordinateur, offre une lecture sans distraction, permet une navigation rapide et flexible et est à tout moment disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un site internet imprimé permet également de préserver le contenu de Low-tech Magazine sur le long terme. Les sites web ne vivent pas éternellement et l’internet ne devrait pas être pris pour acquis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;impression-à-la-demande&#34;&gt;Impression à la demande&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce livre est imprimé à la demande, c’est-à-dire qu’un exemplaire est seulement imprimé quand quelqu’un le commande. Lulu.com travaille avec des imprimeurs partout autour du monde afin que la plupart des copies soient produites localement et voyagent sur des distances relativement courtes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’impression à la demande est le choix le plus durable et il nous permet de proposer des livres pour un prix relativement bas tout en dégageant un profit décent, sans investissement initial majeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela allonge le délai pour recevoir le livre et, parce que chaque copie transite directement de l’imprimeur au consommateur, il n’y a pas de moyen pour nous de contrôler la qualité d’impression. Plus de 4000 copies en Anglais ont été vendues, avec très peu de réclamations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, si vous recevez un exemplaire mal imprimé, vous devriez en informer Lulu afin d’obtenir un échange. D’après mon expérience, c’est un processus très fluide et il n’est pas nécessaire de retourner l’exemplaire abimé. Si ce n’est pas le cas, merci de me contacter à &lt;a href=&#34;mailto:kris@lowtechmagazine.com&#34;&gt;kris@lowtechmagazine.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;remerciements&#34;&gt;Remerciements&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je remercie Kathy Vanhout, qui coordonne les traductions et qui a préparé le contenu de cette édition, Laia Comellas, en charge de la composition, Stanislas Oriot, qui a harmonisé le style des traductions, et Adriana Parra, qui nous a soutenu pendant tout le processus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par dessus tout, je remercie tous les volontaires qui ont proposé de traduire les articles et ont participé à la relecture des traductions. Pour ce volume, ces personnes sont  Sango Barker-Giles, Jeanne Bowie, Sévérine D., Benjamin Gervasoni, Maëlle Gonzales, Adrien Krauz, Théo Manent, Camille Martin, Robin Mayol, Stanislas Oriot, Max Pinsard et Marie Verdeil. Sans vous, ce livre n&amp;rsquo;aurait jamais vu le jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/en/us/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html&#34;&gt;Low-tech Magazine 2018-2021 (Version en Français)&lt;/a&gt;, Kris De Decker, 400pp., ISBN 9781678137489.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/images/dithers/tomeIII-candle_dithered.png&#34; alt=&#39;Le site imprimé : premier volume en français&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le site imprimé : premier volume en français 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;table-des-matières&#34;&gt;Table des matières&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les matelas-fascines : la vannerie se déchaîne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment fabriquer un panneau solaire low-tech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment concevoir un voilier pour le 21e siècle?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les étangs urbains à poissons : un traitement des eaux usées à faible technicité pour les villes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les soins de santé high-tech sont-ils écologiquement durables ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les fermes verticales occupent autant d’espace que les autres&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment et pourquoi j’ai arrêté d’acheter de nouveaux ordinateurs portables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment rendre l’énergie de la biomasse à nouveau durable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poêles thermoélectriques : la fin des panneaux solaires ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faire pousser des plantes subtropicales malgré le gel hivernal : La culture de fruitiers en tranchées&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un site Web à énergie solaire est-il soutenable ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trop de combustion, pas assez de feux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le douche à brumisation: vers un confort plus durable?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour que l’énergie éolienne redevienne durable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Réinventer la petite éolienne domestique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chauffer sa maison avec une éolienne mécanique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Garder certaines lumières allumées: redéfinir la sécurité énergétique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L’Économie Circulaire Est-Elle Vraiment Circulaire?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La malédiction de la bureautique moderne</title>
      <link>/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/</link>
      
      <enclosure url="/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/images/dithers/fantasy-skyline_dithered.png" type="image/png" length="40533" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/images/dithers/fantasy-skyline_dithered.png&#34; alt=&#39;La société de l’information promet de dématérialiser la société et de l’adapter au développement durable, mais la bureautique moderne et le travail intellectuel sont aujourd’hui des activités qui consomment énormément d’énergie, ainsi que d’autres ressources, à un rythme effréné. Image : Horizon fantaisiste. Skyscrapercity.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 La société de l’information promet de dématérialiser la société et de l’adapter au développement durable, mais la bureautique moderne et le travail intellectuel sont aujourd’hui des activités qui consomment énormément d’énergie, ainsi que d’autres ressources, à un rythme effréné. Image : Horizon fantaisiste. Skyscrapercity.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;bienvenue-au-bureau&#34;&gt;Bienvenue au bureau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nos jours, il est plutôt facile de définir un « employé de bureau » : il s’agit d’une personne qui reste assise devant un écran d’ordinateur pendant la majeure partie de la journée, généralement dans un espace où d’autres personnes font de même, mais parfois seule dans un « bureau à domicile » ou avec quelques autres personnes dans un « bureau partagé ». Par le passé, de nombreux employés de bureau étaient embauchés non pas pour leurs connaissances ou leur intelligence, mais pour la simple capacité objective de leur cerveau à stocker et à traiter des informations. À l’époque, les « calculateurs » étaient des employés de bureau qui effectuaient des calculs sans fin à l’aide de calculatrices mécaniques. Cette catégorie d’employés de bureau est aujourd’hui nettement moins importante, car les ordinateurs ont supplanté la plupart de leurs emplois. La majeure partie des employés de bureau, qualifiés de « travailleurs intellectuels », sont désormais payés pour leur créativité et leur capacité de réflexion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a de fortes chances que vous soyez l’un d’entre eux. Dans les pays industrialisés, environ 70 % des personnes ayant un emploi occupent un travail de bureau. La part des employés de bureau dans la population active n’a cessé d’augmenter tout au long du XXe siècle. En 1900 aux États-Unis, le secteur de l’information représentait 13 % des travailleurs, puis 40 % en 1950 et plus de 60 % en 2000.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; L’augmentation spectaculaire et jusqu’à présent inéluctable du nombre d’employés de bureau aurait conduit à ce que l’on appelle la société de l’information, une idée popularisée par Fritz Machlup dans son livre paru en 1962 &lt;em&gt;The Production of Knowledge in the United States&lt;/em&gt;, et reprise depuis par beaucoup d’autres. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/images/dithers/downtown-chicago_dithered.png&#34; alt=&#39;Centre-ville de Chicago. Modifié à partir de l’image par Charles Voogd, Wikimedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Centre-ville de Chicago. Modifié à partir de l’image par Charles Voogd, Wikimedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Notez qu’il n’y a pas de consensus sur la notion de société de l’information, bien que la définition la plus répandue soit celle d’une société dans laquelle plus de la moitié de la main-d’œuvre exerce des fonctions liées à l’information et où plus de la moitié du PNB est généré par des biens et des services en rapport avec l’information. Certains affirment que la société de l’information se caractérise par l’utilisation de matériel informatique moderne, ce qui n’explique toutefois pas la croissance du travail de bureau au cours de la première moitié du XXe siècle. D’autres soutiennent que la transition d’une économie basée sur les biens matériels à une économie basée sur la connaissance est en cours. Ils affirment que cette transition d’une « société industrielle » vers une « société de l’information » se traduirait par une économie moins axée sur les ressources. &lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, contrairement aux employés des secteurs manufacturier, tertiaire ou agricole, les employés de bureau ne produisent pratiquement rien hormis des documents papier, des fichiers électroniques et beaucoup de bavardages lors des réunions formelles et informelles. L’augmentation du travail de bureau n’a cependant pas réduit l’utilisation des ressources, bien au contraire. D’une part, les partisans d’une société de l’information durable ignorent le fait que la plupart de nos industries manufacturières (et de nos déchets) ont été déplacées vers des pays où la main-d’œuvre coûte moins cher. Nous produisons et consommons beaucoup plus de biens matériels qu’auparavant, mais la consommation d’énergie qui résulte de ces activités a disparu des statistiques énergétiques nationales. D’autre part, le travail de bureau moderne engendre une consommation d’énergie et de ressource considérable et en constante augmentation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lempreinte-énergétique-du-travail-de-bureau&#34;&gt;L’empreinte énergétique du travail de bureau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On peut décomposer la consommation énergétique occasionnée par le travail de bureau ainsi : la consommation d’énergie du bâtiment (équipement de bureau, chauffage, climatisation et éclairage), l’énergie nécessaire aux déplacements domicile-travail et l’énergie utilisée par les réseaux de communication propres au travail de bureau. Ajoutons à cela les personnes qui travaillent en dehors du bureau et qui branchent leurs ordinateurs portables dans des lieux qui sont également éclairés, chauffés ou climatisés. D’après mes recherches, personne n’a essayé de calculer l’empreinte énergétique du travail de bureau en tenant compte de tous ces éléments. Nous connaissons plus ou moins la quantité d’énergie consommée lors des déplacements domicile-travail et des télécommunications, mais nous ignorons quelle part de cette énergie est consacrée au travail de bureau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La plupart des informations disponibles concernent la consommation d’énergie des immeubles de bureaux, symbole de l’économie mondiale du savoir. Pourtant, même ces informations sont limitées, car la majeure partie des statistiques nationales ne font pas de distinction entre les différents types de bâtiments commerciaux. La principale exception est &lt;em&gt;l’enquête sur la consommation d’énergie des bâtiments commerciaux aux États-Unis&lt;/em&gt; (CBECS), menée depuis 1979 et qui constitue l’ensemble de données le plus complet de ce type au monde. Cette enquête fait également la distinction entre les bureaux administratifs ou professionnels (bureaux de vente de biens immobiliers, bâtiments administratifs des universités), les bureaux gouvernementaux (agences d’État, mairies), les établissements financiers et les centres administratifs des services de santé. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/images/dithers/moscow-international-business-center_dithered.png&#34; alt=&#39;Centre de commerce international de Moscou. Wikimedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Centre de commerce international de Moscou. Wikimedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L’immeuble de bureaux moderne à l’américaine, au design copié dans le monde entier, est un affront au développement durable. Les immeubles de bureaux américains consomment deux fois plus d’énergie par mètre carré que les bâtiments résidentiels américains (qui ne sont pas non plus des exemples en matière d’efficacité énergétique). &lt;sup id=&#34;fnref1:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2003, la dernière année où une analyse détaillée des immeubles de bureaux a été réalisée (publiée en 2010), il y avait 824 000 immeubles de bureaux aux États-Unis, qui consommaient 300 billions de BTU de chaleur et 719 billions de BTU d’électricité. &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La consommation d’électricité à elle seule correspond à 210 TWh, soit un quart de l’électricité totale produite par les centrales nucléaires des États-Unis en 2015 (797 TWh pour 99 réacteurs). En d’autres termes, les États-Unis ont besoin de 25 réacteurs nucléaires pour alimenter leurs immeubles de bureaux. &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; De 2003 à 2012, le nombre de ces immeubles a augmenté de plus de 20 % aux États-Unis. &lt;sup id=&#34;fnref2:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comment-en-est-on-arrivé-là&#34;&gt;Comment en est-on arrivé là ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’immeuble de bureaux américain, qui est apparu en même temps que la révolution industrielle, était au départ assez efficace sur le plan énergétique. Des années 1880 à 1930, la lumière du soleil était la principale source d’éclairage sur le lieu de travail et était un facteur essentiel pour déterminer les dimensions et la disposition des immeubles de bureaux standard aux États-Unis. Selon le &lt;em&gt;Skyscraper Museum&lt;/em&gt; basé à New York :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Pour qu’il soit rentable, un bâtiment devait donc avoir de grandes fenêtres et de hauts plafonds afin que la lumière du jour pénètre aussi loin que possible à l’intérieur. La distance entre les fenêtres extérieures et le mur du couloir ne dépassait jamais 8,5 m, ce qui correspond à la profondeur à laquelle la lumière du jour pénètre. Les plafonds mesuraient au moins 3 à 3,65 m de haut et les fenêtres étaient aussi grandes que possible tout en restant faciles à ouvrir, elles faisaient généralement 1,2 à 1,5 m de large et 1,8 à 2,4 m de haut. Si le bureau était compartimenté, les cloisons étaient en verre translucide afin de laisser passer la lumière. » &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nombreux immeubles de bureaux avaient des fenêtres en forme de « H », de « T » ou de « L » pour favoriser un éclairage et une ventilation naturels ainsi qu’un refroidissement passif.  Tout a changé après l’apparition des ampoules fluorescentes et de la climatisation. Produit à un prix abordable à la fin des années 1930, l’éclairage fluorescent offrait une lumière puissante sans pour autant générer trop de chaleur ni entraîner de frais excessifs. Les premiers immeubles de bureaux américains entièrement climatisés sont apparus vers les années 1930. L’éclairage artificiel et l’air conditionné ont rendu possible la construction de bureaux beaucoup plus profonds que l’ancienne norme de 8,5 m. Les bâtiments à hauts plafonds qui exploitaient au mieux la lumière naturelle ont été délaissés, et les immeubles de bureaux reconçus sous forme de cubes massifs, maximisant ainsi la surface au sol et réduisant les coûts de construction. &lt;sup id=&#34;fnref1:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La climatisation a également favorisé l’émergence des façades vitrées, principale caractéristique de l’immeuble de bureaux moderne. À partir des années 1950 et sous l’influence de l’architecture moderniste, le verre s’est imposé comme le matériau dominant en Amérique, les premiers exemples de cette tendance étant le Lever House (1952) et le Seagram Building (1958). L’immeuble de bureaux moderniste américain, un cube avec une ossature en acier et des murs-rideaux en verre, est en réalité une gigantesque serre qui serait invivable la majeure partie de l’année si elle n’était pas climatisée. De plus, les façades vitrées n’étant pas très isolantes, l’énergie destinée au chauffage est considérable. Malgré les façades vitrées, presque tous les immeubles de bureaux américains nécessitent un éclairage artificiel tout au long de la journée, car beaucoup d’employés sont trop éloignés d’une fenêtre pour recevoir suffisamment de lumière naturelle.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/images/dithers/canary-wharf-london_dithered.png&#34; alt=&#39;Canary Wharf, Londres. Crédit photo : David Iliff, Wikimedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Canary Wharf, Londres. Crédit photo : David Iliff, Wikimedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/fr/2016/11/why-the-office-needs-a-typewriter-revolution/&#34;&gt;À partir des années 1950, l’arrivée des équipements électroniques dans les bureaux&lt;/a&gt; a encore accru la consommation d’énergie. Selon l’enquête CBECS, « davantage d’ordinateurs, de serveurs dédiés, d’imprimantes et de photocopieurs ont été utilisés dans les immeubles de bureaux que dans tout autre type de bâtiment commercial ». Selon la dernière analyse, portant sur l’année 2003, les immeubles de bureaux américains utilisaient 27,6 millions d’ordinateurs, 11,6 millions d’imprimantes, 2,1 millions de photocopieurs et 2,5 millions de serveurs dédiés. En plus de l’électricité consommée directement, ces équipements électroniques nécessitent des systèmes de refroidissement, de contrôle de l’humidité et/ou de ventilation supplémentaires qui augmentent également la consommation d’énergie. &lt;sup id=&#34;fnref3:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les immeubles de bureaux construits avant les années 1950, le chauffage constituait la principale consommation d’énergie, mais aujourd’hui, la climatisation, l’éclairage et les équipements électroniques (alimentés grâce à l’électricité) représentent 70 % de l’énergie consommée sur site. Notez que ce ratio n’inclut pas les pertes énergétiques liées à la production et à la distribution de l’électricité. Selon la façon dont l’électricité est produite, la consommation d’énergie à la source peut être jusqu’à trois fois plus élevée que sur site. En se basant sur une production thermique d’électricité (au charbon ou au gaz naturel), un immeuble de bureaux américain moyen consomme jusqu’à deux fois plus d’énergie pour l’électricité que pour le chauffage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;différences-culturelles&#34;&gt;Différences culturelles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, la technologie à elle seule n’explique pas l’essor de l’immeuble de bureaux climatisé classique ni sa forte consommation d’énergie à l’heure actuelle. Bien que les ampoules fluorescentes et l’air conditionné aient été rapidement accessibles en Europe, l’immeuble de bureaux cubique aux façades entièrement vitrées resta longtemps un phénomène exclusivement nord-américain. Dans les années 1920, « l’organisation scientifique du travail » initiée par Frederick Taylor a influencé le travail de bureau aux États-Unis. Les études de temps et de mouvements, réalisées dans les usines depuis les années 1880, ont été appliquées au travail de bureau. Des hommes munis de chronomètres ont relevé le temps consacré à chaque tâche par les employés (principalement des femmes) dans le but d’améliorer la productivité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les idées de Taylor ont été mises en pratique pour aménager les bureaux selon le concept des grands espaces ouverts avec une disposition ordonnée des bureaux, tous orientés vers le superviseur. Les bureaux privés furent supprimés. À la fin des années 1940, les bureaux américains ressemblaient à des usines de par leur aspect et leurs méthodes. Bien que l’influence du taylorisme se soit étendue jusqu’en Europe, il y a été accueilli avec moins d’enthousiasme qu’aux États-Unis et a rencontré plus de résistance liée à la tradition. Dans les années 1960 à 1970, les Européens ont fortement rejeté l’application des principes tayloristes dans le cadre du travail de bureau, et ont développé leur propre type d’immeuble de bureaux. L’expert britannique Frank Duffy l’appelle le bureau « social-démocrate ». &lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/images/dithers/la-defense-paris_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ces immeubles, des « gratte-sol » plutôt que des « gratte-ciel », étaient conçus comme de petites villes, découpées en « maisons » séparées, unies par des « rues » ou des « places » intérieures. Ils comportaient des couloirs avec des pièces spacieuses de chaque côté, toutes éclairées et ventilées naturellement, les employés travaillant à côté d’une fenêtre. L’immeuble de bureaux social-démocrate est axé sur le confort des salariés, car contrairement aux États-Unis, en Europe les employés de bureau ont obtenu le droit de former des comités d’entreprise démocratiquement élus qui pouvaient participer à la prise de décision organisationnelle. Avec son modèle commercial à l’américaine, le Royaume-Uni a adopté l’approche des États-Unis dans les années 1980. &lt;sup id=&#34;fnref1:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’une des principales différences entre l’immeuble de bureaux « social-démocrate » et l’immeuble de bureaux « tayloriste » des États-Unis et du Royaume-Uni est la suivante : le premier est habituellement occupé par son propriétaire, tandis que le second est généralement une construction spéculative, construite ou rénovée pour assurer un retour sur investissement puis louée à la pièce ou à l’étage. Le modèle spéculatif gagne du terrain : au cours des deux dernières décennies, les immeubles de bureaux de style américain/britannique ont finalement commencé à s’installer dans toute l’Europe, et au-delà. Environ 50 % des nouveaux immeubles de bureaux en construction en France et en Allemagne, les plus grands marchés européens en dehors du Royaume-Uni, sont désormais des immeubles spéculatifs, soit environ deux fois plus que dans les années 1980. &lt;sup id=&#34;fnref2:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette augmentation est regrettable, car les immeubles de bureaux spéculatifs excluent les alternatives énergétiques à faible consommation et augmentent la consommation d’énergie. Pour maximiser le retour sur investissement, ils sont généralement de forme carrée ou rectangulaire, avec des surfaces profondes et des plafonds bas, et sont construits à la hauteur maximale autorisée par les régimes de planification. Les bâtiments naturellement éclairés et ventilés doivent être construits le plus horizontalement possible et avec des plafonds plus hauts, deux aspects qui entrent en conflit avec la maximisation de l’espace au sol. En outre, ceux qui conçoivent des immeubles de bureaux spéculatifs ne savent pas qui occupera les espaces finis, ce qui entraîne une surproduction de services.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une étude récente sur la demande énergétique des immeubles de bureaux au Royaume-Uni a montré que 92 % de ces immeubles sont surdimensionnés. Les auteurs de l’étude affirment que « les promoteurs et les agents immobiliers se focalisent sur les besoins des locataires les plus exigeants, et par conséquent sur les conditions requises pour qu’un bureau soit commercialisable auprès de n’importe quel locataire ». Les systèmes d’éclairage de climatisation et de chauffage sont basés sur un taux d’occupation irréaliste, produisant bien plus de lumière, de chaleur et de froid que nécessaire. &lt;sup id=&#34;fnref:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-promesse-du-télétravail&#34;&gt;La promesse du télétravail&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quand la forte consommation d’énergie associée au travail de bureau est remise en question, on suggère généralement la solution alternative du télétravail. Depuis les années 1980 au moins, le travail à domicile est présenté comme une tendance avec des avantages potentiels sur le plan écologique. Dans l’ouvrage d’Alvin Toffler &lt;em&gt;La troisième vague&lt;/em&gt; (1980), il était prédit que dans un avenir proche, la construction de bureaux deviendrait inutile, car les gens pourraient travailler depuis n’importe quel endroit grâce aux ordinateurs. En 1984, lorsque les ordinateurs personnels sont devenus monnaie courante dans les bureaux, Frank Duffy a déclaré que « de nombreux immeubles de bureaux sont subitement en train de devenir obsolètes ». &lt;sup id=&#34;fnref3:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/images/dithers/financial-district-toronto_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ce ne fut manifestement pas le cas : malgré les ordinateurs personnels, il y a aujourd’hui beaucoup plus d’immeubles de bureaux qu’auparavant. Cependant, la vision utopique d’un environnement de travail radicalement différent subsiste encore aujourd’hui. Depuis l’arrivée des téléphones mobiles, des ordinateurs portables et d’Internet dans les années 1990, l’accent est mis sur le travail « à distance » ou « agile », qui comprend le travail à domicile, en déplacement et dans des lieux « tiers » : cafés, bibliothèques ou bureaux partagés. &lt;sup id=&#34;fnref1:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ces concepts suggèrent que les bureaux deviendront des lieux de rencontre pour les employés « nomades » équipés de téléphones mobiles et d’ordinateurs portables, que l’environnement de travail sera plus diversifié et plus informel, ou que dans un avenir proche, les bureaux ne seront plus nécessaires parce que nous pourrons travailler n’importe où et n’importe quand. &lt;sup id=&#34;fnref4:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Selon un rapport de consultants de 2014 :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Le terme &amp;ldquo;bureau&amp;rdquo; deviendra obsolète dans les années à venir. L’environnement de travail moderne évolue vers un espace de travail partagé avec des conditions de travail flexibles qui sert davantage de lieu de convergence pour les employés en déplacement que de bureau officiel. Dans la plupart des entreprises, la grande majorité des emplois  peuvent être menés à bien depuis pratiquement n’importe quel ordinateur ou appareil mobile, et presque de n’importe où. » &lt;sup id=&#34;fnref:20&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:20&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En s’appuyant sur ses prédictions des années 1980, Frank Duffy écrit dans &lt;em&gt;Work and the City&lt;/em&gt; (2008) que :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Le développement de l’économie de la connaissance et la concrétisation du développement durable seront tous deux rendus possibles par la puissance des technologies de l’information […] le travail de bureau peut être effectué n’importe où […] au sein de l’économie de la connaissance, de plus en plus d’entreprises, grandes et petites, fonctionneront en réseau, et dépendront au moins autant des communications virtuelles que des interactions en face à face. Les entreprises en réseau ne sont pas tenues de fonctionner, se diriger ou se limiter à certains lieux de travail ou à des horaires conventionnels. » &lt;sup id=&#34;fnref2:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lendroit-où-nous-travaillons-a-t-il-de-limportance&#34;&gt;L’endroit où nous travaillons a-t-il de l’importance ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;À première vue, l’augmentation du nombre de personnes travaillant en dehors du bureau présente un potentiel évident en matière d’économie d’énergie. Les employés qui travaillent à domicile n’ont pas à se déplacer pour se rendre au bureau, ce qui permet d’économiser de l’énergie. Après tout, les déplacements domicile-travail consomment beaucoup d’énergie depuis la démocratisation de la voiture dans les années 1950. En outre, les employés qui travaillent à domicile ont tendance à utiliser moins d’énergie qu’au bureau pour le chauffage, la climatisation et l’éclairage. En effet, les immeubles de bureaux consomment deux fois plus d’énergie par mètre carré au sol que les maisons. &lt;sup id=&#34;fnref:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les avantages écologiques du télétravail peuvent toutefois facilement disparaître ou se transformer en inconvénients. Les personnes qui travaillent à distance utilisent &lt;a href=&#34;/fr/2016/11/why-the-office-needs-a-typewriter-revolution/&#34;&gt;le même matériel de bureau&lt;/a&gt;, les mêmes centres de données et &lt;a href=&#34;/fr/2015/10/why-we-need-a-speed-limit-for-the-internet/&#34;&gt;la même infrastructure Internet et téléphonique&lt;/a&gt; que les employés de bureau. Ces éléments constituent aujourd’hui les principaux moteurs de l’augmentation de la consommation d’énergie des immeubles de bureaux. En réalité, un bureau en réseau augmenterait certainement la consommation d’énergie des services de communication, car les réunions en face à face au bureau seraient remplacées et complétées par des réunions virtuelles et d’autres formes de communication électronique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans &lt;em&gt;Work and the City&lt;/em&gt;, Frank Duffy évoque sa participation à une vidéoconférence, exprimant son admiration quant à la qualité de la présentation. Ce qu’il ne semble pas réaliser, c’est que le système de téléprésence Cisco qu’il utilisait nécessite entre 1 et 3 kW de puissance (200 W en veille), ce de chaque côté &lt;sup id=&#34;fnref:22&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:22&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. À cela s’ajoute la consommation d’énergie liée au routage et à la commutation de toutes ces données via l’infrastructure du réseau.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/images/dithers/frankfurt-offices_dithered.png&#34; alt=&#39;Francfort, Allemagne. Wikimedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Francfort, Allemagne. Wikimedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Par ailleurs, si le travail est effectué non pas à domicile mais dans des lieux tiers, les employés consommeront peut-être davantage d’énergie lors du transport en se déplaçant entre différents lieux de travail pendant la journée. Ils pourraient par exemple travailler à domicile le matin et se rendre au bureau en voiture l’après-midi, ou bien aller au bureau le matin et rejoindre un espace de travail partagé en fin de journée. De même, si les entreprises raccourcissent la distance entre le bureau et les employés en les invitant à travailler dans des espaces communs plus proches de leur domicile, ils pourraient décider de vivre plus loin de leur nouvel espace de travail tout en conservant le même budget-temps pour leurs déplacements domicile-travail. &lt;sup id=&#34;fnref2:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’autre part, pour un employé qui travaille à domicile, en déplacement ou dans un lieu tiers, le chauffage, la climatisation et l’éclairage de cet espace de travail alternatif constituent souvent une charge supplémentaire, car le bureau qui lui est réservé est toujours chauffé, climatisé et éclairé. Dans la plupart des cas, les employés qui travaillent à domicile ou à distance consomment aujourd’hui plus d’énergie. &lt;sup id=&#34;fnref1:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ce problème est reconnu par les partisans du travail à distance, qui soulignent que les immeubles de bureaux doivent être adaptés à la nouvelle réalité du bureau en réseau en réduisant l’espace au sol et en optimisant leur taux d’occupation. Pour ce faire, il est possible de recourir au « bureau flexible », qui consiste à partager un nombre réduit de bureaux entre les employés qui décident de ne pas travailler depuis leur domicile, en espérant que tout le monde ne se présentera pas en même temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noel Cass, qui enquête sur la demande énergétique des bureaux pour l’université de Lancaster au Royaume-Uni, émet des doutes concernant cette approche :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Le concept du bureau flexible implique la dépersonnalisation du bureau, comme s’il s’agissait d’un café ou d’une bibliothèque, ce qui est plus facile à dire qu’à faire. Les sociétés Internet telles que Google et Yahoo, qui ont été les premières à aménager des bureaux flexibles dans le but d’améliorer la productivité, ont finalement réinstauré les espaces personnels pour chaque employé. Ces entreprises ont non seulement délaissé le concept de &amp;ldquo;bureau flexible&amp;rdquo;, mais elles ont également reconnu que la productivité est optimale lorsque les employés sont physiquement présents, déconseillant ainsi le télétravail. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Les espaces de bureau ont aujourd’hui tendance à être conçus comme une &amp;ldquo;destination&amp;rdquo; dotée d’un nombre croissant de commodités sur le lieu de travail, dans le but d’attirer et de retenir les talents en les encourageant à y passer plus de temps. Citons par exemple les intérieurs de type résidentiel, les salles de sport, les piscines intérieures, les pressings ou les dentistes sur place. Ainsi, qui sait, plutôt que de travailler chez soi, il est possible qu’à l’avenir nous vivions au bureau. Bien entendu, augmenter les commodités au bureau risquerait d’annuler les économies d’énergie rendues possibles par la réduction du nombre de bureaux et leur utilisation partagée. » &lt;sup id=&#34;fnref3:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En résumé, le travail de bureau comprendra toujours des bâtiments, des déplacements, du matériel de bureau et une infrastructure de communication. En se focalisant sur l’emplacement du lieu de travail, à la maison, au bureau ou ailleurs, on dissimule la véritable cause qui affecte l’énergie consommée : la forte consommation d’énergie de toutes ses composantes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/images/dithers/shanghai-offices_dithered.png&#34; alt=&#39;Lujiazui, Shanghai. Patrick Fisher, Wikimedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Lujiazui, Shanghai. Patrick Fisher, Wikimedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si les déplacements domicile-travail se font, ou pouvaient se faire, à pied, à vélo ou en train suburbain plutôt qu’en voiture, l’avantage énergétique du travail à domicile serait nul ou négligeable. Il en va de même si un immeuble de bureaux est conçu de manière à être éclairé et climatisé naturellement comme autrefois. Le travail à domicile ne représenterait alors aucune économie d’énergie en ce qui concerne la climatisation et l’éclairage. Enfin, l’utilisation de &lt;a href=&#34;/fr/2016/11/why-the-office-needs-a-typewriter-revolution/&#34;&gt;matériel de bureau à faible consommation d’énergie&lt;/a&gt; et d’une &lt;a href=&#34;/fr/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/&#34;&gt;infrastructure Internet à faible consommation d’énergie&lt;/a&gt; réduirait la consommation d’énergie, ce quel que soit le lieu de travail. En somme, en matière de consommation d’énergie, l’emplacement du lieu de travail importe peu. Ce qui compte vraiment c’est le mode de fonctionnement de ces lieux et les déplacements occasionnés pour s’y rendre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-quelle-proportion-de-travail-de-bureau-avons-nous-besoin&#34;&gt;De quelle proportion de travail de bureau avons-nous besoin ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans son livre publié en 1986, &lt;em&gt;The Control Revolution&lt;/em&gt;, James Beniger affirme qu’il existe une relation étroite entre le volume et la vitesse de conversion énergétique et de traitement des matériaux dans un système industriel. Il insiste aussi sur l’importance de l’organisation bureaucratique et du traitement de l’information, c’est-à-dire du travail de bureau :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Les progrès dans le traitement de la matière et de l’énergie engendrent un besoin d’innovation complémentaire dans le traitement de l’information et de la communication. Ce qui se traduit par une exigence de gestion et de contrôle de la production accrue. Jusqu’au XIXe siècle, l’extraction des ressources, même dans les économies nationales les plus importantes et développées, était encore relativement lente, bien que les animaux de trait et l’énergie éolienne et hydraulique en amélioraient légèrement la vitesse. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Tant que l’énergie utilisée pour gérer la cadence de production des matériaux ne dépassait pas de beaucoup celle de la main-d’œuvre humaine, les travailleurs individuels pouvaient assurer le traitement de l’information nécessaire à la gestion de la production. La révolution industrielle a accéléré l’ensemble du système de traitement des matériaux au sein de notre société, précipitant ainsi une crise dans le domaine de la gestion. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Alors que cette crise se propageait dans l’économie matérielle, elle a donné lieu à un flux continu d’innovations dans les technologies de gestion : un développement constant des technologies organisationnelles, de traitement de l’information et de la communication qui accuse un retard de 10 à 20 ans sur l’industrialisation. Dès les années 1930, la crise de gestion était pratiquement résolue. » &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que Beniger ne mentionne en aucun cas les enjeux du développement durable, il suggère néanmoins une autre stratégie pour amoindrir la consommation d’énergie liée au travail de bureau : réduire la demande. Si le travail de bureau dépend du débit de matériaux et d’énergie du système industriel, alors réduire ce débit diminuera nos besoins en travail de bureau. Un système industriel plus lent, plus économique et plus rudimentaire au niveau technologique diminuerait les besoins en gestion et par extension, en travail de bureau. Une économie reposant sur des entreprises locales de taille modeste se traduirait par une diminution du travail de bureau.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/11/the-curse-of-the-modern-office/images/dithers/madrid-offices_dithered.png&#34; alt=&#39;Centre d’affaires de Cuatro Torres, Madrid. Xauxa Hakan Svensson, Wikimedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Centre d’affaires de Cuatro Torres, Madrid. Xauxa Hakan Svensson, Wikimedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dans les années 1900, toutes les techniques de gestion et les outils de bureau utilisés pendant les 70 années qui suivirent avaient déjà été inventés. L’arrivée du calculateur numérique, en passe de devenir omniprésent dans les bureaux lorsqu’il a rédigé son ouvrage, n’a nullement impressionné James Beniger :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Contrairement à ce que l’on pourrait penser, les origines de la société de l’information ne remontent pas à la Seconde Guerre mondiale ni à l’essor commercial de la télévision ou des ordinateurs. La transformation fondamentale de la société de l’industrie à la société de l’information était en grande partie achevée dès la fin des années 1930. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Contrairement à l’opinion couramment répandue, les microprocesseurs et la technologie informatique ne représentent pas une nouvelle puissance récemment imposée à une société non préparée, mais simplement la plus récente évolution en cours dans la révolution du contrôle. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« L’exploitation de l’énergie, les vitesses de traitement et les technologies de gestion ont poursuivi leur évolution conjointe dans une spirale positive, les progrès réalisés dans l’un de ces derniers entraînant ou favorisant des améliorations dans les deux autres. En outre, les processus et les flux d’information doivent eux-mêmes être contrôlés, si bien que les technologies de l’information doivent continuer à évoluer vers des niveaux de contrôle de plus en plus élevés, ce qui est indéniablement un rebondissement ironique au sein de la révolution du contrôle. » &lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre économie dite de l’information sert principalement à gérer un système de production et de consommation toujours plus rapide, plus vaste et plus complexe, dont nous n’avons externalisé que le secteur manufacturier. Par conséquent, sans l’économie de l’information, autrement dit sans le travail de bureau, le système industriel s’effondrerait. Sans le système industriel, la société de l’information et donc le travail de bureau seraient inutiles. Le travail de bureau pourrait redevenir ce qu’il était avant les années 1850, lorsque la plus grande banque des États-Unis était dirigée par trois employés munis d’une plume d’oie. &lt;sup id=&#34;fnref3:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’image d’une société de l’information respectueuse de l’environnement, par opposition à l’image négative de la société industrielle, est fondée sur l’obsession de diviser la consommation d’énergie en diverses catégories statistiques, en manipulant les chiffres grâce à des outils de calcul électroniques. Autrement dit, il s’agit d’un produit du travail de bureau, conçu pour dissimuler sa véritable nature.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article a été rédigé pour &lt;a href=&#34;http://www.demand.ac.uk&#34;&gt;The Demand Centre&lt;/a&gt;, l’un des six centres de recherche universitaires financés par les Conseils de recherche du Royaume-Uni afin d’aborder la « réduction de la consommation d’énergie finale » (EUED). Cet article est une version abrégée de l’&lt;a href=&#34;http://www.demand.ac.uk/22/11/2016/the-curse-of-the-modern-office/&#34;&gt;article original&lt;/a&gt;, disponible sur le site web de Demand. The Demand Centre se focalise sur l’utilisation de l’énergie consacrée aux pratiques sociales à la maison, au travail et lors des déplacements. Il étudie la façon dont la demande énergétique est conditionnée par les infrastructures matérielles et les arrangements institutionnels, ainsi que la manière dont ces systèmes reproduisent les interprétations des modes de vie normaux et acceptables.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;The Control Revolution : Technological and Economic Origins of the Information Society, James Beniger, 1986.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;The Growth of Information Workers in the US Economy, Edward N. Wolff, dans « Communications of the ACM », octobre 2005/Vol. 48, No. 10, 2005.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Theories of the Information Society (3e éd), PDF, Frank Webster, 2006.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Sustainability and the Information Society [PDF], Christian Fuchs, conférence internationale de l’IFIP sur le choix humain et les ordinateurs (HCC), 2006.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Enquête de 2012 sur la consommation d’énergie des bâtiments commerciaux (CBECS), U.S. Energy Information Administration.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;A review on Buildings Energy Consumption Information [PDF], Luis Pérez-Lombard, José Ortiz, et Christine Pout. Paru dans « Energy and Buildings » n° 40 (2008), p. 394-398.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Power Density : A Key to Understanding Energy Sources and Uses (MIT Press), Vaclav Smil, 2015.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;BSD-152 : Building Energy Performance Metrics. Building Science Corporation, 2010.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;U.S. Energy Use Intensity by Property Type, Technical Reference [PDF]. Energy Star, 2016.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wnew.www.eia.gov/consumption/commercial/data/archive/cbecs/cbecs2003/officereport/office1.html&#34;&gt;Immeubles de bureaux&lt;/a&gt;, CBECS, 2010.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;US Nuclear Power Plants, Nuclear Energy Institute.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;A Look at the US Commercial Building Stock: Results from EIA&amp;rsquo;s 2012 Commercial Buildings Energy Consumption Survey (CBECS). Agence américaine pour l&amp;rsquo;information sur l&amp;rsquo;énergie (EIA), 2015.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Downtown New York: The Architecture of Business/The Business of Buildings. Exposition virtuelle. The Skyscraper Museum.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;Losing Our Cool: Uncomfortable Truths About Our Air-Conditioned World (and Finding New Ways to Get Through the Summer), Stan Cox, 2010.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;The European Office: Office Design and National Context, Juriaan van Meel, 2000.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;Work and the City (Edge Futures), Frank Duffy, 2008.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;
&lt;p&gt;Office Buildings Go Up on Mere Speculation, Alessio Pirolo, The Wall Street Journal, 7 octobre 2014.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:18&#34;&gt;
&lt;p&gt;Standards, Design and Energy Demand: The Case of Commercial Offices. James Faulconbridge &amp;amp; Noel Cass, 2016. Document rédigé pour la conférence du DEMAND Centre, Lancaster, 13-15 avril 2016.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:19&#34;&gt;
&lt;p&gt;Documents en cours de rédaction, Noel Cass, The Demand Centre, Lancaster University, Royaume-Uni.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:20&#34;&gt;
&lt;p&gt;Study: The Traditional Office Will Soon be Extinct. PC World, Tony Bradley, 17 juin 2014.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:20&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:21&#34;&gt;
&lt;p&gt;The Practice of Working from Home and the Place of Energy [PDF], Sam Hampton. Document rédigé pour la conférence du DEMAND Centre, Lancaster, 13-15 avril 2016.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:22&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cisco.com/c/en/us/products/collaboration-endpoints/immersive-telePresence/index.html&#34;&gt;Immersive TelePresence&lt;/a&gt;. Cisco.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:22&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment sortir votre appartement du réseau électrique</title>
      <link>/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/</link>
      
      <enclosure url="/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/solar-panels-window-sills_dithered.png" type="image/png" length="24299" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 17 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/solar-panels-window-sills_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;installation classique d’un système de production d’électricité par des panneaux solaires photovoltaïques nécessite d’avoir accès à un toit privé et à un gros budget. Ne serait-il cependant pas possible de contourner ces obstacles en installant de petits panneaux solaires, connectés à un réseau de distribution basse tension en courant continu (CC), sur des rebords de fenêtres ou sur des balcons ? Pour mettre cette théorie à l&amp;rsquo;épreuve, j&amp;rsquo;ai décidé d&amp;rsquo;alimenter en énergie solaire le siège social de Low-tech Magazine en Espagne et d&amp;rsquo;écrire mes articles hors réseau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que les panneaux solaires soient de moins en moins chers et de plus en plus efficaces, on est loin d’une utilisation massive, même dans les régions les plus ensoleillées. Une des raisons à cela est le coût d’une installation solaire photovoltaïque classique qui dépasse bien souvent le budget de la plupart des foyers. Le prix moyen d’un système photovoltaïque résidentiel de 5kW en 2014, variait de 11 000 $ en Allemagne à 16 450 $ aux Etats-Unis, &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; dont environ la moitié concerne les coûts d’installation. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un second obstacle à l’accès à l&amp;rsquo;énergie solaire est que tout le monde ne vit pas dans une maison individuelle avec accès à un toit privé. Ceux qui vivent en appartement ont peu de chance de récolter l&amp;rsquo;énergie solaire avec un système conventionnel installé sur le toit. De plus, les surfaces de toit des immeubles d’habitations deviendraient rapidement trop petites pour couvrir la totalité de la consommation d&amp;rsquo;électricité des résidents, un problème qui ne fait qu’augmenter à mesure qu&amp;rsquo;il y a d&amp;rsquo;étages dans l’immeuble. Et enfin, une installation solaire classique est problématique dès lors que vous êtes locataire, que ce soit d’une maison ou d’un appartement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je fais moi même partie de ces personnes qui doivent faire face à chacun de ces obstacles : je vis dans un appartement, je suis locataire et je n&amp;rsquo;ai pas le budget nécessaire pour un système solaire conventionnel. Cependant, mon appartement est très ensoleillé. Il est situé près de Barcelone en Espagne, une ville dont le taux d’ensoleillement est de près de 1 700 kWh / m2 / an (ce qui est également le taux moyen aux États-Unis). De plus, mon appartement de 60 m2 a un balcon et toutes les fenêtres, orientées sud-sud-ouest, ne reçoivent aucune ombre portée d&amp;rsquo;arbres ou d&amp;rsquo;autres bâtiments.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/view-from-home-office_dithered.png&#34; alt=&#39;La vue depuis mon bureau à domicile.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 La vue depuis mon bureau à domicile. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ces conditions me permettent de passer l&amp;rsquo;hiver sans système de chauffage, en ne comptant que sur &lt;a href=&#34;/fr/2012/03/the-solar-envelope-how-to-heat-and-cool-cities-without-fossil-fuels/&#34;&gt;la chaleur solaire&lt;/a&gt; et des &lt;a href=&#34;/fr/2011/02/insulation-first-the-body-then-the-home/&#34;&gt;sous-vêtements thermiques&lt;/a&gt;. L&amp;rsquo;eau chaude est fournie par une chaudière solaire installée par le propriétaire et mon linge sèche sur le balcon. C’est alors en bricolant des panneaux solaires pour un projet artistique que j&amp;rsquo;ai eu une idée : avec le soleil qui alimente déjà une grande partie de mon espace de vie, ne serait-il également pas possible de récupérer l&amp;rsquo;énergie solaire des rebords de fenêtres et du balcon pour finalement sortir mon appartement du réseau électrique ? Une telle installation pourrait me permettre de contourner les obstacles d’une installation classique :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Je n’aurais pas besoin d’un accès au toit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je pourrais installer le système moi-même, ce qui le rend bien moins coûteux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je pourrais prendre l’installation solaire avec moi si je déménage.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De toute évidence, la grande question est de savoir si un tel système solaire non conventionnel pourrait générer assez d’électricité. Comme première expérience, j&amp;rsquo;ai décidé d&amp;rsquo;alimenter mon bureau de 10 m2 avec des panneaux solaires placés sur le long rebord de 2,8 m qui longe les fenêtres du bureau et de la chambre adjacente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bureau-à-domicile-à-énergie-solaire&#34;&gt;Bureau à domicile à énergie solaire&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La fenêtre de mon bureau est relativement petite (d’une surface de 1,5 m2, elle ne prend que la moitié d’un mur). Néanmoins, il n’y a pas besoin d’alimentation électrique dans la chambre, qui est éclairée par trois lampes &lt;a href=&#34;http://www.ikea.com/ms/en_GB/sunnan/sunnan.html&#34;&gt;IKEA SUNNAN&lt;/a&gt; depuis des années. Par conséquent, la totalité du rebord des fenêtres est disponible pour alimenter en électricité le bureau. Il offre suffisamment d’espace pour cinq panneaux solaires de 10 W chacun, me fournissant chacun 50 watts-crête d’énergie solaire. Le balcon, quant à lui, servira à alimenter le reste de l’appartement. Les détails de ce deuxième projet sont décrits à la fin de cet article.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/solar-powered-home-office_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De par leur emplacement sur le rebord de la fenêtre, les panneaux solaires sont dans l’ombre le matin. Ils reçoivent une lumière directe de 10h à 17h dans le creux de l’hiver (soit un total de 7 heures), et de 13h à 21h en plein été (soit un total de 8h). Le maximum de la production d’énergie est d’environ 400 Wh par jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les panneaux solaires sont connectés en parrallèle et couplés à un contrôleur de charge solaire et à des batteries au plomb de 550 Wh. En supposant une profondeur de décharge de 33% et une efficacité énergétique aller-retour de 80%, cela me donne un stockage d’énergie maximal d’environ 150 Wh.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Est-il possible d’alimenter un bureau avec des panneaux solaires photovoltaïques de 50 watts-crête et 150 Wh de stockage d&amp;rsquo;énergie ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Observons maintenant la consommation d’énergie de mon bureau avant qu’il ne soit alimenté par l’énergie solaire. Je suis assis devant mon bureau à travailler la plupart du temps, soit à faire des recherches, soit à écrire, soit à construire ou à réparer des trucs. Les appareils qui nécessitent régulièrement de l’électricité sont :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un ordinateur portable, qui a besoin de 20 W de puissance en moyenne.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un écran externe d’ordinateur, qui a besoin de 16,5 W de puissance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deux lampes CFL (20 W et 12 W) et une lampe LED (3 W).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;consommation-dénergie-dun-bureau&#34;&gt;Consommation d’énergie d’un bureau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cela demande donc jusqu&amp;rsquo;à 35 W de puissance pendant la journée (avec uniquement l&amp;rsquo;ordinateur portable et l&amp;rsquo;écran en cours d&amp;rsquo;utilisation) et 70 W après le coucher du soleil (l&amp;rsquo;ordinateur portable, l&amp;rsquo;écran et les lumières). Je travaille habituellement le matin et le soir, approximativement de 10h à 14h et de 20h à 1h. L&amp;rsquo;après-midi, je fais autre chose, ou je vais travailler à la bibliothèque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La consommation totale d’électricité de mon bureau est donc de 500 Wh par jour (en moyenne), avec une légère variation entre l’hiver et l’été. Les jours nuageux, j’allume la lumière le matin, ce qui peut augmenter la consommation d’énergie à 640 Wh par jour. De plus, certains de ces appareils ont parfois besoin d’énergie supplémentaire :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Une imprimante laser, qui consomme 4 Wh d’énergie pour s’allumer et imprimer 8 pages de texte. Ce qui équivaut à faire fonctionner ma lampe de bureau (5 W) pendant plus de 45 min.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une paire d’enceintes PC (1,5 W de puissance).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trois lampes de vélo USB (chacune utilise 1,4 W de puissance pendant la charge).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un appareil photo numérique, qui utilise 3 W pendant la charge.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un ventilateur, qui utilise 30 à 40 W d’énergie.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un téléphone portable (pas un smartphone) qu’il faut recharger toutes les 2 ou 3 semaines.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/solar-panel-on-window-sill_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Il est clair que mon système de panneaux solaires photovoltaïques ne produit pas assez d’énergie pour la consommation totale de mon bureau. Alors que ma consommation quotidienne d’électricité est d’au moins 500 Wh lors d’une journée de travail de 9 heures, les panneaux installés sur le rebord des fenêtres ne me donnent qu’un maximum de 400 Wh par jour. Par temps couvert, la production d’énergie peut n’être que de 40 à 200 Wh par jour, en fonction de la couverture nuageuse. De plus, le stockage d’énergie n’est que de 150 Wh dans des circonstances idéales, alors que la majeure partie de la consommation d’énergie se fait après le coucher du soleil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et pourtant, je suis ici, en train d’écrire cet article, sur un ordinateur portable alimenté par de l’énergie solaire dans une pièce éclairée par de l’énergie solaire. Comment est-ce possible ? En &lt;strong&gt;appliquant ces stratégies&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Maximiser la production d’énergie en donnant le bon angle d’inclinaison aux panneaux selon la saison. 2. Minimiser la consommation d’énergie en installant un réseau en courant continu basse tension et en utilisant des appareils en courant continu. 3. Se forcer à réduire sa demande en énergie les jours sans soleil en se déconnectant du réseau.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Nous examinons ces points plus en détail ci-dessous. Mon système d’énergie solaire fonctionne depuis novembre 2015, avec seulement deux panneaux solaires de 10 W chacun. Puis, trois autres panneaux ont été ajoutés au printemps dernier.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-adapter-linclinaison-des-panneaux-solaires&#34;&gt;1. Adapter l’inclinaison des panneaux solaires.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les panneaux solaires installés sur le toit ont généralement un angle fixe d’inclinaison. Parce que la hauteur du soleil varie tout au long de l’année, un angle fixe est toujours un compromis. Les panneaux posés horizontalement sur un toit plat sont relativement bien positionnés pour la production en été, mais beaucoup moins pour celle de l’hiver. En revanche, les panneaux solaires inclinés fonctionnent beaucoup mieux en hiver mais moins bien en été. Sur les toits en pente, l’angle des panneaux solaires est souvent déterminé par la pente du toit, qui n’est pas nécessairement la meilleure inclinaison pour la production d’énergie solaire.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un panneau solaire photovoltaïque incliné de manière optimale en hiver peut tripler sa production d’électricité par rapport à un panneau placé horizontalement.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ajuster l’angle d’inclinaison d’un panneau solaire en fonction de la saison peut augmenter considérablement sa production d’électricité en hiver. En décembre, un panneau solaire photovoltaïque à Barcelone qui est incliné de manière optimale vers le soleil d’hiver peut tripler sa production d’électricité par rapport à un panneau placé horizontalement. Parce que l’avantage est beaucoup plus faible au cours des autres saisons, l’augmentation annuelle moyenne de la production d’électricité est inférieure à 10%. Cependant, l’inclinaison des panneaux solaire est la clé pour récolter suffisamment d’énergie pendant les mois d’hiver, lorsque les pénuries d’électricité sont les plus probables.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/home-made-solar-system_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/home-made-solar-system2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dans le cas d’un système de panneaux solaires photovoltaïques installés sur un balcon ou un rebord de fenêtre, régler l’inclinaison de ses panneaux devient donc aussi facile que d’arroser ses plantes. Bien que vous puissiez avoir envie de faire de petits ajustements toutes les heures, tous les jours ou tous les mois, adapter l’angle deux à quatre fois par an est largement suffisant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a un autre avantage à avoir ses panneaux solaires si proches et accessibles : Ils peuvent être nettoyés régulièrement. Les panneaux installés sur les toits sont rarement nettoyés car ils sont la plupart du temps difficilement accessibles. Les pertes dûes aux poussières et aux saletés sont supposées être de 1% de l’énergie produite, mais dans les régions sèches et poussiéreuses, tout comme dans les zones à fort trafic, elles peuvent montées jusqu’à 4 à 6 % si le nettoyage n’est pas régulier. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Régler l’inclinaison de ses panneaux solaires est aussi facile que d’arroser ses plantes&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De toute évidence, il est important que les panneaux ne tombent pas du rebord de la fenêtre. Les rebords de fenêtre diffèrent en forme et en taille, ce qui nécessite de dessiner une structure porteuse sur-mesure. J’ai une rambarde fixe en métal sur le rebord de ma fenêtre, destinée à protéger les pots de fleurs et jardinières, ce qui me permet de sécuriser la fixation de mes panneaux solaires. J’ai de la chance d’avoir cette fixation possible, cela montre bien comment de petits changements de conception peuvent faire la différence. Comme sécurité supplémentaire, j’ai lesté la base en bois de chaque panneau avec de lourdes pierres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’ajout d’un mécanisme pour varier l’inclinaison des panneaux complique la conception, parce que la partie mobile doit être aussi solide que la base. Après plusieurs tentatives infructueuses, j’ai trouvé un mécanisme qui semble fonctionner, avec des barres de Meccano vintage (2-3 tiges superposées, des écrous et des boulons plus gros). Une barre est reliée à la base de la structure, tandis qu’une autre est reliée à la planche de bois qui porte le panneau. Les deux barres sont reliées l’une à l’autre au milieu. Desserrer cet assemblage me permet d’ajuster la longueur des supports et donc l’angle des panneaux solaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fenêtres-solaires-photovoltaïques&#34;&gt;Fenêtres solaires photovoltaïques?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Certains d’entre vous considèreront peut-être mon approche comme étant presque déjà obsolète, parce que certaines compagnies sont en train de travailler sur des fenêtres solaires photovoltaïques : un verre qui se double d’un générateur d’électricité. Cependant, cette technologie ne devrait pas être aussi performante que des panneaux solaires inclinables positionnés sur un rebord de fenêtre, et cela pour plusieurs raisons.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/solar-panels-apartment_dithered.png&#34; alt=&#39;Les panneaux sur la gauche sont inclinés de manière optimale pour le printemps, les deux panneaux sur la droite sont encore en position hiver.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Les panneaux sur la gauche sont inclinés de manière optimale pour le printemps, les deux panneaux sur la droite sont encore en position hiver. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Tout d’abord, les fenêtres solaires photovoltaïques sont le plus souvent entièrement verticales, ce qui n’est jamais un angle efficace pour générer de l’énergie solaire – leur production d’énergie est environ trois fois plus basse que pour des panneaux horizontaux. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Deuxièmement, en été, ce système rend impossible l’ouverture des fenêtres ou l’occultation par des stores, ce qui entrainerait rapidement une surchauffe de mon bureau et créerait donc un besoin d’ajouter de l’air conditionné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon installation de panneaux solaires, quant à elle, peut toujours produire de l’énergie quand les stores sont fermés ou quand les fenêtres sont ouvertes. Pour finir, un dernier argument et non des moindre, un panneau solaire intégré à une fenêtre ne peut pas être retiré quand on déménage, alors que mon système, lui, est entièrement démontable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-opter-pour-un-système-en-courant-continu-basse-tension&#34;&gt;2. Opter pour un système en courant continu basse tension&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les systèmes classiques de panneaux solaires photovoltaïques convertissent le courant continu (CC) produit par les panneaux solaires en courant alternatif (CA) dans le but de le rendre compatible avec le courant alternatif du système de distribution des bâtiments. Puisque de nombreux appareils modernes fonctionnent en interne sur CC, le CA produit est ensuite de nouveau converti en CC. La conversion du CA en CC est réalisée par un onduleur, qui se trouve entre le contrôleur de charge et la charge. La seconde conversion se produit dans l’adaptateur CA / CC (externe ou interne) des appareils utilisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le problème avec cette double conversion d’énergie c’est qu’elle génère des pertes substantielles d’énergie. C’est particulièrement vrai dans le cas des appareils à semi-conducteurs comme les LED et les ordinateurs, où les pertes combinées de la conversion CC / CA / CC s’élèvent à environ 30% - &lt;a href=&#34;/fr/2016/04/slow-electricity-the-return-of-dc-power/&#34;&gt;voir notre article précédent&lt;/a&gt; pour plus de détails. Parce que ce sont également les appareils qui constituent la majeure partie de la consommation d’énergie dans mon bureau, il est logique d’essayer d’éviter ces pertes en construisant un système basse tension en courant continu.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/solar-controller_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Comme dans un bateau ou dans un camping-car, le courant continu 12 V de mes panneaux solaires est directement utilisé par mes appareils en courant continu 12 V, ou stocké dans des batteries en courant continu 12 V. Si mes panneaux solaires génèrent leur puissance maximale de 50 W, mes appareils ont 50 W disponibles. Lorsque la batterie est impliquée, la charge et la décharge de la batterie ajoutent 20% de perte d’énergie, ce qui laisse 40 W de disponibles pour les appareils.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le choix d’un système en courant continu basse tension augmente l’efficacité énergétique de 40%&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;D’autre part, dans une installation solaire photovoltaïque classique où une conversion CC / CA / CC a lieu, les appareils ne disposeraient alors que de 35 W et le reste serait perdu sous forme de chaleur lors de la conversion d’énergie. Si un accumulateur au plomb est utilisé dans un tel système, il ne resterait alors que 28 W de puissance. Pour résumer, dans mon cas spécifique, le choix d’un système en courant continu multiplie par 1,4 la production d’énergie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le choix d’un système en courant continu ne permet pas seulement d’économiser de l’énergie, mais aussi de la place et de l’argent. Moins de panneaux solaires sont nécessaires et il n’y a pas besoin d’acheter un onduleur CC / CA, qui est un appareil coûteux et qui doit être remplacé au moins une fois pendant la vie d’un système de production d’énergie solaire. Mais le plus important dans tout ça, c’est que vous pouvez construire vous même un système d’énergie solaire CC, même si vous êtes aussi maladroit que moi. Un réseau en courant continu basse tension (jusqu’à 24 V) n’est pas dangereux à manipuler car il ne comporte aucun risque de choc électrique. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En additionnant tous les coûts, j’ai sorti mon appartement du réseau pour moins de 400 euros.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;où-trouver-des-appareils-en-courant-continu&#34;&gt;Où trouver des appareils en courant continu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le montage d’un système en courant continu implique d’utiliser des appareils compatibles. Cependant, comme de très nombreux appareils fonctionnent déjà en interne en CC, cela ne signifie pas que vous devrez tout racheter. Pour adapter l’éclairage de mon bureau, j’ai simplement coupé les fiches d’alimentation des cordons d’alimentation, je les ai remplacées par des fiches compatibles CC qui s’insèrent directement dans mon contrôleur de charge solaire et j’ai remplacé les ampoules par des ampoules LED de 12 V. Pour faire fonctionner l’ordinateur portable sur CC, j’ai remplacé l’adaptateur secteur par un cordon d’alimentation compatible CC, le même que celui utilisé dans les voitures. Ces cordons d’alimentation existent et peuvent être achetés pour tous les modèles d’ordinateurs qui existent.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/DC-lamp_dithered.png&#34; alt=&#39;Ma lampe de 3 W en courant continu.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ma lampe de 3 W en courant continu. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/DC-laptop_dithered.png&#34; alt=&#39;Mon ordinateur portable avec cordon d’alimentation en courant continu.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Mon ordinateur portable avec cordon d’alimentation en courant continu. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Certains autres appareils sont plus difficiles à adapter parce que leurs adaptateurs CA / CC sont directement placés à l’intérieur des appareils. Par exemple, je n’ai pas encore trouvé comment convertir mon écran d’ordinateur externe pour qu’il fonctionne directement sur l’alimentation CC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les appareils qui ne peuvent pas être convertis sont généralement disponibles en version &lt;a href=&#34;http://www.12volt-travel.com/&#34;&gt;CC 12 V&lt;/a&gt;, comme par exemple: les réfrigérateurs, les mijoteuses, les compresseurs, ou les outils électriques. Ils peuvent être plus chers que leurs équivalents en CA, car ils sont produits en quantités beaucoup plus petites. Les &lt;a href=&#34;http://www.geinnovations.net/solarrefrigerator.html&#34;&gt;réfrigérateurs en CC&lt;/a&gt; sont beaucoup plus chers parce qu’ils utilisent une isolation sous vide. Bien que cela ait du sens dans un camping-car ou un voilier où l’espace est limité, c’est un coût inutile dans un bâtiment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prise allume cigare des voitures, initialement conçu pour alimenter un allume-cigare chauffé électriquement, est devenu &lt;em&gt;de fait&lt;/em&gt; depuis des décennies le connecteur en CC standard. Plus récemment, il a été rejoint par un autre système de distribution en CC basse tension: le connecteur USB. Les câbles USB fonctionnent sur 5 V en CC et peuvent transférer à la fois des données et de l’énergie. De nombreux appareils électroniques grand public sont désormais alimentés de cette manière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces appareils sont généralement chargés par le port USB d’un ordinateur portable ou fixe, mais ils peuvent aussi être directement branchés sur un système solaire photovoltaïque. Alors qu’un câble USB standard supporte une puissance maximale de seulement 10 watts, le nouveau modèle USB-Power Delivery peut alimenter des appareils avec une consommation électrique allant jusqu’à 100 watts.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;par-temps-nuageux&#34;&gt;Par temps nuageux&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le choix pour un système en CC a considérablement réduit la consommation d’énergie de mon bureau. La consommation de mon ordinateur portable a diminué d’environ 20%. Opter pour des lampes à LED en CC a réduit de moitié la consommation pour l’éclairage (de 35 à 16 W). Sur la base de la journée de travail de 9h décrite précédemment, la consommation quotidienne des appareils régulièrement utilisés dans mon bureau est passée de 500 à 350 Wh/jour. Cela porte la consommation moyenne en dessous de la production d’énergie lors des jours ensoleillés (400 Wh), qui sont très nombreux là où je vis.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/three-solar-panels-on-window-sills_dithered.png&#34; alt=&#39;Trois panneaux solaires de 10 W sur le rebord de la fenêtre de la chambre.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Trois panneaux solaires de 10 W sur le rebord de la fenêtre de la chambre. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En réalité, l’écran d’ordinateur externe et l’imprimante laser fonctionnent toujours sur le réseau électrique. Les 350 Wh de consommation d’énergie mentionnés ci-dessus incluent l’utilisation hypothétique d’un écran externe en CC (économie de 15% par rapport à une version en CA), mais pas l’utilisation de l’imprimante. Cependant, par temps ensoleillé, un surplus d’électricité assez important est produit, ce qui suggère que je pourrais également faire fonctionner l’écran externe et l’imprimante. Même les jours partiellement nuageux, l’énergie est abondante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, la consommation d’énergie reste toujours trop grande pour les jours nuageux où la production se situe entre 40 et 200 Wh. Pour résoudre ce problème, on pourrait bien évidemment ajouter plus de panneaux solaires et de batteries. Cette solution ne semble cependant pas judicieuse car le système deviendrait trop coûteux, moins pratique et donc moins durablement écologique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour garantir une consommation quotidienne de 350 Wh d’électricité pendant trois jours consécutifs sans soleil en décembre (dans le cas du pire scénario de production de seulement 40 Wh par jour), j’aurais besoin de multiplier par quatre la capacité de l’énergie solaire, passant de 50 à 200 W de capacité de pointe, et d’avoir au moins cinq fois plus de batteries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien qu’il soit possible d’installer l’équivalent de 200 W de panneaux solaires sur le rebord des fenêtres, ce serait contre-productif car ils empêcheraient la lumière mais aussi la chaleur solaire d’entrer dans les pièces. Ajouté à cela, beaucoup trop d’électricité serait produite, et donc gâchée, pendant la majeure partie de l’année.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-adapter-la-demande-dénergie-à-loffre-disponible&#34;&gt;3. Adapter la demande d’énergie à l’offre disponible&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/solar-controller-view_dithered.png&#34; alt=&#39;Le contrôleur de charge solaire et la moitié des batteries du bureau.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le contrôleur de charge solaire et la moitié des batteries du bureau. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Il y a une autre manière de faire correspondre les chiffres s’il n’y a pas assez de soleil disponible : utiliser moins d’énergie. Suggérer une réduction de consommation d’énergie est plutôt controversé, mais il existe pourtant un nombre étonnamment élevé de façons de réduire sa consommation, sans pour autant avoir à revenir à l’âge de pierre. Voici quelques pistes que je pourrais mettre en œuvre dans mon bureau :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Je pourrais &lt;strong&gt;installer un second bureau juste à côté de la fenêtre&lt;/strong&gt;. De cette manière je pourrais me passer de lumière artificielle lors des jours les plus sombres de l’hiver, ce qui me permettrait de sauver encore au moins 40 Wh lors des jours où la production d’électricité est à son plus bas niveau.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Je pourrais &lt;strong&gt;utiliser moins de lumière pendant les soirées des jours où la production n’a pas été élevée&lt;/strong&gt;. La majeure partie de l’année, j’ai suffisamment d’énergie disponible pour utiliser toutes les lumières de la pièce. Cependant, la plupart du temps, je me débrouille avec seulement deux lampes, et si nécessaire je pourrais n’utiliser qu’une seule lampe de 5 W ou même de 3 W. Lorsque la production solaire est au plus bas, cette dernière me donne plus de 13 heures de lumière. Je n’aurais donc jamais à passer une nuit dans le noir.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Je pourrais &lt;strong&gt;reporter les charges aux après-midi ensoleillés&lt;/strong&gt;. Même en hiver, les batteries peuvent déjà être chargées autour de 14 ou 15 heures les jours ensoleillés. L’ajout d’une charge supplémentaire au système pendant ces périodes permet de profiter de cette abondance d’énergie qui serait autrement perdue. C’est à ces moment-là que je peux charger les lumières du vélo, l’appareil photo numérique ou le téléphone, utiliser le fer à souder de 12 V (mon seul outil électrique) ou l’imprimante. En été, je peux utiliser le surplus d’énergie pour alimenter deux petits ventilateurs USB, et c’est bien sûr à cette période où j’en ai le plus besoin.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a une quantité étonnamment élevée de moyens de réduire notre consommation d’énergie sans avoir à revenir à l’âge de pierre&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Je pourrais &lt;strong&gt;changer mes horaires de travail&lt;/strong&gt;. Si je parvenais à travailler de 9h à 18h à la place des matins et des soirées, j’obtiendrais une double économie d’énergie. Premièrement, je n’aurais plus besoin d’éclairage, excepté pour une heure environ en hiver (ce qui économiserait 70 à 80 Wh/jour). Deuxièmement, j’utiliserais le plus d’énergie au moment où elle est produite, évitant 20% de charge et de décharge de la batterie lors de l’utilisation de l’ordinateur portable la nuit et le matin (ce qui économiserait 30 Wh supplémentaires). Changer mes horaires de travail abaisserait la consommation quotidienne d’électricité à environ 125 Wh, soit moins de la moitié de la production d’électricité maximale. De plus, toute la capacité de la batterie serait disponible pour les jours nuageux, car il n’y aurait pas d’utilisation d’énergie la nuit.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Je pourrais &lt;strong&gt;adapter mon type de travail sur ordinateur aux conditions solaires&lt;/strong&gt;. Il y a une différence remarquable dans la consommation d’énergie de l’ordinateur portable entre faire du traitement de texte (environ 15 W) et surfer sur le Web (environ 25 W). En d’autres termes, je peux presque travailler deux fois plus longtemps lorsque j’écris, ce que je pourrais faire dans les moments où l’énergie disponible est faible.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Je pourrais &lt;strong&gt;abandonner mon écran d’ordinateur externe&lt;/strong&gt;. Il peut être très pratique pour certains travaux, permettant d’avoir à la fois un écran pour lire et un écran pour écrire, mais la plupart du temps, ce n’est juste qu’une perte d’énergie sans réelle utilité. Abandonner l’écran externe me ferait encore économiser 150 Wh par jour. Cependant, cela augmenterait probablement l’utilisation de l’imprimante, il reste donc encore à voir si cette option économiserait vraiment de l’énergie.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pendant plusieurs jours très nuageux consécutifs, je pourrais revenir à des mesures plus drastiques, comme travailler à la bibliothèque ou ne pas travailler du tout. Ou, je pourrais &lt;strong&gt;faire un travail qui n’implique aucune consommation d’énergie pendant la journée&lt;/strong&gt;, comme lire des livres et prendre des notes à la main. Cela apporterait d’autres avantages : cela peut être rafraichissant de se déconnecter un moment et de faire les choses comme avant. Sortir un soir est un moyen amusant et facile de maintenir le niveau d’énergie suffisamment élevé pendant les périodes de mauvais temps.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Je pourrais &lt;strong&gt;construire un générateur à pédale&lt;/strong&gt; lorsque j’ai vraiment besoin de plus d’électricité pendant les jours nuageux. À strictement parler, il ne s’agit pas d’une réduction de la demande d’énergie, mais cela implique bien sûr un effort de ma part. Pédaler pendant une heure et demie générerait environ 100 Wh d’électricité, ce qui me permettrait de travailler sur l’ordinateur pendant 3 à 5 heures ou d’utiliser la lumière LED 5 W toute la nuit.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/barometer_dithered.png&#34; alt=&#39;Mon baromètre.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Mon baromètre. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En gardant un œil sur mon baromètre et en étant un peu flexible, ce n’est pas si difficile de planifier mon travail en fonction de la météo. Cependant, jusqu’à présent, j’ai réussi à profiter de ces opportunités principalement en ce qui concerne l’éclairage, et moins lors de l’utilisation de l’ordinateur portable. Cela n’a rien à voir avec le fait que l’utilisation de l’ordinateur portable soit moins flexible que l’éclairage. Il s’agit plutôt d’une conséquence de la façon dont le système est construit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela devient clair au regard de la façon dont j’ai mis en place mon expérimentation. Je voulais évidemment tester l’installation en plein hiver avant d’écrire sur le sujet. Cependant, je n’avais que deux panneaux solaires à l’époque. Par conséquent, j’ai d’abord testé mon bureau alimenté à l’énergie solaire en faisant fonctionner l’ordinateur à l’énergie solaire pendant deux semaines (tout en faisant fonctionner les lumières sur le réseau), suivi d’un test de deux semaines en faisant fonctionner l’éclairage sur l’énergie solaire (et l’ordinateur portable sur le réseau).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour l’éclairage, il est impossible de revenir en arrière sur le réseau car j’ai dû couper les cordons d’alimentation de toutes les lampes pour les rendre compatibles avec le réseau 12 V en courant continu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les résultats étaient remarquablement différents pour les deux périodes. Avec l’ordinateur portable, je pouvais toujours revenir sur le réseau général en changeant simplement le cordon d’alimentation. Par conséquent, rien ne me forçait réellement à adapter ma manière de travailler pour ne consommer que l’énergie disponible les jours sombres. Pour l’éclairage, à l’inverse, il était impossible de revenir en arrière, car j’ai dû couper les cordons d’alimentation de toutes les lampes pour les rendre compatibles avec le réseau 12V en CC, ce qui signifie que je ne pouvais désormais plus les faire marcher sur le CA du réseau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant les périodes de faible puissance, je n’avais pas d’autre choix que de réduire la demande en énergie pour l’éclairage, et c’est exactement ce que j’ai fait, sans effort je dois dire. J’ai rapidement installé un bureau supplémentaire près de la fenêtre pour éviter d’utiliser les lampes le matin, j’ai éteint les lumières chaque fois que je quittais la pièce, et je ne travaillais qu’avec une ampoule de 5 W ou même de 3 W si nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cinq mois plus tard, je me suis totalement habitué à ajuster les niveaux d’éclairage à l’énergie solaire disponible. D’un autre côté, je continue de brancher mon ordinateur portable sur le réseau si l’énergie est faible. Pourquoi ? Parce c’est possible. &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/new-desk-at-window_dithered.png&#34; alt=&#39;Le nouveau bureau près de la fenêtre.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le nouveau bureau près de la fenêtre. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, sortir du réseau semble être la clé pour réduire considérablement sa demande en énergie. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Le fait d’avoir un approvisionnement limité en énergie encourage également l’utilisation de technologies plus efficaces et économes en énergie. Par exemple, les économies d’énergie que j’ai réalisées en remplaçant les deux lampes CFL restantes par des LED auraient également pu être réalisées sans construire un système photovoltaïque. Cependant, cette option ne m’est venue à l’esprit qu’après avoir décidé de relever le défi d’alimenter le bureau en énergie solaire.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les progrès sur les technologies plus économes en énergie augmenteront régulièrement les possibilités de mon système hors réseau, sans risque d’effets rebond.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;S’il était impossible de repasser sur le réseau général, j’essaierais probablement d’acheter un ordinateur portable plus économe en énergie. &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; À l’avenir, je pourrais également passer aux batteries au lithium-ion, qui ont des pertes plus faibles que les batteries au plomb. Investir dans une technologie plus économe en énergie me permettrait de faire fonctionner l’ordinateur et les lampes plus longtemps avec la même quantité de panneaux solaires. Avec une alimentation électrique limitée, il n’y a aucun risque d’effet rebond qui annulerait ces avantages.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;construire-plusieurs-systèmes-solaires-photovoltaïques&#34;&gt;Construire plusieurs systèmes solaires photovoltaïques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme mentionné au début de cet article, le bureau à énergie solaire n’est que la première étape vers la conversion totale de l’appartement, en passant tout le système hors réseau. Le deuxième projet consistera à installer un système solaire sur le balcon de 6 mètres de long qui se situe devant le salon et la cuisine (ouverte). Il alimentera les lumières, l’installation stéréo, le routeur Wifi, toutes les utilisations de l’ordinateur en dehors du bureau et tous les appareils de cuisine.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/solar-lamps_dithered.png&#34; alt=&#39;Le système électrique de la chambre.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le système électrique de la chambre. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cette deuxième experience est un défi beaucoup plus grand pour deux raisons. Premièrement, le salon et la cuisine seront également utilisés par la deuxième personne qui vit dans cet appartement, ce qui compliquera la gestion de la consommation d’énergie. De plus, bien que nous n’ayons pas de grille-pain, de cafetière ou de micro-onde, la cuisine abrite un appareil très énergivore : la cuisinière électrique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce qu’il faudrait trop de panneaux solaires et de batteries pour alimenter la cuisinière électrique grâce uniquement à des panneaux solaires photovoltaïques, l’idée est de la remplacer par des alternatives non électriques : un ou deux cuiseurs solaires, une &lt;a href=&#34;/fr/2014/07/if-we-insulate-our-houses-why-not-our-cooking-pots/&#34;&gt;cuisinière sans feu&lt;/a&gt; et un « &lt;a href=&#34;/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/&#34;&gt;rocket stove&lt;/a&gt; » pour le café du matin. En utilisant la chaleur solaire directe, nous pourrions utiliser le balcon nettement plus efficacement. Une autre idée consiste à construire un &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2012/01/saving-food-from-the-fridge.html&#34;&gt;système low-tech de stockage des aliments&lt;/a&gt; qui permettrait de stocker la plupart des aliments à l’extérieur du réfrigérateur, en gardant cet appareil énergivore le plus petit possible ou même en le supprimant complètement.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le système de panneaux solaires photovoltaïques du balcon sera complètement indépendant de celui du rebord de la fenêtre&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le système de panneaux solaires photovoltaïques du balcon sera complètement indépendant de celui du rebord de la fenêtre. Il y a plusieurs avantages à cette manière de faire. Comme nous l’avons vu dans le précédent article, &lt;a href=&#34;/fr/2016/04/slow-electricity-the-return-of-dc-power/&#34;&gt;les pertes liées à la longueur des cables sont relativement élevées dans un système en CC basse tension&lt;/a&gt;. Mettre en place plusieurs systèmes indépendants limite grandement la longueur des cables (et leurs encombrements).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deuxièmement, l’installation de systèmes séparés permet une consommation d’énergie supérieure à 150 watts – ce qui est la limite de sécurité pour un système de 12 V en courant continu. Troisièmement, multiplier les systèmes rend possible le fait de démarrer petit et d’étendre progressivement le système. Cela évite des coûts de lancement trop importants et vous permet de tirer des leçons de vos erreurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;apprendre-de-ses-erreurs&#34;&gt;Apprendre de ses erreurs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C’est en fait une de ces erreurs qui m’a fait me décider à installer deux systèmes distincts, même dans mon relativement petit bureau de 10m2. Les deux panneaux solaires devant le bureau sont connectés à la moitié des batteries (ils alimentent les lumières), tandis que les trois autres panneaux solaires devant la chambre sont connectés à l’autre moitié (ils alimentent l’ordinateur portable).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai en effet court-circuité mon premier régulateur de charge solaire et j’ai dû en acheter un deuxième pendant la réparation du premier. C’était ça ou vivre sans lumière pendant trois semaines. Enfin, un dernier avantage à multiplier les systèmes est une plus grande fiabilité: si un système tombe en panne, il y a toujours de l’électricité disponible quelque part.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/images/dithers/solar-powered-office2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si la deuxième expérience réussit, et bien sûr cela reste à voir, le plan est de résilier notre contrat avec notre fournisseur d’electricité, qui doit être renouvelé en décembre. Évidemment, il serait pratique de garder une connexion au réseau, mais il y a deux raisons importantes de ne pas le faire. La première a été expliquée ci-dessus : le fait de se déconnecter du réseau pousse la créativité et la volonté de réduire la demande d’énergie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deuxièmement, l’installation d’un système solaire tout en gardant un raccordement au réseau n’est pas avantageux financièrement, pas en Espagne en tous cas où plus des deux tiers de la facture d’electricité sont constitués de coûts fixes. Ce qui fait que même si nous consommions beaucoup moins d’electricité du réseau, notre facture resterait plus ou moins la même.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si la deuxième expérience réussit, et bien sûr cela reste à voir, l’objectif est de résilier notre contrat avec notre fournisseur d’électricité&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certains défis restent compliqués à relever, comme l’alimentation de la machine à laver, de la salle de bain ou de l’imprimante laser. Le problème avec la machine à laver et la salle de bain est qu’ils sont du côté nord du bâtiment, loin des panneaux solaires. On pourrait aller dans une laverie mais il n’y en a pas proche de chez nous. On pourrait aussi utiliser une machine à laver à pédales mais elle nécessiterait de l’espace et nous n’en avons pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’imprimante laser peut fonctionner avec un onduleur, ce qui peut également être pratique pour alimenter tout autre appareil occasionnel qui ne fonctionne pas sur une alimentation de 12 V en CC. Cependant, pour cela j’aurais besoin d’un onduleur relativement grand et cher, car la puissance de démarrage de la machine est supérieure à 400 watts. J’ai heureusement eu la chance de le découvrir avant de griller un autre appareil coûteux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;avant-de-vous-lancer&#34;&gt;Avant de Vous Lancer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il y a plusieurs choses à garder en tête avant de décider d’installer un système solaire photovoltaïque low-tech :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Vous &lt;strong&gt;avez besoin de suffisamment de soleil&lt;/strong&gt;. Les panneaux solaires sur les balcons ou les rebords de fenêtres ne fonctionneront pas partout. Un système similaire au mien, mais 1 000 km plus au nord, ne produirait en moyenne que la moitié de l’electricité, avec une bien plus grande différence entre l’hiver et l’été.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Vous &lt;strong&gt;avez besoin de la bonne exposition&lt;/strong&gt;. Même si vous vivez dans un climat ensoleillé, n’envisagez pas de récolter l’énergie solaire si les fenêtres ou les balcons sont orientés au nord, au nord-ouest ou au nord-est. L’ombre portée des bâtiments voisins ou des arbres sur vos panneaux peut également limiter vos ambitions. Vous avez besoin d’au moins 4 heures d’ensoleillement direct sur les panneaux chaque jour.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Vous devez être prêt à &lt;strong&gt;réduire votre consommation d’énergie&lt;/strong&gt;. Peu de personne vivant en appartement auront suffisamment d’espace disponible pour générer assez d’énergie solaire pour un mode de vie énergivore.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il pourrait être impossible de &lt;strong&gt;fermer certaines fenêtres&lt;/strong&gt; complètement. Les cables provenant des panneaux entrent dans mon appartement en ouvrant légèrement la fenêtre coulissante du bureau. En hiver, je couvre cette ouverture avec du liège. Je n’utilise pas de chauffage, donc aucune énergie n’est perdue, mais cela pourrait être problématique dans d’autres situations. Vous n’êtes probablement pas supposé percer un trou à travers la fenêtre ou le mur si vous êtes locataire.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Alimenter votre appartement à l’énergie solaire &lt;strong&gt;ne le rend pas « 100% durable »&lt;/strong&gt;. Les énergies fossiles sont utilisées pour produire les panneaux solaires et les batteries. L’électricité que je produis est probablement plus consommatrice de CO2 par kWh que l’electricité du réseau espagnol, d’autant plus que mes panneaux et mes batteries sont fabriqués en Chine. La seule raison pour laquelle mon système est plus durablement écologique que l’utilisation de l’électricité du réseau est qu’il m’oblige à réduire considérablement ma consommation d’énergie.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.irena.org/documentdownloads/publications/irena_re_power_costs_2014_report.pdf&#34;&gt;Renewable Power Generation Costs in 2014&lt;/a&gt; (PDF), International Renewable Energy Agency (IRENA), January 2015&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nrel.gov/docs/fy14osti/62558.pdf&#34;&gt;Photovoltaic System Pricing Trends: Historical, Recent, and Near-Term Projections&lt;/a&gt; (PDF), 2014 Edition, SunShot, U.S. Departmennt of Energy, September 2014&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pv-magazine.com/news/details/beitrag/soft-costs-account-for-most-of-pv-residential-installation-costs_100013637/#axzz477QaYckc&#34;&gt;Soft costs account for most of PV residential installation costs&lt;/a&gt;, PV Magazine, December 2013&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Spain&amp;rsquo;s Photovoltaic Revolution: The Energy Return on Investment (SpringerBriefs in Energy), Pedro A. Prieto &amp;amp; Charles A. Hall, 2013&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Power Density: A Key to Understanding Energy Sources and Uses (MIT Press), Vaclav Smil, 2015&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Provided that total power use is below 100-150 watts (which corresponds to between 8 and 12 ampère for a 12V system). Also make sure to &lt;a href=&#34;https://www.windynation.com/jzv/inf/how-properly-fuse-solar-pv-system%22&#34;&gt;properly fuse your solar PV system&lt;/a&gt; to avoid electric fires.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Laptop use is further complicated by the laptop battery. If the battery is not 100% charged, the computer will automatically try to charge it when you connect it to the solar system. However, power use of the laptop triples during charging, and unless there is full sun on the panels my system refuses to provide this amount of power. I &amp;ldquo;solved&amp;rdquo; this by keeping the battery 100% charged.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;There is interesting academic research about the relationship between energy infrastructures and energy demand, which we will discuss in a forthcoming article.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Note that &lt;a href=&#34;/fr/2009/06/the-monster-footprint-of-digital-technology/&#34;&gt;most energy use of a laptop is in the manufacturing&lt;/a&gt;. Switching to a more energy-efficient laptop isn&amp;rsquo;t always a sustainable choice. Buying a second-hand device could be a solution.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
