<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Português</title>
    <link>./pt/low-tech-solutions/</link>
    <description>Este site é movido a energia solar, o que significa que, às vezes, ele fica fora do ar.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>pt</language>
    <lastBuildDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="./pt/low-tech-solutions/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Chuveiros Neblina: Decadência Sustentável?</title>
      <link>./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/</link>
      
      <enclosure url="/pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/mist-shower-hack-kit_dithered.png" type="image/png" length="30489" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/mist-shower-hack-kit_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagem: Kit de montagem de um chuveiro neblina. Jonas Görgen.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagem: *Kit* de montagem de um chuveiro neblina. Jonas Görgen. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O duche diário seria algo difícil de manter num mundo sem combustíveis fósseis. O chuveiro neblina, uma tecnologia adequada mas esquecida que usa pouquíssima água e energia, poderia ser uma solução. O &lt;em&gt;designer&lt;/em&gt; Jonas Göegen desenvolveu um &lt;em&gt;kit&lt;/em&gt; faça você mesmo para converter qualquer chuveiro num chuveiro neblina e enviou-me um para experimentar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-pegada-de-carbono-do-duche-diário&#34;&gt;A Pegada de Carbono do Duche Diário.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O duche não recebe muita atenção no contexto das alterações climáticas. No entanto, tal como aviões, carros e sistemas de aquecimento, o duche passou a ser uma forma muito esbanjadora e de uso intensivo de carbono de satisfazer uma necessidade básica: lavarmo-nos. Cada dia, muitos de nós despejam cerca de 70 litros de água quente sobre os nossos corpos para podermos ficar &amp;ldquo;limpos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta prática requer dois recursos escassos: água e energia. É dada mais atenção ao elevado consumo de água de um duche, mas o consumo de energia é igualmente problemático. A produção de água quente é responsável pelo segundo uso mais significativo de energia em muitas casas (sendo o primeiro o aquecimento) e grande parte é usada para tomar banho. O tratamento e distribuição de água também usam muita energia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em contraste com a energia usada para aquecimento, que tem diminuído nas últimas décadas, a energia usada para aquecer água em residências tem aumentado continuamente. Uma das razões é o aumento da duração e frequência dos duches e o uso de chuveiros cada vez mais potentes. Por exemplo, nos Países Baixos, de 1992 a 2016, a frequência do duche aumentou de 0,69 para 0,72 duches por dia, a duração do duche aumentou de 8 min 12 s para 8 min 54 s minutos e o fluxo médio de água aumentou de 7,5 para 8,6 litros por minuto. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em muitas sociedades industriais, agora é comum tomar um duche pelo menos uma vez por dia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No total, o neerlandês comum usou 50,2 litros de água por dia para tomar duches em 2016, em comparação com “apenas” 39,5 litros de água por dia em 1992. Esta é uma estimativa cautelosa: estes dados não incluem duches fora da casa, por exemplo, no ginásio. Estudos mostram que em muitas sociedades industriais, e especialmente entre pessoas mais jovens, agora é comum tomar banho pelo menos uma vez por dia. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/original-shower_dithered.png&#34; alt=&#39;O duche feito à mão original. Despejar um balde de água por cima do nós (ou de outra pessoa). Imagem de Daniel Julie (CC-BY-2.0)&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 O duche feito à mão original. Despejar um balde de água por cima do nós (ou de outra pessoa). Imagem de Daniel Julie (CC-BY-2.0) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Usando os neerlandeses como exemplo, olhemos para o uso de energia e emissões de carbono de um duche quente diário. Aquecer 76,5 litros de água (8 min 54 s x 8,6 litros por minuto) de 18 para 38 graus Celsius (°C) requer 2,1 quilowatt-hora (kWh) de energia. Dependendo da fonte de energia (gás, eletricidade), a intensidade de carbono da rede elétrica (EUA/UE) ou a eficiência do esquentador (novo/antigo), as emissões de CO2 resultantes de um duche comum são de 0,462–0,921 kg. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Se compararmos estes valores com as emissões de carbono de um carro com um consumo de combustível relativamente eficiente (130 g CO2/km), as emissões de um duche típico equivalem a conduzir 3,5–7 km, e esse resultado ignora o custo de energia exigido pelo tratamento de água e distribuição.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As emissões de um duche típico equivalem a conduzir 3,5–7 km.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em princípio, a energia para um duche pode ser gerada por fontes de energia renováveis. No entanto, se oito mil milhões de pessoas tomarem um duche diariamente, o uso total de energia por ano seria de 6132 terawatts-hora (TWh). Isso é oito vezes mais do que a energia produzida por todos os aerogeradores do mundo em 2017 (745 TWh). Todos os aerogeradores que existem atualmente poderiam fornecer um duche diário &amp;ldquo;sustentável&amp;rdquo; a apenas mil milhões de pessoas. Além disso, o uso de fontes de energia renováveis não diminui o uso de água do duche diário. Só para esclarecer, o uso de energia renovável faz parte da solução — termoacumuladores solares, biomassa, &lt;a href=&#34;&#34;&gt;aerogeradores térmicos&lt;/a&gt; — mas também devemos olhar para a necessidade de nos lavarmos no mundo pós-carbono.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;chuveiros-mais-potentes&#34;&gt;Chuveiros mais Potentes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Desde o início dos anos 90 que as cabeças de chuveiro de baixo caudal proporcionam uma maneira mais eficiente de usar água e energia. Elas usam entre quatro e nove litros de água por minuto, aproximadamente metade do caudal de uma cabeça de chuveiro normal (dez a quinze litros por minuto). Quase metade de todas as residências neerlandesas tinham um chuveiro de baixo caudal instalado em 2016 mas, como vimos, a taxa de fluxo do chuveiro médio desde os anos 90 tem vindo a aumentar, não a diminuir. &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/rain-shower_dithered.png&#34; alt=&#39;Um chuveiro de efeito chuva. Imagem: soak.com&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Um chuveiro de efeito chuva. Imagem: soak.com 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Isto acontece porque outros neerlandeses substituíram os seus chuveiros por chuveiros de efeito chuva, estes têm um fluxo de água de cerca de 25 litros por minuto — o dobro de uma cabeça de chuveiro normal e o triplo de uma de baixo fluxo. Um duche de chuva de 8 min 54 s requer 222 litros de água e 6.3 kWh de energia para a aquecer. A pegada de carbono corresponde a conduzir entre 14,3 e 21,3 km.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-vida-antes-dos-duches&#34;&gt;A Vida antes dos Duches&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Isto pode ser um choque para alguns leitores mais jovens, mas há cinquenta anos a maioria das pessoas nas sociedades industriais não tomava banho. Os chuveiros de parede, instalados sobre a banheira, generalizaram-se apenas nos anos 70, e as cabines de duche tornaram-se um acessório normal em novas casas apenas nos anos 80 e 90. &lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Antes da chegada do chuveiro, as pessoas tomavam um (ou alguns) banho (s) por semana, e a meio lavavam-se num alguidar ou selha usando um pano (o chamado banho de alguidar ou banho de esponja).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O uso semanal de água e energia de um duche diário supera rapidamente o uso de água e energia de um, dois, ou até 3 banhos semanais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O duche é frequentemente recomendado como uma opção mais sustentável que o banho, porque é dito que este último usa mais água. No entanto, o uso semanal de água e energia de um duche diário supera rapidamente o uso de água e energia de um, dois, ou até três banhos semanais. [^ 2] O banho de esponja é ainda mais eficiente em termos de água e energia: aproximadamente dois litros de água são suficientes para ficar limpo, e a água pode até estar fria porque nem todo o corpo fica molhado ao mesmo tempo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/Carl_Larsson_Summer_Morning_1908_dithered.png&#34; alt=&#39;A tomar um banho de esponja. Manhã de verão (Summer Morning), Pintura de Carl Larsson, 1908&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 A tomar um banho de esponja. Manhã de verão (Summer Morning), Pintura de Carl Larsson, 1908 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Organizações ambientais, empresas de distribuição de água e municípios incentivam as pessoas nas sociedades industriais a tomar duches mais curtos, usar chuveiros de baixo fluxo e instalar caldeiras de água ou esquentadores com maior eficiência energética. Mas existem outros fatores que influenciam o uso de energia e/ou água que essas instituições não se atrevem a questionar: frequência dos duches, temperatura da água (&amp;ldquo;tomar um duche frio&amp;rdquo;) ou o ato de tomar banho — nunca é sugerido que um banho de esponja realmente possa ser suficiente. Claramente, o duche quente diário é hoje considerado não um luxo, mas sim uma necessidade básica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;porque-tomamos-duches&#34;&gt;Porque Tomamos Duches?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No entanto, um duche não lava apenas o corpo. Um chuveiro totalmente focado na limpeza do corpo — o chamado duche da Marinha — gasta muito pouco tempo, energia e água. Um duche da Marinha consiste num duche de trinta segundos para se molhar, ensaboar o corpo enquanto a água está desligada e termina com outro duche de trinta segundos para enxaguar a água com sabão.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/showers-soldiers_dithered.png&#34; alt=&#39;Até à década de 1970, quartéis ou prisões usavam chuveiros apenas para lavar muitas pessoas num curto período de tempo. [^2] Imagem: O Duche no Regimento (La Douche au Régiment), Pintura de Eugène Chaperon, 1887.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Até à década de 1970, quartéis ou prisões usavam chuveiros apenas para lavar muitas pessoas num curto período de tempo. [^2] Imagem: O Duche no Regimento (La Douche au Régiment), Pintura de Eugène Chaperon, 1887. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Admitindo um fluxo de água médio, um duche da Marinha (quente) usa apenas 8,3 litros de água e 0,2 kWh de energia. Um banho de esponja diário teria um uso ainda mais baixo de água e energia. Um banho quente de nove minutos por dia não é de forma alguma uma necessidade básica: é um prazer. Desde os anos 90, o banho diário tem sido retratado em anúncios como uma forma de relaxamento, alívio do &lt;em&gt;stress&lt;/em&gt; e prazer sensual.&lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref2:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;chuveiros-neblina&#34;&gt;Chuveiros Neblina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O uso do duche como uma forma de nos mimarmos parece ser incompatível com uma redução drástica do uso de água e energia. No entanto, existe uma tecnologia que pode fazer precisamente isto: o chuveiro neblina. Um chuveiro neblina vaporiza a água em gotas muito pequenas (menos de dez micrómetros), o que reduz bastante o fluxo de água. Buckminster Fuller inventou o primeiro em 1936 como parte da sua casa de banho Dymaxion (ele chamou-lhe &amp;ldquo;pistola de nevoeiro&amp;rdquo;). A ideia regressou na década de 1970 depois de várias provas e experiências com uso de água vaporizada para duches e lavagem de mãos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/mini-mister_dithered.png&#34; alt=&#39;À esquerda: Chuveiro neblina desenvolvido pela NASA. À direita: Chuveiro neblina desenvolvido pelo Canadian Minimum Housing Group. Ambos são da década de 1970. [^7]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 À esquerda: Chuveiro neblina desenvolvido pela NASA. À direita: Chuveiro neblina desenvolvido pelo Canadian Minimum Housing Group. Ambos são da década de 1970. [^7] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A NASA desenvolveu um chuveiro neblina com um bocal ligado a uma mangueira flexível e móvel que incorporava uma válvula de água controlada com o polegar. O consumo médio da água de um duche de nove minutos foi 2,2 litros, o que corresponde a um fluxo de água de apenas 0,24 litros por minuto. [^ 6] O Canadian Minimum Housing Group desenvolveu e testou vários chuveiros neblina e obteve uma taxa de fluxo de 0,33 litros de água por minuto. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Nos dois casos, testes de esfregaço de bactérias na pele mostraram que os chuveiros limpam o corpo tão bem como um duche &amp;ldquo;normal&amp;rdquo; com a mesma duração — usando trinta a quarenta vezes menos água.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jonas Görgen desenvolveu um kit que converte quase qualquer chuveiro num chuveiro neblina.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jonas Görgen, um jovem designer formado na Design Academy Eindhoven em 2019, ficou fascinado com a história do chuveiro neblina e decidiu construir um sozinho. Comparativamente aos chuveiros neblina anteriores, Görgen melhorou o conceito de duas formas importantes. Primeiro, ele desenvolveu um &lt;em&gt;kit&lt;/em&gt; que pode transformar quase qualquer chuveiro num chuveiro neblina com muito pouco esforço. Segundo, em contraste com as experiências anteriores, o seu chuveiro neblina usa não um, mas três a seis bocais. Isto transforma um duche neblina numa experiência agradável que é tão confortável e revigorante como um duche &amp;ldquo;normal&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/jonas-mist-shower_dithered.png&#34; alt=&#39;Um chuveiro neblina de 6 bocais na casa de banho do designer Jonas Görgen. Imagem: Jonas Görgen.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Um chuveiro neblina de 6 bocais na casa de banho do designer Jonas Görgen. Imagem: Jonas Görgen. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O &lt;em&gt;kit&lt;/em&gt; que o Jonas me enviou tem seis bocais, alguns conectores e divisores, tubos de plástico flexível &amp;ldquo;Podem ser cortados a qualquer comprimento&amp;rdquo; e alguns pedaços de fio de cobre &amp;ldquo;Para prender e segurar os bocais corretamente&amp;rdquo;. Instalei um chuveiro neblina de cinco bocais em menos de 20 minutos e embora o resultado final não vá ganhar nenhum prémio de &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; (na verdade, o Jonas construiu um chuveiro neblina mais bonito para seu projeto final de curso) como projeto de bricolagem faça você mesmo é simplesmente brilhante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Com cinco bocais, medi um fluxo de água de dois litros por minuto, o que é cinco vezes menor do que a minha cabeça de chuveiro agora obsoleta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na minha configuração, quatro dos bocais são fixos (um apontado para a cabeça, um para as costas e dois para as ancas), no entanto, o quinto é flexível e pode ser direcionado para onde seja necessário — como nas experiências da NASA. Utilizar mais do que um bocal aumenta o fluxo de água, mas a poupança de água permanece significativa.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/nozzles-mist-shower_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagem: Detalhe de um chuveiro neblina.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagem: Detalhe de um chuveiro neblina. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Com cinco bocais, medi um fluxo de água de dois litros por minuto, o que é cinco vezes menor do que a minha cabeça de chuveiro agora obsoleta (dez litros por minuto) e 12,5 vezes menos do que um chuveiro de tipo chuva. É pouco comum conseguir poupar tanto com tão pouco esforço. Sobre o seu chuveiro, Jonas diz &amp;ldquo;Nem tudo é um compromisso de conforto, como muitas vezes sugerem os estudos dos anos 70&amp;rdquo; e eu concordo plenamente. A diferença deve-se claramente ao facto de os chuveiros anteriores usarem apenas um bocal.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;poupança-de-energia-de-um-chuveiro-neblina&#34;&gt;Poupança de Energia de um Chuveiro Neblina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A poupança de energia de um chuveiro neblina é menor do que a sua poupança de água. Isto porque este chuveiro requer água a temperaturas mais elevadas. O aumento da área da superfície da água reduz o seu consumo mas também faz com que o calor se dissipe mais rapidamente para o ar. Mesmo que a água saía da torneira à temperatura máxima (normalmente 60 °C, quente demais para o toque direto), quando é vaporizada, torna-se cada vez mais fria à medida que a nossa distância ao bocal vai aumentando. O truque é posicionar os bocais de tal forma que rodeiem o corpo a uma curta distância. Eu assim fiz com arames e alguma fita-cola mas há métodos mais elegantes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A poupança de energia de um chuveiro neblina é menor do que a sua poupança de água.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Considero que uma temperatura da água de aproximadamente 50 °C é suficientemente confortável, mas um duche neblina no inverno pode necessitar de uma temperatura da água mais elevada. Portanto, assumamos o valor de 60 °C para calcular o uso de energia do meu chuveiro neblina de cinco bocais. A uma taxa de fluxo de dois litros por minuto um duche de 8 min 54 s consome 17,8 litros de água. Aquecer esse volume de água de 18 para 60 °C requer 1,04 kWh. Ou seja, metade da energia do duche comum nos Países Baixos (2,1 kWh) e seis vezes menos energia do que um chuveiro de tipo chuva (6,3 kWh).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/mist-shower-detail_dithered.png&#34; alt=&#39;Detalhes do chuveiro neblina faça você mesmo de Jonas Görgen.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Detalhes do chuveiro neblina faça você mesmo de Jonas Görgen. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O uso de energia de um chuveiro neblina pode ser reduzido ao tomar um duche numa cabine, assim pode manter-se uma temperatura confortável com uma temperatura de água mais baixa. Outro truque para aumentar o conforto no inverno é regular a abertura do bocal para aumentar o tamanho das gotículas de água (o que diminui a área de superfície). Isto aumenta o consumo de água mas ajuda a manter a sua temperatura ao minimizar a dissipação de calor para o ar. Cabe a cada pessoa encontrar o equilíbrio entre poupar água ou energia, conforme as suas circunstâncias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um argumento comum contra as cabeças de chuveiro feitas para poupar água é o de que as pessoas compensam um menor fluxo de água com duches mais longos. Pode dizer-se o mesmo sobre chuveiros neblina porque o uso de água vaporizada aumenta o tempo necessário para enxaguar o corpo da água com sabão. No entanto, um duche neblina de 8 min 54 s dá-nos tempo de sobra para retirar todo o sabão e champô. Todas as pessoas que participaram nas experiências da NASA foram capazes de se lavar e enxaguar em menos de nove minutos, utilizando apenas um bocal e uma mangueira flexível. Lavar cabelo comprido é mais complicado mas também neste caso a solução passa por abrir um pouco mais os bocais, aumentando um pouco o fluxo da água.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quantos-bocais-podemos-usar&#34;&gt;Quantos Bocais Podemos Usar?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um chuveiro neblina com cinco bocais poupa significativamente mais água e energia comparado com um chuveiro normal, sem sacrificar o conforto. No entanto, será que é suficientemente sustentável? Mesmo se oito mil milhões de pessoas usassem um chuveiro neblina, todos os aerogeradores do mundo só conseguiriam providenciar um duche quente diário a dois mil milhões de pessoas. Para além disso, comparando com o duche da Marinha de um minuto — que é suposto focar-se apenas na eficiência em vez do conforto — estes chuveiros gastam cinco vezes mais energia e duas vezes mais água. Portanto, vejamos o que acontece quando reduzimos o número de bocais, assumindo um duche de frequência e duração média.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Três bocais — com uma taxa de fluxo de mais ou menos um litro por minuto — são o mínimo para um duche quente confortável.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Penso que três bocais — com uma taxa de fluxo de mais ou menos um litro por minuto — são o mínimo para um duche quente confortável. Isto reduziria o uso de água de um chuveiro neblina de 8 min 54 s para 8,9 litros, o mesmo que um duche da Marinha de um minuto. Desta forma, quatro mil milhões de pessoas poderiam usufruir de duches quentes diários alimentados apenas por aerogeradores; o que significa que se reduzíssemos para metade a duração de um duche (de 8 min 54 s para 4 min 32 s) ou os tomássemos com menos frequência (dia sim dia não), a população mundial poderia ficar limpa e confortável utilizando apenas energia eólica.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/nozzle_dithered.png&#34; alt=&#39;Um bocal do meu chuveiro neblina.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Um bocal do meu chuveiro neblina. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se não tivermos em conta o conforto e simplesmente nos lavarmos gastando o mínimo de energia e água possível, podemos usar um chuveiro neblina com apenas um bocal; como se fazia nos anos 70. Usando apenas um bocal verifiquei que o fluxo de água foi de 0,3 litros por minuto. Sendo assim, um duche de 8 min e 54 s gastaria apenas 2,67 litros de água e 0,156 kWh de energia. O uso de recursos nesse caso corresponderia a um banho de esponja e seria significativamente mais baixo que um duche da Marinha. Desta forma todo os aerogeradores do mundo poderiam sustentar um duche neblina quente diário para 15 mil milhões de pessoas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se usarmos mais do que 15 bocais, o uso de energia de um duche neblina é superior a um duche convencional.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Inversamente, o uso de água e, especialmente, de energia de um chuveiro neblina aumenta rapidamente conforme se adicionam mais bocais. Com vinte bocais o uso de água ainda é inferior a um duche normal, seis a sete litros em vez de 8,3 litros por minuto; mas o uso de energia já é superior, 3,1 kWh em vez de 2,1 kWh. Com dez bocais — veja por exemplo o &lt;a href=&#34;https://nebia.com&#34;&gt;Chuveiro &lt;em&gt;Nebia Spa&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — o uso de água permanece baixo, apenas três litros por minuto, e o uso de energia é 25% menor em comparação com um chuveiro normal. Os chuveiros neblina não são necessariamente produtos que consumam pouca energia, tudo depende de como os usamos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;independente-da-rede&#34;&gt;Independente da Rede&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existe um problema com o uso de chuveiros neblina com um a três bocais: Os esquentadores modernos não se ligam com fluxos de água abaixo de um litro por minuto, o que significa que o duche seria de água fria. Este não é um problema sério — tecnicamente, é possível fazer esquentadores que se liguem com fluxos mais baixos — e oferece-nos outra possível vantagem do chuveiro neblina: O seu efeito na casa de banho.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/mist-shower-travel_dithered.png&#34; alt=&#39;Fiquei tão apegado ao meu chuveiro neblina que o levo comigo em viagens.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Fiquei tão apegado ao meu chuveiro neblina que o levo comigo em viagens. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O chuveiro moderno não é um mecanismo independente. Está ligado a infraestruturas como a rede pública de abastecimento de água e saneamento, a rede elétrica e a rede de distribuição de gás. Por outro lado, embora um chuveiro neblina possa ser ligado a estas infraestruturas, também pode funcionar sem elas, reduzindo assim o uso de recursos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Existe um problema com o uso de chuveiros neblina com um a três bocais: Os esquentadores modernos não se ligam com fluxos de água abaixo de um litro por minuto, o que significa que o duche seria de água fria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em primeiro lugar, uma transição para chuveiros neblina possibilitaria o uso de esquentadores mais pequenos e de baixa energia. Estes poderiam ser alimentados por sistemas locais de energia solar ou eólica mais pequenos e baratos do que os necessários para alimentar esquentadores convencionais. Com um chuveiro neblina minimal, podemos até questionar a necessidade de um esquentador. A quantidade de água é tão pequena (2,67 litros) que poderia ser aquecida ao lume — como nos velhos tempos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/images/dithers/1970s-portable-shower_dithered.png&#34; alt=&#39;Um duche neblina portátil dos anos 70, pressurizável com uma bomba de bicicleta. [^7]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Um duche neblina portátil dos anos 70, pressurizável com uma bomba de bicicleta. [^7] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Em segundo lugar, o elevado uso de água de um chuveiro convencional obriga-o a estar ligado a um ralo para escoamento. Um chuveiro neblina usa muito menos água, isto permite tomar um duche desligado da rede e gerir localmente a água utilizada. Por exemplo, escoá-la na sanita, usá-la para regar plantas ou limpar pavimentos. Por último, o fornecimento de água na casa de banho não é estritamente necessário, podemos encher um pequeno contentor com água noutro local e levá-lo depois para a casa de banho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As experiências feitas no Canadá nos anos 70 produziram um chuveiro neblina portátil. A água era armazenada num reservatório de água de limpa-vidros da Volkswagen ligado a uma bomba de bicicleta para criar pressão. 2,5 litros de água eram pressurizados com cerca de vinte usos repetidos da bomba. &lt;sup id=&#34;fnref1:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;Resumidamente, se passarmos a usar chuveiros neblina, a infraestrutura que possibilitou o duche moderno pode ser minimizada e simplificada. Esta mudança na infraestrutura permitiria desligar a casa de banho das redes públicas e reduzir bastante o uso de água e energia. A mesma abordagem poderia ser usada na lavagem das mãos ou de loiça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O chuveiro neblina do &lt;a href=&#34;http://oddemulsion.com/&#34;&gt;Jonas Görgen&lt;/a&gt; ainda não está à venda, mas pode &lt;a href=&#34;https://forms.gle/n5W2bn8EbFurgXQg7&#34;&gt;informá-lo do seu interesse&lt;/a&gt;. Um chuveiro neblina esteve exposto durante a &lt;a href=&#34;https://www.ddw.nl/&#34;&gt;Dutch Design Week Eindhoven&lt;/a&gt;, 19–27 Out. 2019.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor tenha em atenção que todos os chuveiros apresentam risco de doença dos legionários. As gotículas de água de um banho de neblina permanecem no ar por mais tempo, o que aumenta o risco de inalação. Portanto, é &lt;a href=&#34;https://www.dgs.pt/doenca-dos-legionarios/doenca-dos-legionarios/prevencao-e-controlo.aspx&#34;&gt;importante tomar medidas preventivas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;van Thiel, Lisanne. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.vewin.nl/SiteCollectionDocuments/Publicaties/Cijfers/Watergebruik-Thuis-2016.pdf&#34;&gt;Watergebruik thuis 2013&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; TNS NIPO, Amsterdam (2014).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Shove, E. A. &lt;a href=&#34;https://www.bloomsbury.com/uk/comfort-cleanliness-and-convenience-9781859736302/&#34;&gt;Comfort, Cleanliness and Convenience: the Social Organization of Normality&lt;/a&gt;. Berg, 2003.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hitchings, Russell, Alison Browne, and Tullia Jack. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09669582.2017.1360316?journalCode=rsus20&#34;&gt;Should there be more showers at the summer music festival? Studying the contextual dependence of resource consuming conventions and lessons for sustainable tourism&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Sustainable Tourism26.3 (2018): 496-514.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hand, Martin, Elizabeth Shove, and Dale Southerton. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.socresonline.org.uk/10/2/hand/hand.pdf&#34;&gt;Explaining showering: A discussion of the material, conventional, and temporal dimensions of practice&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Sociological Research Online10.2 (2005): 1-13.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Se for utilizada electricidade, as emissões de CO2 resultantes de um duche são de 0,621 kg na Europa e 0,921 kg nos EUA. [Resumo da produção e utilização de electricidade na Europa. Agência Europeia do Ambiente, criada em 2017, actualizada em 2019]. [Assessing the evolution of power sector carbon intensity in the United States, Greg Schivley et al, 2018]. Se for utilizado gás, as emissões de um chuveiro variam entre 0,462 kg (para caldeiras a gás novas) e 0,714 kg (para caldeiras mais antigas). Pegada de carbono da produção de calor, casas do parlamento.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mcgill.ca/mchg/files/mchg/mistexperience.pdf&#34;&gt;Water conservation and the mist experience&lt;/a&gt;, 1978.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como construir um site low-tech?</title>
      <link>./pt/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/</link>
      
      <enclosure url="/pt/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_close_dithered.png" type="image/png" length="41207" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./pt/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_close_dithered.png&#34; alt=&#39;O primeiro protótipo do servidor a energia solar que corre o novo site. O controlador de carga solar (à direita) está a alimentar o servidor (à esquerda) através de um cabo USB.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 O primeiro protótipo do servidor a energia solar que corre o novo *site*.  O controlador de carga solar (à direita) está a alimentar o servidor (à esquerda) através de um cabo USB. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A revista Low-tech Magazine nasceu em 2007 e, desde então, tem sofrido muito poucas mudanças. Como uma reformulação do &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; já devia ter sido feita há muito tempo — e porque tentamos praticar o que dizemos — decidimos construir uma versão de baixa tecnologia, auto-hospedada, e a energia solar da Low-tech Magazine. O nosso novo blogue foi concebido para reduzir radicalmente o uso de energia associado à consulta do nosso conteúdo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;porquê-um-site-low-tech&#34;&gt;Porquê um &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;em&gt;low-tech&lt;/em&gt;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Foi-nos dito que a Internet iria &lt;a href=&#34;https://www.bcg.com/publications/2012/energy-environment-technology-industries-smarter-2020-role-ict-driving-sustainable-future.aspx&#34;&gt;&amp;ldquo;desmaterializar&amp;rdquo; a sociedade e diminuir o uso de energia&lt;/a&gt;. Contrariamente a esta previsão, acabou por tornou-se um &lt;a href=&#34;./2015/10/why-we-need-a-speed-limit-for-the-internet/&#34;&gt;grande consumidor de energia em rápido crescimento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De forma a contrabalançar as consequências negativas associadas ao elevado consumo de energia, foi proposto o uso de energia renovável como meio de reduzir as emissões dos centros de processamento de dados. Por exemplo, o &lt;a href=&#34;http://www.greenpeace.org/usa/global-warming/click-clean/&#34;&gt;relatório anual ClickClean&lt;/a&gt; da Greenpeace classifica as principais empresas da &lt;em&gt;internet&lt;/em&gt; com base na sua utilização de fontes de energia renováveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, alimentar centros de processamento de dados com fontes de energia renovável não é suficiente para fazer face ao crescente uso de energia da Internet. Para começar, a Internet já utiliza três vezes mais energia do que todas as fontes de energia eólica e solar do mundo são capazes de fornecer.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alimentar centros de processamento de dados com fontes de energia renovável não é suficiente para fazer face ao crescente uso de energia da Internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por último, a energia solar e eólica nem sempre estão disponíveis, o que significa que se a Internet funcionar com fontes de energia renováveis será necessária uma infraestrutura de armazenamento e/ou transmissão de energia que também é &lt;a href=&#34;./2017/09/how-not-to-run-a-modern-society-on-solar-and-wind-power-alone/&#34;&gt;dependente de combustíveis fósseis para o seu fabrico e substituição&lt;/a&gt;. Alimentar &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; com energia renovável não é uma má ideia, no entanto, a tendência para o aumento da utilização de energia também deve ser abordada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para começar, o conteúdo está a tornar-se cada vez mais exigente em termos de recursos. Isto tem muito a ver com a crescente importância de vídeos, mas uma tendência semelhante pode ser observada entre &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt;. O &lt;a href=&#34;https://httparchive.org/reports/page-weight&#34;&gt;tamanho médio de uma página web&lt;/a&gt; (definido como o tamanho médio de página dos 500.000 domínios mais populares) aumentou de 0,45 megabytes (MB) em 2010 para 1,7 MB em junho de 2018. Para &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; móveis, o &amp;ldquo;peso médio das páginas&amp;rdquo; aumentou dez vezes de 0,15 MB em 2011 para 1,6 MB em 2018. Utilizando diferentes métodos de medição, outras fontes informam tamanhos médios de página de até 2,9 MB em 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O crescimento do tráfego de dados &lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/publication/224224694/download&#34;&gt;tem superado os avanços na eficiência energética&lt;/a&gt; (a energia necessária para transferir 1 MB de dados pela &lt;em&gt;internet&lt;/em&gt;), resultando numa utilização cada vez maior de energia. Os &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; &amp;ldquo;mais pesados&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;maiores&amp;rdquo; não só aumentam a utilização de energia na infraestrutura da rede, como também encurtam a vida útil dos computadores — para aceder a &lt;em&gt;websites&lt;/em&gt; maiores os computadores têm que ser mais potentes. Isto significa que é necessário fabricar mais computadores, o que é um [processo que requer muita energia]({nome do ficheiro}/pós/the-monster-footprint-of-digital-technology.md).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estar sempre &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; não é compatível com fontes de energia renovável tais como a energia eólica e solar, que nem sempre estão disponíveis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma segunda razão para o aumento do consumo de energia da Internet é que passamos cada vez mais tempo em &lt;em&gt;on-line&lt;/em&gt;. Antes da chegada dos dispositivos portáteis e do acesso à rede sem fios, só estávamos ligados quando tínhamos acesso a um computador de secretária no escritório, em casa, ou na biblioteca. Agora vivemos num mundo em que não importa onde estejamos, estamos sempre &lt;em&gt;on-line&lt;/em&gt;, incluindo, por vezes, através de mais do que um dispositivo em simultâneo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O acesso &amp;ldquo;sempre ligado&amp;rdquo; à Internet é acompanhado por um modelo de computação em nuvem — permitindo dispositivos mais eficientes em termos energéticos, à custa de uma maior utilização de energia nos centros de dados. Cada vez mais, atividades que poderiam perfeitamente acontecer &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt; — tais como escrever um documento, preencher uma folha de cálculo, ou armazenar dados — requerem agora acesso contínuo à rede. Isto não é compatível com fontes de energia renováveis, tais como a energia eólica e solar, que nem sempre estão disponíveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;low-tech-web-design&#34;&gt;Low-tech web design&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O nosso novo &lt;em&gt;web design&lt;/em&gt; aborda estas duas questões. Graças a um &lt;em&gt;web design low-tech&lt;/em&gt;, conseguimos diminuir o tamanho médio de uma página do blogue por um factor de cinco em comparação com o &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; antigo — tudo isto tornando o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; visualmente mais atraente e adequado para dispositivos móveis.  Em segundo lugar, o nosso novo &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; funciona 100% a energia solar, não apenas no papel, mas na realidade: tem o seu próprio armazenamento de energia e ficará desligado durante longos períodos de tempo nublado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Internet não é um ser autónomo. O seu crescente uso de energia é a &lt;a href=&#34;http://tonsky.me/blog/disenchantment/&#34;&gt;consequência de decisões reais&lt;/a&gt; feitas por criadores de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;web designers&lt;/em&gt;, departamentos de &lt;em&gt;marketing&lt;/em&gt;, editores e utilizadores. Com um &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; a energia solar, leve e fora da rede, nós queremos mostrar que outras decisões podem ser tomadas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Com 36 dos cerca de 100 artigos agora &lt;em&gt;online&lt;/em&gt;, o peso médio das páginas no &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; a energia solar é cerca de 5 vezes inferior ao do &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; anterior.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para começar, o novo &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; do &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; inverte a tendência para páginas cada vez maiores. Com 36 dos cerca de 100 artigos agora &lt;em&gt;online&lt;/em&gt;, o peso médio das páginas no &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; a energia solar é de 0,77 MB — cerca de cinco vezes inferior ao do &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; anterior, e menos de metade do tamanho médio das 500 mil páginas dos blogues mais populares em junho de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/9801a71c-bdae-4732-9ad7-b45d26897a32_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/0103010d-26e1-48e6-a7c1-21d0dd355b1a_dithered.png&#34; alt=&#39;Um teste de velocidade da antiga e da nova Low-tech Magazine. O tamanho da página diminuiu mais de seis vezes, o número de pedidos cinco vezes, e a velocidade de download aumentou dez vezes. Note-se que não concebemos a página web para velocidade, mas para baixo consumo de energia. Seria ainda mais rápido se o servidor fosse colocado num centro de dados e/ou numa localização mais central na infraestrutura da Internet. Fonte: Pingdom.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Um teste de velocidade da antiga e da nova Low-tech Magazine. O tamanho da página diminuiu mais de seis vezes, o número de pedidos cinco vezes, e a velocidade de *download* aumentou dez vezes. Note-se que não concebemos a página *web* para velocidade, mas para baixo consumo de energia. Seria ainda mais rápido se o servidor fosse colocado num centro de dados e/ou numa localização mais central na infraestrutura da Internet. Fonte: Pingdom. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Abaixo estão algumas das decisões de &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; que tomámos para reduzir o consumo de energia. Publicámos um &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar/wiki/Solar-Web-Design&#34;&gt;documento separado que se foca nos esforços de &lt;em&gt;front-end&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, e um &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#software&#34;&gt;que se foca nos esforços de &lt;em&gt;back-end&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Também &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar&#34;&gt;divulgámos o código para o &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; do nosso &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;site-estático&#34;&gt;Site estático&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma das escolhas fundamentais que fizemos foi construir um &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; estático. A maioria dos &lt;em&gt;websites&lt;/em&gt; atuais utiliza linguagens de programação do lado do servidor que geram o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; em tempo real, consultando uma base de dados. Ou seja, uma página &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; tem que ser gerada cada vez que alguém visita o &lt;em&gt;site.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outro lado, um &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; estático é &lt;a href=&#34;https://varia.zone/en/what-a-website-can-be.html&#34;&gt;gerado uma vez e existe como um simples conjunto de documentos no disco rígido do servidor&lt;/a&gt;. Está sempre lá — e não apenas quando alguém visita a página. Os &lt;em&gt;websites&lt;/em&gt; estáticos baseiam-se assim no armazenamento de ficheiros, enquanto os &lt;em&gt;websites&lt;/em&gt; dinâmicos dependem de cálculos recorrentes. Os &lt;em&gt;websites&lt;/em&gt; estáticos requerem consequentemente menos poder de processamento e, portanto, menos energia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A escolha de um &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; estático permite geri-lo de uma forma económica a partir do servidor no nosso escritório em Barcelona. Fazer o mesmo com um &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; derivado de uma base de dados seria quase impossível, porque exigiria demasiada energia. Seria também um grande risco de segurança. Embora um servidor &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; com um &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; estático possa ser pirateado, existem significativamente menos rotas de ataque e os danos são mais facilmente reparados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;imagens-com-dither&#34;&gt;Imagens com &lt;em&gt;dither&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O principal desafio foi reduzir o tamanho das páginas sem tornar o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; menos atraente. Como as imagens ocupam a maior parte da largura de banda, seria fácil ter páginas pequenas e menor utilização de energia, eliminando imagens, reduzindo o seu número, ou tornando-as muito mais pequenas. Contudo, as imagens são uma parte importante do apelo da revista Low-tech Magazine, e o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; não seria o mesmo sem elas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ao aplicarmos &lt;em&gt;dithering&lt;/em&gt;, podemos fazer imagens que requerem dez vezes menos recursos, mesmo que sejam apresentadas muito maiores do que no antigo &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em vez disso, escolhemos aplicar uma técnica de compressão de imagem obsoleta chamada &lt;em&gt;dithering&lt;/em&gt;. O número de cores numa imagem, combinado com o seu formato de ficheiro e resolução, contribui para o tamanho de uma imagem. Assim, em vez de utilizarmos imagens a cores de alta resolução, escolhemos converter todas as imagens para preto e branco, com quatro níveis intermédios de cinzento.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/600px-A20-OLinuXino-LIME2_dithered.png&#34; alt=&#39;Uma imagem com dither do nosso servidor.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Uma imagem com *dither* do nosso servidor. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Estas imagens a preto e branco são depois coloridas de acordo com a respetiva categoria de conteúdo através das capacidades de manipulação nativa de imagens do &lt;em&gt;browser&lt;/em&gt;. Comprimidas através deste &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;dithering&lt;/em&gt;, as imagens apresentadas nos artigos adicionam muito menos peso ao conteúdo: em comparação com o antigo &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;, as imagens consomem aproximadamente dez vezes menos recursos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fonte-tipográfica-padrão--sem-logo&#34;&gt;Fonte tipográfica padrão / Sem logo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todos os recursos carregados, incluindo fontes tipográficas e logótipos, são um pedido adicional ao servidor, exigindo espaço de armazenamento e utilização de energia. Portanto, o nosso novo &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; não carrega nenhum tipo de letra personalizado e remove a declaração de fonte-família, o que significa que os visitantes verão o tipo de letra padrão do seu &lt;em&gt;browser&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizamos uma abordagem semelhante para o logótipo. De facto, a revista Low-tech Magazine nunca teve um, apenas uma imagem de uma lança segurada como uma arma de baixa tecnologia contra as reivindicações de alta tecnologia prevalecentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em vez de um logótipo, que exigiria a produção e distribuição de tipografias e imagens personalizadas, a nova identidade da Low-tech Magazine consiste num único gesto tipográfico: utilizar a seta virada para a esquerda no lugar do hífen no nome do blogue: LOW←TECH MAGAZINE.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sem-rastreios-de-terceiros-sem-serviços-de-publicidade-sem-cookies&#34;&gt;Sem rastreios de terceiros, sem serviços de publicidade, sem &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Software&lt;/em&gt; de análise como o Google Analytics regista o que acontece num &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; — que páginas são mais vistas, de onde vêm os visitantes, e assim por diante. Estes serviços são populares porque poucas pessoas hospedam o seu próprio &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;. Contudo, o intercâmbio destes dados entre o servidor e o computador do &lt;em&gt;webmaster&lt;/em&gt; gera tráfego de dados extra e, portanto, utilização de energia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com um servidor auto-hospedado, podemos fazer e visualizar estas medições no mesmo aparelho: cada servidor gera registos do que acontece no computador. Estes registos (anónimos) são apenas vistos por nós e não são usados para criar perfis de visitantes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Com um servidor auto-hospedado, não há necessidade de rastreio e &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt; de terceiros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A Low-tech Magazine tem usado anúncios da Google Adsense desde o início de 2007. Embora estes sejam um recurso financeiro importante para a manutenção do blogue, têm dois aspetos negativos importantes. O primeiro é o uso de energia: serviços de publicidade aumentam o tráfego de dados e, consequentemente, o uso de energia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em segundo lugar, a Google recolhe informações dos visitantes do blogue, o que nos obriga a elaborar extensas declarações de privacidade e avisos de &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt; — que também consomem dados, e incomodam os visitantes. Sendo assim, substituímos o Adsense por outras opções de financiamento (leia mais abaixo). Não utilizamos &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt; de todo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;com-que-frequência-estará-o-site-off-line&#34;&gt;Com que frequência estará o site &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muitas empresas de alojamento &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; afirmam que os seus servidores funcionam com energia renovável. No entanto, mesmo quando estas geram a energia solar localmente e não se limitam a &amp;ldquo;compensar&amp;rdquo; a utilização de energia fóssil através da plantação de árvores ou afins, os seus &lt;em&gt;websites&lt;/em&gt; estão sempre &lt;em&gt;on-line&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto significa que ou têm um enorme sistema de armazenamento de energia local (o que torna o seu sistema energético insustentável), ou que dependem da rede elétrica quando há falta de energia solar (o que significa que não funcionam realmente a 100% de energia solar).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_panel_dithered.png&#34; alt=&#39;O painel solar fotovoltaico de 50W. Em cima dele está um painel de 10W que alimenta um sistema de iluminação.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 O painel solar fotovoltaico de 50W. Em cima dele está um painel de 10W que alimenta um sistema de iluminação. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pelo contrário, este &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; funciona com um sistema de energia solar fora da rede com o seu próprio sistema de armazenamento de energia, e ficará &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt; durante longos períodos mais longos de tempo nublado. Uma fiabilidade inferior a 100% é essencial para a sustentabilidade de um sistema solar fora de rede, porque acima de um certo nível a energia de combustíveis fosseis usada para produzir e substituir as baterias é superior à poupada pelos painéis solares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda está para se ver com que frequência o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; vai ficar &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt;. O servidor &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; é alimentado por um painel solar novo de 50W e uma bateria chumbo-ácido de 12V 7Ah com dois anos. Como o painel solar fica à sombra durante a manhã, só recebe luz solar direta durante 4 a 6 horas por dia. Em condições ótimas, o painel solar gera assim 6 horas x 50 W = 300 Wh de eletricidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O servidor &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; usa entre 1 a 2.5 W (dependendo do número de visitantes), o que significa que requer entre 24 Wh e 60 Wh de eletricidade por dia. Em condições ótimas, devemos assim ter energia suficiente para manter o servidor &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; a funcionar durante 24 horas por dia. O excesso de produção de energia pode ser utilizado para aplicações domésticas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esperamos manter o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; durante um ou dois dias de mau tempo, mais do que isso e ficará &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No entanto, durante dias nublados, especialmente no inverno, a produção diária de energia poderá ser tão baixa como 4 horas x 10 W = 40 Wh por dia, enquanto o servidor necessita de 24 e 60 Wh por dia. O armazenamento da bateria é de cerca de 40 Wh, tendo em conta 30% de carga e 33% de profundidade ou descarga (o controlador de carga solar desliga o sistema quando a tensão da bateria cai para 12V).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consequentemente, o servidor a energia solar permanecerá &lt;em&gt;on-line&lt;/em&gt; durante um ou dois dias de mau tempo, mas não por mais tempo. Contudo, estas são estimativas, e podemos acrescentar uma segunda bateria de 7 Ah no outono, se for necessário. O nosso objetivo é um &amp;ldquo;tempo de funcionamento&amp;rdquo; de 90%, o que significa que o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; ficará fora de funcionamento durante uma média de 35 dias por ano.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./pt/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_bats_dithered.png&#34; alt=&#39;Primeiro protótipo com bateria chumbo-ácido (12V 7Ah) à esquerda, e bateria UPS Li-Po (3,7V 6600mA) à direita. A bateria chumbo-ácido fornece a maior parte do armazenamento de energia, enquanto a bateria Li-Po permite que o servidor se desligue sem danificar o hardware (será substituída por uma bateria Li-Po muito mais pequena).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Primeiro protótipo com bateria chumbo-ácido (12V 7Ah) à esquerda, e bateria UPS Li-Po (3,7V 6600mA) à direita. A bateria chumbo-ácido fornece a maior parte do armazenamento de energia, enquanto a bateria Li-Po permite que o servidor se desligue sem danificar o *hardware* (será substituída por uma bateria Li-Po muito mais pequena). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;quando-é-a-melhor-altura-para-visitar&#34;&gt;Quando é a melhor altura para visitar?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A acessibilidade deste &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; depende do estado do tempo em Barcelona, Espanha, onde se encontra o servidor a energia solar. Para ajudar os visitantes a &amp;ldquo;planear&amp;rdquo; as suas visitas à Low-tech Magazine, fornecemos-lhes várias pistas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para ajudar os visitantes a &amp;ldquo;planear&amp;rdquo; as suas visitas à Low-tech Magazine, fornecemos-lhes várias pistas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um nível de bateria fornece informação crucial porque pode dizer ao visitante que o blogue está prestes a ficar inacessível — ou que é “seguro” lê-lo. O &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; consiste numa cor fundo que indica a capacidade da bateria carregada a energia solar que alimenta o servidor do &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;. Um decréscimo na altura do fundo colorido indica que é de noite ou está mau tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para além do nível da bateria, outras informações sobre o servidor são visíveis num painel do &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;. Isto inclui informação contextual da localização do servidor, hora, condições meteorológicas atuais e previsões, e a duração desde a última vez que o servidor foi desligado devido a falta de energia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atualização de abril de 2019: Para aceder à Low-tech, independentemente do estado do tempo, temos &lt;a href=&#34;&#34;&gt;várias opções de leitura &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt; disponíveis&lt;/a&gt; (2012 a 2018). Um segundo volume, que recolhe artigos publicados entre 2007 e 2011, será publicado ainda este ano. Os livros são baseados nos mesmos documentos eletrónicos que compõem o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; a energia solar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hardware-e-software&#34;&gt;Hardware e Software&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Escrevemos dois artigos extra com informação técnica mais aprofundada: &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html&#34;&gt;Como construir um &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; &lt;em&gt;low-tech&lt;/em&gt;: &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, que se concentra no &lt;em&gt;back-end&lt;/em&gt;, e &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar/wiki/Solar-Web-Design&#34;&gt;Como construir um &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; &lt;em&gt;low-tech&lt;/em&gt;: Técnicas e Processo de &lt;em&gt;Design&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, que se concentra no &lt;em&gt;front-end&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SERVIDOR: Este &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; funciona num &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#server&#34;&gt;computador Olimex A20&lt;/a&gt;. Tem 2 Ghz de poder de processamento, 1 GB de RAM, e 16 GB de armazenamento. O servidor consome 1–2,5 watts de potência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;SOFTWARE&lt;/em&gt; DO SERVIDOR : O servidor corre Armbian Stretch, um sistema operativo baseado em Debian construído em torno do &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; SUNXI. Nós escrevemos &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#configuring-the-webserver&#34;&gt;documentação técnica sobre como configurar o servidor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;SOFTWARE&lt;/em&gt; DE &lt;em&gt;DESIGN&lt;/em&gt;: O &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; foi construído com &lt;a href=&#34;https://blog.getpelican.com/&#34;&gt;Pelican&lt;/a&gt;, um gerador de &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; estáticos. &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar&#34;&gt;Partilhámos o código para &amp;lsquo;solar&amp;rsquo;, o tema Pelican que desenvolvemos aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LIGAÇÃO À INTERNET. O servidor está ligado a uma ligação de 100 MBps à Internet por fibra. &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#network&#34;&gt;Eis como configurámos o &lt;em&gt;router&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Por agora, o &lt;em&gt;router&lt;/em&gt; é alimentado por eletricidade da rede e requer 10 watts de potência. Estamos a investigar como substituí-lo por um mais eficiente que também possa ser alimentado por energia solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SISTEMA SOLAR FOTOVOLTAICO. O servidor funciona com um painel solar de 50 Wp e uma bateria de chumbo-ácido de 12V 7Ah. No entanto, ainda estamos a reduzir o sistema e a experimentar configurações diferentes. A instalação fotovoltaica é gerida por um controlador de carga solar de 20A.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-que-acontece-ao-antigo-website&#34;&gt;O que acontece ao antigo website?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Low-tech Magazine alimentada a energia solar é um projeto ainda a decorrer. Por enquanto, a Low-tech Magazine, alimentada pela rede elétrica, permanece &lt;em&gt;on-line&lt;/em&gt;. Os leitores serão encorajados a visitar o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; a energia solar, se este estiver disponível. O que acontecerá no futuro, ainda não é claro. Existem várias possibilidades, mas muito dependerá da experiência com o servidor alimentado a energia solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até decidirmos como integrar o antigo e o novo &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;, só será possível fazer e ler comentários na revista Low-tech Magazine, que ainda se encontra alojada no TypePad. Se quiser enviar um comentário relacionado com o servidor alimentado por energia solar, pode fazê-lo enviando um &lt;em&gt;email&lt;/em&gt; para solar (arroba) lowtechmagazine (ponto) com. O seu comentário será publicado no final desta página.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;posso-ajudar&#34;&gt;Posso ajudar?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sim, podes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por um lado, estamos à procura de ideias e feedback para melhorar ainda mais o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; e reduzir o seu consumo de energia. Vamos documentar extensivamente o projecto para que outros também possam construir &lt;em&gt;websites&lt;/em&gt; de baixa tecnologia. Para fazer um comentário, por favor envia um &lt;em&gt;email&lt;/em&gt; para solar (arroba) lowtechmagazine (ponto) com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outro lado, esperamos que as pessoas apoiem este projecto com uma contribuição financeira. Os serviços de publicidade, que têm mantido a Low-tech Magazine desde o seu início em 2007, não são compatíveis com o nosso &lt;em&gt;web design&lt;/em&gt; mais simples. Por isso, estamos à procura de outras formas de financiar o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temos disponíveis &lt;a href=&#34;./2019/03/low-tech-magazine-the-printed-website/&#34;&gt;cópias impressas a pedido do blogue&lt;/a&gt;. Estas publicações permitem-lhe ler a Low-tech Magazine em papel, na praia, ao sol, ou quando e onde quiseres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podes apoiar-nos através de &lt;a href=&#34;https://www.paypal.me/lowtechmagazine&#34;&gt;PayPal&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.patreon.com/lowtechmagazine&#34;&gt;Patreon&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://liberapay.com/lowtechmagazine/&#34;&gt;LiberaPay&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O servidor alimentado a energia solar foi construído pelo &lt;a href=&#34;http://www.krisdedecker.org&#34;&gt;Kris De Decker&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://roelof.info&#34;&gt;Roel Roscam Abbing&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;http://motsuka.com&#34;&gt;Marie Otsuka&lt;/a&gt;. O &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; impresso é feito pela &lt;a href=&#34;http://squishysystems.com&#34;&gt;Lauren Campbell&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
