<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Español</title>
    <link>/es/tags/food/</link>
    <description>Este sitio web funciona con energía solar, lo que significa que en ocasiones estará fuera de línea.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/es/tags/food/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Las granjas verticales no ahorran espacio</title>
      <link>/es/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/</link>
      
      <enclosure url="/es/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/images/dithers/vertical-farm_dithered.png" type="image/png" length="47813" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/images/dithers/vertical-farm_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La agricultura vertical en espacios urbanos de interior está en auge. El uso de luces eléctricas permite que los cultivos crezcan en capas, unas encimas de otras, todo el año. Los partidarios de esta técnica argumentan que de esta forma los agricultores pueden reducir la cantidad de tierras destinadas a la agricultura. Otras ventajas adicionales son que se necesita menos energía para el transporte de comida (la mayoría de gente vive en áreas urbanas) y que se consume menos agua y pesticidas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;qué-tipo-de-cultivos&#34;&gt;¿Qué tipo de cultivos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todas las granjas de cultivo vertical que han estado activas comercialmente durante varios años producen los mismos cultivos. Éstos son productos agrícolas con un alto contenido en agua tales como lechugas, tomates, pepinos, pimientos y hierbas. Sin embargo, estos cultivos por sí mismos no pueden alimentar a una ciudad ya que prácticamente carecen de carbohidratos, proteínas o grasas. Para alimentar a una ciudad, se necesitan semillas, legumbres, tubérculos, raíces y aceites comestibles. Globalmente, dichos cultivos se producen en 16 millones de kilómetros cuadrados de superficie agrícola – casi el tamaño de América del Sur. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-cultivo-vertical-de-trigo&#34;&gt;El cultivo vertical de trigo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una instalación de arte actualmente presente en Bruselas – &lt;a href=&#34;https://disnovation.org/farm.php&#34;&gt;La Granja (The Farm)&lt;/a&gt;- explora lo que conllevaría el cultivo de trigo en una granja vertical. Para el experimento, 1 metro cuadrado de trigo se sembró en un entorno completamente artificial. El proyecto muestra el grado de dependencia a los ecosistemas naturales en la producción de comida tras medir el aporte de materias primas tales como la energía y el agua consumida.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;una-hogaza-de-pan-por-345-euros&#34;&gt;Una hogaza de pan por 345 euros&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El experimento muestra que el cultivo de 1m2 de trigo en un entorno artificial cuesta 2,577 kilovatios-hora de electricidad y 394 litros de agua por año. La energía requerida para la producción de hardware (como por ejemplo la iluminación) no está incluida en estos resultados, por lo tanto este coste está infravalorado. El coste de energía consumida por el edificio tampoco se ha tenido en cuenta, y ello incluye tanto la construcción como su uso, por ejemplo para calentar, enfriar y extraer agua.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/images/dithers/vertical-farm2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El cálculo del coste sí incluye en cambio el precio del equipamiento (1,227 euros). La vida útil de la infraestructura se estima en 8 años. Convertida, la producción de 1m2 de trigo en un entorno artificial cuesta 610 euros por metro cuadrado por año (incluyendo infraestructura, electricidad y agua). De esto, 412 euros van para el consumo de electricidad y sólo 1 euro al consumo de agua. Este último cálculo puede estar sobreestimado ya que la instalación se ha realizado en un espacio de exhibición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ‘granja’ produce 4 cosechas al año. Con cada cosecha, se cultiva suficiente trigo como para hacer una hogaza de pan (580 gramos), la cual tiene un coste de al menos 345 euros. Cada hogaza contiene 2,000 kilocalorías, la cantidad que de media necesita una persona al día. Como resultado, se necesita 91 m2 de trigo producido artificialmente por persona, con un coste total de 125,680 euros por año.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-paradoja-del-cultivo-vertical&#34;&gt;La paradoja del cultivo vertical&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El uso de iluminación artificial ahorra espacio porque las plantas pueden crecer una encima de la otra, pero si la electricidad para su iluminación proviene de paneles solares, entonces el ahorro de espacio deja de tener sentido ya que los paneles solares ocupan dicho espacio. El cultivo vertical es una paradoja a no ser que se usen energías fósiles. Pero en ese caso, no existe sostenibilidad alguna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con un consumo de 175 kilovatios-hora por metro cuadrado de panel solar por año, se calcula que el cultivo en interiores de 1m2 de trigo requiere de 20m2 de paneles solares. Esta es una estimación a la baja, porque los cálculos se basan en la media consumida por un panel solar. Pero como hay mucho menos luz solar en invierno que en verano, en realidad, el cultivo vertical requiere de muchos más paneles solares para mantenerse operativo todo el año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, la infraestructura de almacenamiento requiere de energía, lo que conlleva un coste económico y energético. Finalmente, la producción de paneles solares también requiere energía, la cual exigirá incluso mucho más espacio si el propio proceso de producción funciona con paneles solares.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;innovación&#34;&gt;¿Innovación?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Toda esta crítica también aplica a los cultivos verticales donde crecen lechugas y tomates. En este caso, hay una significante reducción en el uso de agua. Estas actividades generan beneficio, pero sólo porque el proceso depende del aporte de energías fósiles a bajo coste. Si la energía fuera proporcionada por medio de paneles solares, los costes extra y el espacio para el aporte de energía anularían los beneficios en términos de espacio y costes. La única ventaja de un cultivo vertical sería entonces una distancia de transporte más corta. No obstante, el transporte entre ciudad y área rural podría ser aún más sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema con la agricultura no es que ocurra en las áreas rurales, el problema es que depende fuertemente en las energías fósiles. El cultivo vertical no es la solución ya que reemplaza, una vez más, la energía renovable y sin coste proveniente del Sol con tecnología cara que depende de energía fósil (Lámparas LED + ordenadores + edificios de hormigón + paneles solares). Nuestro estilo de vida se está convirtiendo cada vez en algo menos sostenible, incrementando la dependencia a materias primas, infraestructura, máquinas y energía fósil. Desafortunadamente, esto también aplica a la mayoría de tecnología que actualmente se etiqueta como sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://disnovation.org/farm.php&#34;&gt;Solar Share (The Farm)&lt;/a&gt;, por Disnovation.org (Maria Roszkowska, Nicolas Maigret) y Baruch Gottlieb.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los comentarios, véase &lt;a href=&#34;/es/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/&#34;&gt;la versión en inglés de este artículo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Smil, Vaclav. &amp;ldquo;It&amp;rsquo;ll be harder than we thought to get the carbon out [Blueprints for a Miracle].&amp;rdquo; IEEE Spectrum 55.6 (2018): 72-75.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trincheras frutales: cultivando plantas subtropicales en temperaturas bajo cero</title>
      <link>/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/</link>
      
      <enclosure url="/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/citrus-trenches-touapse_dithered.png" type="image/png" length="44583" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 16 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/citrus-trenches-touapse_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Una trinchera frutal en Touapsé.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Una trinchera frutal en Touapsé.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los cítricos (naranjas, limones, mandarinas, limas, pomelos) son los cultivos frutales de mayor valor en términos de comercio internacional. Dado que no son resistentes a las heladas, solo pueden cultivarse en climas tropicales y subtropicales, a menos que se las cultive en invernaderos calefaccionados usando combustibles fósiles. Sin embargo, durante la primera mitad del siglo veinte, se consiguió cultivar cítricos a una distancia considerable de las regiones subtropicales donde normalmente prosperan. Los Rusos consiguieron cultivarlos en exteriores, en lugares con temperaturas que llegan hasta los 30 grados bajo cero, sin usar invernaderos ni combustibles fósiles. Hacia 1950, la Unión Soviética podía jactarse de tener 30.000 hectáreas cultivadas con cítricos, y de producir 200.000 toneladas de frutas al año.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-expansión-de-la-producción-de-cítricos-en-la-unión-soviética&#34;&gt;La expansión de la producción de cítricos en la Unión Soviética&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se estima que antes de la primera Guerra Mundial, el imperio Ruso dedicaba no más de 160 hectáreas al cultivo de cítricos, mayormente ubicadas en la región costera en el oeste de Georgia. Los inviernos en esta región son relativamente suaves, gracias a su proximidad con el Mar Negro y la cordillera del Cáucaso, que ofrece protección contra los vientos fríos invernales proveniente de las llanuras Rusas y del oeste de Siberia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero inclusive ese clima dista de ser ideal para la producción de cítricos: aunque la temperatura promedio en invierno está por encima de los cero grados, la mínima ronda entre los 8 y 12 grados Celsius bajo cero. Las heladas son mortales para los cítricos, inclusive por períodos de tiempo muy cortos. Por ejemplo, a principios del siglo 19, una breve helada de entre menos 3 y menos 8 grados Celsius destruyó casi por completo a la industria de cítricos en el estado de Florida (EUA).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/citrus-fruits-map-ussr_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Regiones de cultivo de cítricos en la Unión Soviética&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Regiones de cultivo de cítricos en la Unión Soviética 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Comenzando en los años veinte, los rusos extendieron el área de cultivo de cítricos a regiones consideradas aún menos aptas para ello. Inicialmente la producción se extendió hacia el oeste, a lo largo de la costa del Mar Negro, una región que no cuenta con la protección de las montañas, y donde las temperaturas pueden bajar hasta 15 grados Celsius bajo cero. Esta región incluye a Sochi – donde se celebraron los Juegos Olímpicos de Invierno en 2014 – y la costa sur de Crimea. Al mismo tiempo, el cultivo de cítricos se extendió hacia el este, hasta la costa oeste del Mar Caspio, en Azerbaiyán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La producción de cítricos se expandió luego a regiones donde las temperaturas invernales pueden caer hasta los veinte grados Celsius bajo cero, y donde la la tierra se congela hasta profundidades de 20 o 30 cm: grandes partes de las zonas antes mencionadas, así como Daguestán, Turkmenistán, Tayikistán, Uzbekistán, y las regiones al sur de Ucrania y Moldavia. Finalmente, su cultivo avanzó hacia el norte de estas regiones, donde las temperaturas invernales llegan hasta los 30 grados Celsius bajo cero, y donde la tierra se congela hasta profundidades de 50 cm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las heladas no era el único obstáculo que los cítricos tenían que enfrentar en estas partes del mundo. La región se caracteriza también por veranos con calor excesivo, y fuertes vientos secos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-depender-de-importaciones-a-la-autosuficiencia&#34;&gt;De depender de importaciones, a la autosuficiencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes de la primera Guerra Mundial, casi la totalidad de los cítricos en la antigua Rusia provenían del exterior. Los principales proveedores eran Sicilia (limones) y Palestina (naranjas). Las importaciones anuales rondaban las 20.000 o 30.000 toneladas. Gracias al ser consumidos junto con la bebida nacional Rusa, el té, los limones representaban casi tres curtas partes de esas importaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1925, y a partir de la Revolución Rusa y la guerra civil, comenzó a planificarse el desarrollo del cultivo de cítricos. El partido comunista, decidido a ser autosuficiente en materia de cítricos, no ahorro esfuerzos para conseguirlo, estableciendo múltiples centros de investigación, viveros, y realizando pruebas de campo en más de 50 localidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya en 1940 la producción abarcaba 17.000 hectáreas y llegaba a unas 40.000 toneladas, el doble de lo que se importaba bajo el antiguo régimen. Para 1950 el área cultivada con cítricos llegaba a las 30.000 hectáreas (56% en árboles de mandarinas, 28% limoneros, y 16% naranjos), y la producción creció hasta las 200.000 toneladas de fruta al año.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/lemon-plantation-caucasus-krasnodar_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Plantación de limoneros en Novi Afon.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Plantación de limoneros en Novi Afon. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El mayor porcentaje de árboles de mandarina se puede explicar por el hecho de que son los más resistentes de entre todos los cítricos, tolerando temperaturas de hasta menos dos grados Celsius. Los limoneros, en cambio, son la variedad de cítricos menos resistente a heladas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay tres razones gracias a las cuales los Rusos consiguieron hacer crecer cítricos en regiones que eran (y aún son) consideradas poco adecuadas para ello. Primero, criaron variedades más resistentes al frío. Segundo, podaron las plantas en formas extremas, que les permitieron ser más resistentes al frío, al calor y al viento, lo que resultó eventualmente en cítricos rastreros de apenas 25 cm de alto. Tercero, plantaron los cítricos en lugares especiales, en particular en trincheras de hasta dos metros de profundidad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;acondicionamiento-gradual-al-frío&#34;&gt;“Acondicionamiento gradual al frío”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las variedades de cítricos importadas, sobrevivían solo en unas pocas zonas aisladas a lo largo de la costa del Mar Negro, gracias al microclima especialmente benévolo de la región. Con el fin de preparar mejor las plantas al frío, los botánicos soviéticos usaron un método llamado “Acondicionamiento gradual al frío”. Esto les permitió crear nuevas variedades que se adaptaban mejor a las condiciones locales, una estrategia de cultivo que se había desarrollado inicialmente para uvas y damascos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El método consiste en plantar una semilla de un árbol particularmente valioso, un poco al norte de su ubicación original, y luego esperar a que el nuevo árbol de semillas. Esas semillas son llevadas a su vez más al norte, y el proceso se repite una vez más, llevando lentamente el cultivo de los cítricos hacia lugares con climas más inhóspitos. Gracias a este método, damascos originarios de Rostov pudieron ser cultivados eventualmente en Mitchurinsk, 650km más al norte, donde desarrollaron semillas adaptadas al clima local. Los intentos de plantar las semillas de Rostov directamente en Mitchurinsk, por otro lado, resultaron en fracaso.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/citrus-shrub_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Pomelo enano&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Pomelo enano 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Este método, creado a partir de la observación de que las plantas jóvenes germinadas desde semilla se adaptan a las condiciones de su nuevo entorno, resultó también exitoso para los cítricos, proporcionándoles alto rendimiento y frutos de buena calidad. Además del “acondicionamiento gradual al frío”, desde 1929 en adelante los botánicos rusos realizaron una selección metodológica de variedades resistentes al frío, a las que cruzaron con las mejores variedades locales. Esto fue facilitado por una extensa colección de frutos cítricos, abarcando casi todo el género Citrus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cítricos-enanos-y-semi-enanos&#34;&gt;Cítricos enanos y semi-enanos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En los principales centros de cultivo de cítricos del mundo, el podado de las plantas es algo poco frecuente. Harlod Hume, un reconocido botánico Americano-Canadiense inclusive recomienda “mantener las podadoras lo más lejos posible de la plantación de cítricos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la poda de los árboles fue crucial para el cultivo de cítricos en Rusia. Primero y principal, podar los árboles reduce su altura. Mientras que los limoneros y naranjos convencionales crecen hasta 5 y 12 metros de altura respectivamente, en Rusia, e inclusive desde antes de los años veinte, se cultivaban árboles enanos y semi-enanos de apenas uno o dos metros de altura. Estos árboles era podados aún más para compactar sus coronas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ser compacto les proporciona dos ventajas. Primero, las variaciones de temperatura cerca del suelo son menores, y el viento menos fuerte. Segundo, los árboles pequeños son más fáciles de proteger de los elementos. En las regiones con clima más templado, donde se cultivaban las 160 hectáreas iniciales de cítricos, las plantaciones se ubicaban en terrazas o en pendientes pronunciadas, usando la menor cantidad de tierra que tuviera un microclima favorable.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/mikhail-beringov_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: “Recolectando tangerinas en la graja estatal de Chakva”, pintura de Mikhail Beringov, 1930s.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: “Recolectando tangerinas en la graja estatal de Chakva”, pintura de Mikhail Beringov, 1930s. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Durante el invierno, las plantas se protegían usando estructuras de gasas y esteras de paja sostenidas por postes. Las plantaciones estaban rodeadas de cortinas rompeviento, organizadas de tal forma que mitigaban tanto los vientos fríos del invierno, como los calientes y secos del verano. Estas cortinas desviaban las masas de aire frío que descendían de los montes cercanos, para que no alcanzaran la plantación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una hecho adicional que protegía a los árboles del frío y del viento, era el estar plantados a muy poca distancia unos de otros, alcanzando densidades de hasta 3000 plantas por hectárea. El calor excesivo del verano se combatía echando cal sobre la parte superior de las plantas, lo que reducía su temperatura en unos cuatro grados Celsius. Estos métodos, que funcionan en árboles cítricos grandes y sin podar, resultaban mucho más económicos y fáciles de emplear en árboles de apenas uno o dos metros de altura.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;árboles-cítricos-rastreros&#34;&gt;Árboles Cítricos Rastreros&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Otra clave para expandir el cultivo de cítricos a todas las regiones alrededor del Mar Negro, donde hasta entonces hubiera resultado imposible hacerlo, fue el entrenamiento de las plantas. Se las podaba y guiaba hasta convertirlas en plantas rastreras, reduciendo su altura a apenas 25 cm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Había dos métodos para dar forma a la corona de los cítricos. El primero consistía en inclinar el tronco de las plantas apenas surgía del suelo. Tanto las ramas principales de la corona - organizadas en un abanico hacia un lado - como los frutos, tocaban la tierra. En el segundo método, el tronco, de unos 10 a 15 cm de alto, se mantenía erecto, mientras que las ramas eran torcidas hasta un ángulo de 90 grados del mismo. Vista desde arriba, la corona asemejaba una araña. En este método, el más exitoso de ambos, ni las ramas ni los frutos tocaban la tierra.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/creeping-tree_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Cultivo rastrero aplicado a un un Manzano. Source.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Cultivo rastrero aplicado a un un Manzano. [Source](https://frukti-yagodi.ru/formirovanie-kroni-molodoj-yabloni-sxema/).  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los cítricos rastreros resultaron tener una protección contra el viento inclusive mejor que la de las variedades enanas y semi-enanas, dado que la corona rastrera creaba un microclima que atenuaba tanto las temperaturas máximas del verano como las mínimas del invierno. En pruebas realizadas a lo largo de 10 años, se encontró que, en invierno, el aire a nivel de la corona rastrera era un promedio de 2,5 a 3 grados Celsius más cálido que a 2 metros de altura. Durante las épocas calurosas del verano, la diferencia de temperatura excedía los 20 grados Celsius.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, la protección contra el viento era mejor en los cítricos rastreros. Mientras que a 2 metros de altura el viento soplaba a 10,4 metros por segundo, solo lo hacía a 1,8 metros por segundo al nivel de los limoneros rastreros. Esto reducía la deshidratación de la corona y el consiguiente consumo de agua.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/creeping-1_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/skhema-arkticheskogo-stlanca-2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/creeping-culture_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Creeping plants.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Creeping plants. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Lógicamente, el tamaño reducido de las plantas rastreras hacía que su protección de los elementos fuera aún más fácil y económica. En efecto, durante el invierno de 1942 a 1943, cuando las temperaturas en la costa del Mar Negro llegaron hasta los 15 grados bajo cero, los limoneros rastreros, protegidos por una doble capa de gasa y por paravientos, no sufrieron en absoluto. Otras plantas más altas, protegidas de la misma forma, se congelaron hasta las raíces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás sorprendentemente, los cítricos rastreros tenían rendimientos más altos que las variedades enanas y semi-enanas. Producían más frutas, que maduraban más rápido, especialmente durante los primeros años.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cultivando-cítricos-en-trincheras&#34;&gt;Cultivando Cítricos en Trincheras&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero ninguno de los métodos mencionados anteriormente fue suficiente para cultivar cítricos en las regiones donde la tierra se congelaba, y donde las temperaturas de invierno llegaban hasta los 15 grados Celsius bajo cero. En estas regiones, los cítricos se cultivaban en trincheras, donde el calor de la tierra los protegía de las heladas. Desde ya, cultivar cítricos en trincheras era práctico únicamente con las variedades enanas y semi-enanas o, más frecuentemente, con árboles rastreros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La profundidad de las trincheras variaba entre los 0,8 y 2 metros, dependiendo de la temperatura en invierno, la profundidad hasta la se congelaba la tierra, y la napa acuífera. Los árboles se plantaban en una o dos filas, y las trincheras tenían en general forma trapezoidal para mejorar las condiciones de luz. En trincheras de unas sola fila, el fondo tenía unos 2,5 metros de ancho en el piso y unos 3 metros a la altura de la superficie. En las dos filas, el ancho iba de 3,5 metros en el fondo a 4 metros en la superficie.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/citrus-in-trenches-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Cultivando árboles cítricos en trincheras. Kolhoz Stalin, área agrícola alrededor de la ciudad de Tashkent.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Cultivando árboles cítricos en trincheras. Kolhoz Stalin, área agrícola alrededor de la ciudad de Tashkent. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En caso necesario, las paredes de la trinchera se cubrían con arcilla o se reforzaban con ladrillos o rocas. Dentro de las trincheras, las plantas se ubicaban a 1,5 metros unas de otras. En caso de plantar en dos filas, las plantas de la segunda fila se ubicaban entre dos de la primera. La longitud de las trincheras dependía del terreno, pero no sobrepasaban los 50 metros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las trincheras se cavaban en partes donde el terreno era plano o en laderas poco empinadas, orientadas de este a oeste para optimizar las horas de sol durante los meses invernales. La separación entre trincheras era de entre 3 y 5 metros para las de una sola fila de árboles, o de entre 4 y 6 metros cuando tenían dos filas. Las trincheras podían estar conectadas unas con otras, lo que hacía más práctico trabajar con las plantas.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/citrus-culture-in-trenches-odessa-1956_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Cultivo de cítricos en trincheras, Odessa, 1956.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Cultivo de cítricos en trincheras, Odessa, 1956. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Este espacio permitía instalar pantallas, o cultivar plantas para generar sombra, lo que aumentaba la humedad en las trincheras, y protegía a los cítricos del calor excesivo en el verano.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cubriendo-las-trincheras&#34;&gt;Cubriendo las trincheras&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante el verano, las plantas recibían los mismos cuidados que aquellas plantadas en condiciones “normales” en la superficie. Cuando llegaba el invierno, se tapaban las trincheras con planchas de madera de 2 cm de ancho, y una o dos capas de esteras de paja, dependiendo del clima. Esto permitía mantener el calor de la tierra dentro de la trinchera, y evitaba que la lluvia ingresara. Si la nieve tapaba estas cubiertas, se la dejaba en el lugar para proveer aún más aislamiento térmico. Las planchas de madera se encontraban ligeramente inclinadas en un ángulo de 30 a 35 grados. Cuando la temperatura en invierno superaba los cero grados Celsius, se levantaban las planchas del lado sur, o se las quitaba enteramente durante el día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero este método no puede aplicarse a cualquier planta. Los cítricos pueden tolerar niveles de luz muy bajos durante unos 3 o 4 meses al año, siempre y cuando la temperatura del aire en contacto con la corona se mantenga entre 1 y 4 grados Celsius. En estas temperaturas, el metabolismo de las plantas se debilita, lo que aumenta su resistencia al frío.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/dwarf-tree-in-trench_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Un cítrico enano dentro de una trinchera.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Un cítrico enano dentro de una trinchera. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/citrus-growing-in-trenches_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Cítricos en trincheras.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Cítricos en trincheras. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El vidrio se usaba muy frugalmente. Las planchas de madera ofrecían una mejor protección contra las heladas, era más baratas, y podían producirse a partir de recursos locales. Pero las plantas necesitaban aún un poco de luz, por lo que hasta una cuarta parte de la protección estaba compuesta por ventanas, que se cubrían con paja, tierra y arcilla. Unas pocas aberturas aquí y allá proporcionaban luz y ventilación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cultivo de cítricos rastreros en trincheras, era un método muy simple que, aunque más intensivo en términos de labor, no requería inversiones grandes y tenía un alto rendimiento (80 a 200 frutas por planta al año) de frutas tropicales de alta calidad. Toda clase de cítricos era cultivados en las trincheras.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;otros-métodos-de-cultivo&#34;&gt;Otros métodos de cultivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Además de trincheras, los botanistas soviéticos usaban otro tipo de protecciones para crecer cítricos, siendo todas más efectivas con plantas de tamaño pequeño (cultivares enanos, en general). Algunas incluían el uso, generalmente acotado, de combustibles fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer ejemplo es el cultivo de cítricos con trasplante anual. Los árboles pasaban el verano afuera, pero a medida que el invierno se acercaba eran removidos del suelo, incluyendo la tierra que rodeaba sus raíces, y se los transportaba a cobertizos. Allí esperaban, amontonados, mientras afuera helara. En primavera se los llevaba nuevamente a su sitio original. En regiones con inviernos relativamente suaves, estos cobertizos no eran más que estructuras de madera, generalmente sin calefacción. En regiones más frías eran edificios de mampostería, parcialmente enterrados y equipados con calefacción.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2020/04/fruit-trenches-cultivating-subtropical-plants-in-freezing-temperatures/images/dithers/limonarium_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Una Limonaria.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Una Limonaria. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los cítricos también eran cultivados en invernaderos sin calefacción. Estas “Limonarias”, ubicadas en la costa del Mar Negro, eran estructuras semicirculares, construidas sobre colinas con terrazas particularmente bien expuestas. Los árboles se entrenaban en forma de Espaldera, un método similar a las paredes de árboles que pueden verse en países del norte de Europa,  &lt;a href=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/&#34;&gt;y que facilita el cultivo de duraznos y otras frutas mediterráneas en latitudes elevadas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los centros industriales al norte del cículo ártico, se empleaban invernaderos con calefacción eléctrica y control de dióxido de carbono y humedad a lo largo del año. Por último, se cultivaban cítricos a lo largo de la Unión Soviética usando macetas o cajas dentro de apartamentos, escuelas y edificios públicos. Inclusive se los cultivaba en halls vidriados de fábricas y talleres, haciendo uso del calor residual de la calefacción o de los procesos industriales (vapor o agua caliente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy pocos de estos métodos hubieran sido redituables bajo un régimen de libre mercado. Comenzar la producción doméstica de cítricos requirió una cantidad considerable de inversión. La mayoría de estos métodos no requerían combustibles fósiles, y podían llevarse a cabo usando materiales locales y de bajo costo, pero eran altamente intensivos en labor humana. La producción doméstica de cítricos fue posible únicamente porque se encontraba protegida – no solo de las heladas, sino también de la competencia extranjera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias a Alexandrine Maes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fuentes&#34;&gt;Fuentes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les Agrumes en U.R.S.S., Boris Tkatchenko, in Fruits, vol.6, nr.3, pp.89-98, 1951. &lt;a href=&#34;http://www.fruitiers-rares.info/articles21a26/article24-agrumes-en-URSS-1-Citrus.html&#34;&gt;http://www.fruitiers-rares.info/articles21a26/article24-agrumes-en-URSS-1-Citrus.html&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a href=&#34;http://www.fruitiers-rares.info/articles51a56/article53-agrumes-en-URSS-2-Citrus.html&#34;&gt;http://www.fruitiers-rares.info/articles51a56/article53-agrumes-en-URSS-2-Citrus.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;М. А. КАПЦИНЕЛЬ, ВЫРАЩИВАНИЕ ЦИТРУСОВЫХ КУЛЬТУР В РОСТОВСКОЙ ОБЛАСТИ РОСТОВСКОЕ КНИЖНОЕ ИЗДАТЕЛЬСТВО Ростов-на-Дону —1953. (&amp;ldquo;Growing citrus cultures in the Rostov region&amp;rdquo;, M.A. Kaptsinel). &lt;a href=&#34;http://homecitrus.ru/books.html&#34;&gt;http://homecitrus.ru/books.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Katkoff, V. &amp;ldquo;The Soviet Citrus Industry.&amp;rdquo; Southern Economic Journal (1952): 374-380. &lt;a href=&#34;https://www.jstor.org/stable/1054452?seq=1&#34;&gt;https://www.jstor.org/stable/1054452?seq=1&lt;/a&gt;. Full version here: &lt;a href=&#34;https://sci-hub.tw/https://www.jstor.org/stable/1054452?seq=1&#34;&gt;https://sci-hub.tw/https://www.jstor.org/stable/1054452?seq=1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volin, Lazar. A survey of Soviet Russian agriculture. No. 5. US Department of Agriculture, 1951. &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/surveyofsovietru05voli/page/n3/mode/2up&#34;&gt;https://archive.org/details/surveyofsovietru05voli/page/n3/mode/2up&lt;/a&gt;. See page 151.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мандарин – туапсинский господин?, СВЕТЛАНА СВЕТЛОВА, 16 ДЕКАБРЯ 2018 &lt;a href=&#34;https://tuapsevesti.ru/archives/40995&#34;&gt;https://tuapsevesti.ru/archives/40995&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.agrumes-passion.com/plantation-entretien-f49/topic4913.html&#34;&gt;http://www.agrumes-passion.com/plantation-entretien-f49/topic4913.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.supersadovnik.ru/text/yablonya-neobychnye-sposoby-formirovaniya-1003334&#34;&gt;https://www.supersadovnik.ru/text/yablonya-neobychnye-sposoby-formirovaniya-1003334&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://selskoe_hozyaistvo.academic.ru/2847/%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8E%D1%89%D0%B0%D1%8F%D1%81%D1%8F_%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0&#34;&gt;https://selskoe_hozyaistvo.academic.ru/2847/стелющаяся_культура&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://viknaodessa.od.ua/old-photo/&#34;&gt;http://viknaodessa.od.ua/old-photo/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para agregar un comentario, por favor envía un email a solar (at) lowtechmagazine (dot) com.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;comment-list&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Muros Frutales: Agricultura Urbana en el 1600</title>
      <link>/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/</link>
      
      <enclosure url="/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/fruit-walls-montreuil_dithered.png" type="image/png" length="111558" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/fruit-walls-montreuil_dithered.png&#34; alt=&#39;Muros frutales en Montreuil, un suburbio parte de París.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Muros frutales en Montreuil, un suburbio parte de París. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Siempre nos dicen de comer alimentos locales y de estación, ya sea porque muchas veces los cultivos han recorrido largas distancias para llegar a nosotros, o porque han sido cultivados con métodos de agricultura intensiva, como en los llamados invernaderos. Pero no siempre ha sido así. Desde el siglo XVI hasta el siglo XX, agricultores urbanos cultivaban frutas y vegetales típicos de la zona mediterránea, en zonas tan lejanas como el norte de Inglaterra y Holanda, usando solo energías renovables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos cultivos crecían rodeados de masivas muros frutales, los cuales conservaban el calor proveniente del sol durante el día, y lo emitían durante la noche, creando un microclima que incrementaba la temperatura 10°C por encima de la norma. Con el pasar del tiempo, los invernaderos fueron mejorando, en comparación a los muros frutales, mejorando el rendimiento de la energía solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue solo al final del siglo XIX que los invernaderos se convirtieron en estructuras cristalizadas y climatizadas artificialmente, donde todo el calor se pierde casi instantáneamente — todo lo contrario de lo que sucedía con el uso de los muros frutales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los invernaderos modernos, normalmente localizados en regiones con clima templado donde los inviernos pueden llegar a ser muy fríos, requieren de un enorme input de energía, principalmente para calentar el local, pero también para mantener la luz artificial y el control de la humedad. Según la FAO, los cultivos que crecen en invernaderos tienen una demanda de energía aproximadamente de 10 a 20 veces mayor a los mismos cultivos cultivados en campos abiertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un invernadero calefactado requiere una cantidad de energía alrededor de 40 mega Julios (MJ) para producir un kilogramo de productos frescos, como tomates y pimientos (&lt;a href=&#34;http://www.fao.org/docrep/014/i2454e/i2454e00.pdf&#34;&gt;fuente&lt;/a&gt;). Esto hace que los productos cultivados dentro de invernadero sean equivalentes, en consumo de energía, a producir carne de cerdo (40-45 MJ/kg en EEUU)(&lt;a href=&#34;https://books.google.es/books?id=ClAttEBYLHsC&amp;amp;pg=PA297&amp;amp;lpg=PA297&amp;amp;dq=one+kilo+meat+megajoule&amp;amp;source=bl&amp;amp;ots=mfS1J1L_Ql&amp;amp;sig=leo_G6Yog1jBhtsiWxXo85LplfI&amp;amp;hl=nl&amp;amp;sa=X&amp;amp;ved=0ahUKEwi3wp_V7uLJAhWGRhQKHcRSDEkQ6AEIIzAA#v=onepage&amp;amp;q=one%20kilo%20meat%20megajoule&amp;amp;f=false&#34;&gt;fuente&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/dutch-style-greenhouse_dithered.png&#34; alt=&#39;Invernadero totalmente de vidrio, construido con el estilo holandés. Foto: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Invernadero totalmente de vidrio, construido con el estilo holandés. Foto: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En Holanda (el mayor productor de cultivos de invernadero a nivel mundial) 10,500 hectáreas de invernaderos usaron 120 penta Julios (PJ) de gas natural en el 2013— lo cual constituye mitad de la cantidad de combustibles fósiles consumidos por todos los coches en el mismo país (&lt;a href=&#34;http://www.compendiumvoordeleefomgeving.nl/indicatoren/nl0013-Energieverbruik-door-de-land--en-tuinbouw.html?i=6-40&#34;&gt;fuente&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la gran cantidad de energía consumida no es un dato sorprendente. Calentar un edificio construido en su totalidad de vidrio involucra un consumo de energía intensivo debido a que el vidrio tiene muy poco aislamiento. Cada metro cuadrado de vidrio, aún siendo triple acristalamiento, &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2015/08/insulation-glass-buildings.html&#34;&gt;pierde 10 veces más energía&lt;/a&gt; que una pared.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;muros-frutales&#34;&gt;Muros Frutales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El diseño de los invernaderos modernos es sorprendentemente diferente al de sus predecesores en la edad media &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Inicialmente, la producción de cultivos de clima caliente en zonas templadas (y el alargamiento de la temporada de crecimiento de cultivos locales) no incluía el uso de vidrio. En 1561, el botánico suizo Conrad Gessner describió el efecto que tenían las paredes calentadas por los rayos del sol en la maduración de los higos y grosellas, los cuales maduraban a mayor velocidad de cuando eran plantados lejos de dichas paredes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este descubrimiento llevó al desarrollo de los muros frutales en el Noroeste Europeo. La planta de arboles de frutas cercana a una pared especialmente construida con alta masa térmica con orientación al sur, crea un microclima que permite el crecimiento de cultivos mediterráneos en climas templados tales como aquellos del norte de Francia, Inglaterra, Bélgica y Holanda.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/english-fruit-wall_dithered.png&#34; alt=&#39;Un muro frutal ingles. Wikipedia Commons&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un muro frutal ingles. Wikipedia Commons 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los muros frutales relejan los rayos del sol durante el día, mejorando las condiciones para el crecimiento de los cultivos. También absorben el calor proveniente del sol, el cual es liberado durante la noche, previniendo las heladas y los daños relacionados a estas. Como consecuencia, un microclima más cálido se crea en lado sur de la pared durante las 24 horas del día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los muros frutales también protegen a los cultivos de los fríos vientos nórdicos. Tejas que sobresalen o marquesinas de madera a menudo servían para escudar los árboles de frutas contra la lluvia, granizo y los excrementos de aves. Algunas veces, se usaban esteras suspendidas en las paredes en caso de mal tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/fruit-walls-pruning_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los muros frutales aparecieron alrededor del comienzo de la época llamada Pequeña Edad de Hielo, un período de frío excepcional en Europa que duró desde 1550 hasta 1850. Los franceses comenzaron a refinar la tecnología de los muros frutales, logrando que, mediante la poda, las ramas de los árboles de frutas se conectaran a marcos de madera en las paredes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta practica se conoce como “respaldera”, y logró optimizar el uso del espacio y mejorar las condiciones de crecimiento. Los árboles de frutas fueron ubicados a cierta distancia de la pared para proveer suficiente espacio para las raíces, una buena circulación de aire subterránea, y control de parásitos en superficie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;muros-de-duraznos-en-paris&#34;&gt;Muros de Duraznos en Paris&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente, los muros frutales eran parte de los jardines de las personas ricas y poderosas, tales como los encontrados en el palacio de Versailles. Sin embargo, algunas regiones francesas desarrollaron después una industria agrícola urbana basada en muros frutales. El ejemplo más espectacular fue en Montreuil, un suburbio de París, dónde se cultivaban duraznos a gran escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Montreuil constaba con más de 600 km de muros frutales en 1870, cuando precisamente la industria alcanzó su pico. Las 300 hectáreas de muros frutales, establecidas como laberintos desordenados, eran tan confusas para los extranjeros que el ejército prusiano decidió no atravesar Montreuil durante la Toma de París en 1870.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/fruit-walls_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/more-fruit-walls_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los duraznos son nativos de las regiones del sur de Francia. Sin embargo, Montreuil producía hasta 17 millones de frutos por año, siendo estos muy renombrados por su calidad. El establecimiento de muchas muros frutales, una a continuación de la otra, potenciaron la efectividad de esta tecnología, debido a que más calor quedaba atrapado y el viento no podía acceder al entramado. Normalmente las temperaturas dentro del entramado eran de 8 a 12°C (14-22°F) más altas que en el exterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los muros median de 2,5 a 3 metros de altura, y tenían más de medio metro de espesor. Estaban recubiertos con yeso de piedra caliza. Durante las noches muy frías, se usaban esteras que servían como aislante para las frutas. Los cultivos sembrados en la parte central de los jardines, eran los capaces de tolerar las temperaturas más bajas, tales como las manzanas, peras, frambuesas, vegetales y flores.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;uvas-en-thomery&#34;&gt;Uvas en Thomery&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1730, una industria similar fue establecida para el cultivo de uvas en Thomery, el cual está localizado a 60 kilómetros al sud-este de París – un territorio demasiado norteño como para el cultivo de estos frutos. En su pico de producción, a comienzos del siglo XX, se produjeron más de 800 toneladas de uvas en 300 km de muros frutales, comprimidas en 150 hectáreas de terreno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas muros tenían 3 metros de altura y hasta 100 metros de largo, espaciadas de 9 a 10 metros entre sí y construidas de barro con una capa de paja. Todas tenían un acabado de baldosas de albardilla y algunas tenían un canapé pequeño de vidrio.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/fruit-walls-thomery_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/thomery-today-fruit-walls-remains_dithered.png&#34; alt=&#39;Parte de Thomery hoy en día, visto a través de Google maps. Las antiguas muros frutales todavía dominan el paisaje.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Parte de Thomery hoy en día, visto a través de Google maps. Las antiguas muros frutales todavía dominan el paisaje. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Debido a que las viñas necesitan un clima seco y caliente, la mayoría de estas muros frutales estaban orientadas hacia el sudeste. Una orientación al sur sería la más caliente, pero en este caso las viñas hubieran estado expuestas a los vientos húmedos y lluvias que provienen del sudoeste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los muros frutales en la parte oeste y sudoeste producían uvas de menor calidad. En el 1840, Thomery ganó fama por las avanzadas técnicas que usaban para podar las viñas y engancharlas a las paredes. Este método se propagó a Montreuil y a otros países.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/storage-system-grapes_dithered.png&#34; alt=&#39;Sistema de almacenamiento de uvas en Thomery. Foto: Topic Tops.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Sistema de almacenamiento de uvas en Thomery. Foto: [Topic Tops](http://fr.topic-topos.com/chambre-a-raisin-thomery). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los cultivadores de Thomery también desarrollaron un sistema de almacenaje para las uvas, en el cual se sumergía el vástago en botellas rellenas de agua. Estas botellas eran almacenadas en grandes estantes de madera y colocadas en sótanos o áticos de los edificios. Algunos de estos espacios usados para almacenaje tenían hasta 40,000 botellas cada uno, sosteniendo uno o dos racimos. Este sistema permitía que las uvas se mantuviesen frescas hasta por 6 meses.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;muros-frutales-como-serpentinas&#34;&gt;Muros Frutales Como Serpentinas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las industrias dedicadas a muros frutales en los países bajos (hoy en día Bélgica y Países Bajos) se dedicaban también al cultivo de uvas. Desde los años 1850 en adelante, Hoeilaart (municipio cercano a Bruselas), y Westland (Región de Holanda Meridional, la cual hoy en día constituye la mayor industria de invernaderos) se convirtieron en productores importantes de uvas. En 1881, Westland contaba con 178 km de muros frutales.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/serpentine-fruit-walls_dithered.png&#34; alt=&#39;Un muro frutal de serpentina en los Paises Bajos. Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un muro frutal de serpentina en los Paises Bajos. [Wikipedia Commons](https://nl.wikipedia.org/wiki/Slangenmuur#/media/File:WLM_-_R%26@E_-_506982_slangemuur_Beeckestijn.jpg). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/different-type-fruit-wall_dithered.png&#34; alt=&#39;Un tipo diferente de muro frutal. Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un tipo diferente de muro frutal. [Wikipedia Commons](https://nl.wikipedia.org/wiki/Slangenmuur#/media/File:WLM_-_R%26@E_-_506982_slangemuur_Beeckestijn.jpg). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los holandeses también contribuyeron al desarrollo de los muros frutales. Comenzaron la construcción de las mismas durante la primera mitad del siglo XVIII, inicialmente solo localizados en los jardines de los castillos o en casas de campo. Muchos de estos muros tenían formas diferentes y únicas, una de las más notables fue muros frutales de sepentina. Aunque los muros frutales de serpetina son más largas que paredes lineales, estas economizan los materiales porque se puede endurecer la pared con solo un ladrillo fino. Las curvas cóncavas y convexas alternas en la pared brindan estabilidad y resistencia ante de la posibles fuerzas laterales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, el hecho de estar inclinadas provoca un microclima más caliente al que hubiera cuando la pared es totalmente vertical. Esto último fue un dato muy importante para los holandeses, a casi 400 km al norte de París, y con inviernos más fuertes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas variantes de los muros frutales de serpentina estaban formadas por formas angulares con partes empotradas y partes salientes. Muy pocas de estas fueron construidas fuera del territorio holandés, con excepción de aquellas construidas por los mismos holandeses en la zona este de Inglaterra, especialmente en el condado de Suffolk. En los Países Bajos, los holandeses construyeron muros frutales en zonas tan norteñas como &lt;a href=&#34;http://www.flickriver.com/photos/davydutchy/3958487038/&#34;&gt;Groningen&lt;/a&gt; (53°N).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/fruit-walls-improved_dithered.png&#34; alt=&#39;Fuente: Fruit walls improved, Nicolas Fatio de Duilier, 1699.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Fuente: Fruit walls improved, Nicolas Fatio de Duilier, 1699. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Otra variación de los muros frutales lineales fue la pared inclinada, esta fue diseñada por el matemático suizo Nicolas Fatio de Duillier, y descrita en su libro “Fruit Walls Improved” (Muros frutales mejoradas) en 1699. De Duillier describió como una pared orientada al sur y construida con una inclinación de 45 grados medidos desde el horizonte norte, absorbe la energía solar por más tiempo, incrementando la tasa de crecimiento de las plantas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;muros-frutales-con-calefacción&#34;&gt;Muros Frutales con Calefacción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En Gran Bretaña, no aparecieron industrias de agricultura urbana a gran escala, pero los muros frutales se convirtieron en una característica estándar de los jardines de las casas de campo desde la década de los 1600 en adelante. Los ingleses desarrollaron muros frutales con calefacción en los siglos XVIII y XIX, para asegurar que los frutos no se desperdiciaran por las heladas y para ayudar a la maduración de la fruta y madera.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/heated-fruit-wall_dithered.png&#34; alt=&#39;Un muro frutal calefactado de Croxteth Hall Walled Kitchen Garden en Liverpool. Foto: The Horticultural Therapist.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un muro frutal calefactado de Croxteth Hall Walled Kitchen Garden en Liverpool. Foto: [The Horticultural Therapist](https://thehorticulturaltherapist.wordpress.com/2013/06/02/croxteth-hall-walled-kitchen-garden/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En estas “paredes calientes” habían conductos horizontales que las atravesaban, terminando en unas chimeneas en la parte superior de la pared. Inicialmente, las paredes, que eran huecas, se calentaban por fuegos encendidos en su interior, o por pequeños hornos ubicados en la parte posterior de la pared. Durante la segunda mitad del siglo XIX, más y más muros frutales se calentaban por medio de tuberías de agua caliente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La decadencia de los muros frutales en Europa comenzó a finales del siglo XIX. Para mantener un muro frutal se requería de un trabajo intensivo, con una gran cantidad de mano de obra para la poda, raleo, la eliminación de las hojas, etc. La extensión de la línea de ferrocarriles favoreció la importación de productos desde el sur, la cual requería menos mano de obra y por lo tanto era más barato de producir. Los invernaderos calefactados artificialmente también podrían dar rendimientos similares o mayores con mucha menos mano de obra cualificada.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-nacimiento-del-invernadero&#34;&gt;El Nacimiento del Invernadero&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante la Edad Media y la Edad Moderna, era difícil conseguir grandes placas de vidrio transparentes, lo que limitaba el uso del invernadero para el cultivo. Los cristales de las ventanas se elaboraban generalmente a partir de una placa de vidrio soplada a mano, y esto sólo podía ser producido en pequeñas dimensiones. Para hacer una gran placa de vidrio, las piezas pequeñas se debían combinar colocándolas en varillas o barras de acristalamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, los productores europeos hicieron uso de métodos de invernadero a pequeña escala desde principios del 1600. Las formas más simples de invernaderos fueron la “cloche”, un frasco con forma de campana o una jarra de vidrio sin fondo que se colocaba en la parte superior de las plantas. En otra método, había un pequeño semillero encerrado en una caja con tapa de cristal. En la estructura caliente se usaba la descomposición de estiércol de caballo para calefacción adicional.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/cloches_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/hot-frames-cloches_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/schietraam_dithered.png&#34; alt=&#39;El nacimiento del invernadero. Foto: Rijksdienst voor het Cultureel Erfgoed.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 El nacimiento del invernadero. Foto:  [Rijksdienst voor het Cultureel Erfgoed](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Schietraam_-_Honselersdijk_-_20405430_-_RCE.jpg). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En la década del 1800, algunos cultivadores belgas y holandeses comenzaron a experimentar con la colocación de placas de vidrio enfrente de los muros frutales, y descubrieron que esto podría impulsar aún más el crecimiento del cultivo. Este método se convirtió gradualmente en el invernadero conocido hoy en día. En la región holandesa de Westland, el primero de estos invernaderos fue construido alrededor de 1850. En 1881, 22 km de los 178 km de las muros frutales en el Westland estaban bajo vidrio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el tiempo, estas estructuras de invernadero se hicieron más grandes y más sofisticadas, pero todas ellas se seguían beneficiando de la masa térmica del muro frutal, que almacenaba el calor del sol para su uso nocturno. Además, muchas de estas estructuras constaban con una alfombrilla o estera aislante que podía desenrollarse a lo largo de la cubierta de cristal durante la noche o en tiempos fríos o nublados. En resumen, el efecto invernadero primitivo era un edificio solar pasivo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/greenhouse-against-serpentine-fruit-wall_dithered.png&#34; alt=&#39;Invernadero construido contra un muro frutal de serpentina. Fuente: Rijksdienst voor het culturele erfgoed.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Invernadero construido contra un muro frutal de serpentina. Fuente: [Rijksdienst voor het culturele erfgoed](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Interieur_muurkas,_slangenmuur_met_latwerk_-_&#39;s-Graveland_-_20405341_-_RCE.jpg). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/es/2015/12/fruit-walls-urban-farming-in-the-1600s/images/dithers/dutch-greenhouse-1930s_dithered.png&#34; alt=&#39;Un invernadero holandés de los 1930s, construido apoyado una pared de ladrillo. Foto: Naaldwijk in oude ansichten.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un invernadero holandés de los 1930s, construido apoyado una pared de ladrillo. Foto: [Naaldwijk in oude ansichten](http://www.inoudeansichten.nl/ansichten/naaldwijk/p92889-naaldwijk-kopkas-met-knie-1930.html). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El primero de todos los invernaderos totalmente construidos de vidrio surgía en la década del 1890 en Bélgica, y poco después en los Países Bajos. Dos tendencias formaron parte de este surgimiento. La primera fue la invención del método de producción de vidrio de placa, lo que hizo que sea mucho mas asequible conseguir cristales de ventanas más grandes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo fue el avance de los combustibles fósiles, lo que hizo posible mantener un ambiente cálido en edificio de cristal, a pesar de las grandes pérdidas de calor. En consecuencia, en el inicio del siglo XX, el invernadero se convirtió en una estructura sin masa térmica. El muro frutal, que había empezado todo, ya estaba totalmente fuera de esta nueva estructura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante las crisis del petróleo de la década de 1970, hubo un renovado interés en el invernadero solar pasivo. Sin embargo, la atención se desvaneció rápidamente cuando los precios de la energía bajaron, y el invernadero totalmente acristalado siguió siendo el caballo de batalla de la horticultura en las zonas del Noroeste del mundo. Los chinos, sin embargo, construyeron 800.000 hectáreas de invernaderos solares pasivos durante las últimas tres décadas – 80 veces la superficie de todos los invernaderos en los Países Bajos. El invernadero en China &lt;a href=&#34;/es/2015/12/reinventing-the-greenhouse/&#34;&gt;se discute en la segunda parte de este artículo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fuentes&#34;&gt;Fuentes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ia902606.us.archive.org/18/items/openairgrapecult00phinrich/openairgrapecult00phinrich.pdf&#34;&gt;Open Air Grape Culture&lt;/a&gt;, John Phin, 1862&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.messynessychic.com/2014/03/04/the-last-peach-orchards-of-paris/&#34;&gt;The last peach orchards of Paris&lt;/a&gt;, Messy Nessy, 2014&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://library.wur.nl/WebQuery/groenekennis/2016438&#34;&gt;Geschiedenis van het leifruit in de Lage Landen&lt;/a&gt;, Wybe Kuitert, 2004&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://lastradainternational.org/lsidocs/23%20Onzichtbar%20achter%20glas%20%28Benseddik%20&amp;amp;%20Bijl%29.pdf&#34;&gt;Onzichtbaar achter glas&lt;/a&gt;, Ahmed Benseddik and Marijke Bijl, 2004&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Chasselas_de_Thomery&#34;&gt;Chasselas de Thomery&lt;/a&gt;, Wikipedia francés&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Murs_%C3%A0_p%C3%AAches&#34;&gt;Murs à pêches&lt;/a&gt;, Wikipedia francés&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mursapeches.wordpress.com/qui-sommes-nous/lhistoire-des-murs/&#34;&gt;L&amp;rsquo;histoire des murs&lt;/a&gt;, website Murs à Pêches&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.princeton.edu/~ota/disk3/1981/8105/810506.PDF&#34;&gt;Food-Producing Solar Greenhouses&lt;/a&gt;, in &amp;ldquo;An assessment of technology for local development&amp;rdquo;, 1980&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.eolss.net/sample-chapters/c09/e6-156-07-00.pdf&#34;&gt;The development and history of horticulture&lt;/a&gt;, Edwinna von Bayer&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://books.google.es/books?id=BpS8g_k2Q6cC&amp;amp;pg=PA224&amp;amp;lpg=PA224&amp;amp;dq=geschiedenis+glastuinbouw&amp;amp;source=bl&amp;amp;ots=9lQzrHRWzk&amp;amp;sig=vDtdGHJynmulq6HSEoxNLaZUwTg&amp;amp;hl=nl&amp;amp;sa=X&amp;amp;ved=0ahUKEwjB1bWOzdHJAhUBTxoKHQEDCi04ChDoAQgeMAA#v=onepage&amp;amp;q=geschiedenis%20glastuinbouw&amp;amp;f=false&#34;&gt;Geschiedenis van Holland, Volume 3, deel 1&lt;/a&gt;. Thimo de Nijs, 2003&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.goodreads.com/book/show/977568.Golden_Thread&#34;&gt;A Golden Thread: 2500 years of solar architecture and technology&lt;/a&gt;, Ken Butti and John Perlin, 2009&amp;lt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.quae.com/fr/r961-une-histoire-des-serres.html&#34;&gt;Une histoire des serres: de l&amp;rsquo;orangerie au palais de cristal&lt;/a&gt;, Yves-Marie Allain, 2010&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://archive.org/details/manuelcompletduj32nois&#34;&gt;Manual complet du jardinier&lt;/a&gt;, Louis Claude Noisette, 1862&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://cultureelerfgoed.nl/publicaties/onderhoud-en-restauratie-van-historische-plantenkassen&#34;&gt;Onderhoud en restauratie van historische plantenkassen&lt;/a&gt;, Ben Kooij, 2011&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tuinenstichting.nl/wordpress/wp-content/uploads/TJ-2011-01-artikel-4.pdf&#34;&gt;Leifruit: toekomst voor eeuwenoude hovernierskunst&lt;/a&gt;, Julia Voskuil, 2011&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.telegraph.co.uk/gardening/gardenstovisit/10702842/The-magic-of-Britains-walled-gardens.html&#34;&gt;The magic of Britain&amp;rsquo;s walled gardens&lt;/a&gt;, Bunny Guinness, 2014&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.oregonlive.com/hg/index.ssf/2015/07/kitchen_garden_versailles_king.html&#34;&gt;Visiting the palace of Versailles&amp;rsquo; kitchen garden&lt;/a&gt;, Janet Eastman, 2015&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jstor.org/stable/1586918?seq=1#page_scan_tab_contents&#34;&gt;Hot Walls: An Investigation of Their Construction in Some Northern Kitchen Gardens&lt;/a&gt;, Elisabeth Hall, 1989&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wiltshiregt.org.uk/the-journal/history-of-fruit-growing&#34;&gt;History of fruit growing&lt;/a&gt;, Tom La Dell&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://restoringmayberry.blogspot.com.es/2011/06/living-fences.html&#34;&gt;Fences of Fruit Trees&lt;/a&gt;, Brian Kaller, 2011&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Los Romanos inventaron el invernadero en el segundo siglo d.C. Desafortunadamente, dicha tecnología desapareció con el colapso del imperio Romano. Los Romanos podían producir grandes placas de vidrio, e invernaderos construidos apoyados en paredes de ladrillo. Su tecnología sólo fue superada por los holandeses en la década de los 1800. Sin embargo, el invernadero romano se mantuvo como un juguete para los ricos y nunca llegó a ser una fuente importante de producción de alimento. Los chinos y los coreanos también construyeron invernaderos antes o durante la Edad Media, usando papel aceitado como una cubierta transparente. Todos estos invernaderos tenían paredes gruesas para retener el calor del sol y/o un sistema de calefacción. (tales como el Kang chino del ondol coreano).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
