<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Polski</title>
    <link>/pl/tags/transportation/</link>
    <description>Ta strona zasilana jest energią słoneczną co oznacza, że czasami może być niedostępna.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Oct 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/pl/tags/transportation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Elektryczne welomobile: Szybkie i wygodne jak samochody, lecz 80 razy bardziej wydajne cz. 1</title>
      <link>/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/</link>
      
      <enclosure url="/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile_dithered.png" type="image/png" length="49421" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile_dithered.png&#34; alt=&#39;Elektryczny welomobil. Wszystkie zdjęcia: Fietser.be.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Elektryczny welomobil. Wszystkie zdjęcia: [Fietser.be](https://sites.google.com/site/mobilitylabbe/Home). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Zarówno welomobil, jak i rower elektryczny, zwiększa zasięg rowerzysty - ten pierwszy poprawia aerodynamikę i ergonomię jazdy, zaś drugi wspomaga siłę nóg napędem elektrycznym zasilanym z baterii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elektryczny welomobil łączy cechy obu pojazdów. Maksymalizuje zasięg osiągany przez kolarza do tego stopnia, że jest w stanie zastąpić większość, jak nie wszystkie, podróże samochodem osobowym.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elektryczne welomobile osiągają prędkość i poziom komfortu porównywalny do samochodów elektrycznych (w warunkach miejskich, przyp. tłum.), jednocześnie będąc od nich 80 razy bardziej wydajnymi. Zaledwie ćwierć, z obecnie pracujących turbin wiatrowych, wygenerowałoby wystarczającą ilość energii do zasilenia tylu welomobili, ilu jest ludzi na świecie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mało kto uważa rower za przydatny środek transportu na dystansach większych niż 5 kilometrów. Na przykład, w USA 85% podróży rowerem wynosi mniej niż 5 km. Nawet w Holandii, najbardziej przyjaznym rowerom kraju w świecie zachodnim, 77% podróży rowerem jest krótszych niż 5 kilometrów, a tylko 1% jest dłuższych niż 15 kilometrów. Dla porównania, średnia długość jazdy samochodem wynosi 15,5 kilometra w USA i 16,5 kilometra w Holandii, ze średnim dystansem dojazdu do pracy wynoszącym 19,5 km w USA i 22 km w Holandii (Źródła:
&lt;a href=&#34;http://blog.bikeleague.org/blog/2010/01/national-household-travel-survey-short-trips-analysis/&#34;&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.cbs.nl/nl-NL/menu/themas/verkeer-vervoer/publicaties/artikelen/archief/2008/2008-2539-wm.htm&#34;&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://nhts.ornl.gov/2009/pub/stt.pdf&#34;&gt;3&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://nhts.ornl.gov/2009/pub/stt.pdf&#34;&gt;4&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.cvs-congres.nl/cvspdfdocs/cvs10_027.pdf&#34;&gt;5&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To jasne, że rower tak łatwo nie zastąpi samochodu. W zależności od sprawności fizycznej, rowerzysta osiąga prędkość
podróżną na poziomie od 10 do 26 km/godz., co oznacza że dojazd do pracy, w te i z powrotem, zająłby co najmniej 2 do 4 godzin dziennie. Silny przedni wiatr wydłuży ten czas jeszcze bardziej, a jeśli rowerzysta się śpieszy, albo na  jego drodze pojawią się podjazdy, to przyjedzie do pracy zlany potem. Kiedy pada deszcz, przyjedzie przemoczony, a kiedy jest zimno to z zgrabiałymi od chłodu stopami i dłońmi. Dłuższa jazda na rowerze nie jest obojętna dla ciała:
nadgarstki, plecy, ramiona, kark i krocze cierpią, w szczególności kiedy wybierzemy sportowy rower.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rowery ze wspomaganiem elektrycznym rozwiązują niektóre, ale nie wszystkie, z tych problemów. Silnik elektryczny pozwala dotrzeć do celu szybciej i mniejszym wysiłkiem, ale nie chroni kolarza przed niepogodą. Dłuższe podróże wciąż będą powodować dyskomfort. Co więcej, zasięg większości rowerów elektrycznych (ok. 25 kilometrów) dorównuje długości średniej drogi do pracy tylko w jedną stronę, co oznacza że nie zastąpi wszystkich podróży.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zalety-welomobilu-ze-wspomaganiem-elektrycznym&#34;&gt;Zalety Welomobilu Ze Wspomaganiem Elektrycznym&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Welomobil - &lt;a href=&#34;/pl/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/&#34;&gt;poziomy trójkołowiec z aerodynamicznym nadwoziem&lt;/a&gt; - na dłuższych dystansach może stać się ciekawą alternatywą dla roweru. Nadwozie chroni kierowcę i bagaż przed warunkami atmosferycznymi, a wygodna, półleżąca pozycja pozwala pokonywać dłuższe dystanse nie odczuwając dyskomfortu. Co więcej, welomobil (nawet bez elektrycznego napędu) jest od roweru elektrycznego znacznie szybszy.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile-2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Do prędkości 10 km/godz. opór toczenia jest tym, z czym rowerzysta musi się przede wszystkim mierzyć. Powyżej tej  prędkości, coraz większą rolę zaczyna odgrywać opór powietrza i powyżej 25 km/godz. staje się czynnikiem dominującym. Dzieje się tak dlatego, że opór toczenie rośnie liniowo ze wzrostem prędkości, za to opór powietrza rośnie z kwadratem prędkości. Ponieważ welomobil jest dużo bardziej aerodynamiczny niż kolarz na rowerze - współczynnik oporu aerodynamicznego cX jest 30 razy niższy - wkładając ten sam wysiłek, może uzyskać wyższą
prędkość.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Po zaopatrzeniu w pomocniczy silnik elektryczny, słabe strony welomobilu - wolne przyśpieszenie i trudności na podjazdach - znikają.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wadą welomobili jest ich wyższa waga, w porównaniu z rowerami, przez co wolniej przyśpieszają i trudniej podjeżdżają na wzniesienia (w pozycji półleżącej kierowca nie może pedałować na stojąco, przez co, na podjazdach nie może użyć dodatkowej siły, przyp. tłum.). Przyśpieszenie jest odwrotnie proporcjonalne do masy pojazdu, więc rozpędzenie welomobilu wymaga, mniej więcej, dwukrotnie więcej energii niż roweru elektrycznego (w zależności oczywiście od wagi kolarza i pojazdu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po zaopatrzeniu w pomocniczy silnik elektryczny, słabe strony welomobilu - wolne przyśpieszenie i trudność na  podjazdach - znikają. Jednocześnie, wspomaganie elektryczne zwiększa zasięg pojazdu, bardziej niż w przypadku roweru elektrycznego, dzięki wybitnym właściwością aerodynamicznym&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;jazda-testowa-ferrari&#34;&gt;Jazda Testowa Ferrari&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W kwietniu 2012 roku, odbyłem jazdę testową elektrycznym welomobilem &lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/mobilitylabbe/blog/e-wawabio-electrichybrid&#34;&gt;eWAW&lt;/a&gt; sprzedawanym przez &lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/mobilitylabbe/Home&#34;&gt;Fietser.be&lt;/a&gt;, po mieście Ghent i wzdłuż ścieżki holowniczej nad rzeką Schelde. Towarzyszył mi w welomobilu bez wspomagania Brecht Vandeputte - siła napędowa belgijskiej wytwórni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/mobilitylabbe/Home/waw/what-is-the-WAW/berichtzondertitel-1&#34;&gt;Welomobil WAW&lt;/a&gt;
(bez wspomagania elektrycznego) został stworzony do wygrywania wyścigów pojazdów napędzanych siłą ludzkich mięśni. Później, przystosowano go do codziennego użytku, dzięki m. in. nieprzebijalnej tylnej oponie, otwartym nadkolom poprawiającym promień skrętu, regulowanemu siedzeniu i bardziej wytrzymałemu nadwoziu (z klatką bezpieczeństwa i z rollbarem otoczonym aramidowymi strefami zgniotu). WAW jest znany na świecie, przynajmniej wśród welomobilistów, jako jeden z najszybszych modeli na rynku - niektórzy nazywają go &amp;ldquo;Ferrari wśród welomobili&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile-WAW_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;WAW wyróżnia się spośród konkurencji niską masą (28 kg w porównaniu do 34 kg w najbardziej popularnych  holenderskich welomobilach &lt;a href=&#34;http://en.velomobiel.nl/quest/&#34;&gt;Quest&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;http://alleweder.jp-web.de/index.php?page=introduction&amp;amp;lang=en&#34;&gt;Alleweder&lt;/a&gt;) i niskim środkiem ciężkości (prześwit wynosi jedynie 9 cm, a wysokość tylko 90 cm). W połączeniu z twardym zawieszeniem, szerokim rozstawem kół i precyzyjnym sterowaniem (dwa drążki kierownicze zamiast jednego), uzyskujemy wybitne osiągi i świetne prowadzenie nawet w ostrych zakrętach. Oczywiście, WAW ma swoje wady, których można się spodziewać po prawdziwie sportowym wozie - wykończenie wnętrza jest spartańskie, a jadąc po kostce brukowej tłucze się niemiłosiernie. Te cechy sprawiają, że na złych drogach, inne welomobile z miększym zawieszeniem będą lepszym wyborem.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;250 Watów mocy elektrycznego wspomagania daje, kolarzowi o przeciętnej sprawności, moc na poziomie najlepszych sportowców.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;eWAW, którym jeździłem miał wszystko co standardowy WAW, plus silnik elektryczny o mocy 250 Wattów i zaskakująco mały akumulator o pojemności 288 Wh, który pozwalał na jazdę wspomaganą od ok. 60 do 130 km. Akumulator i silnik zwiększyły wagę pojazdu o jedyne 5 kg, dobijając do wagi 33 kg. Jest to porównywalne z wagą welomobili bez wspomagania, jednak zauważalnie mniej od modeli elektrycznych. Allewader, z silnikiem elektrycznym i akumulatorem, waży 45 kg, tyle samo co hybrydowy e-Sunrider.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pedałując-50-kmgodz&#34;&gt;Pedałując 50 km/godz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak szybki jest WAW? O ile szybszy jest eWAW? Po pierwsze, eWAW jest biomechanicznym pojazdem hybrydowym, w którym napęd biologiczny - powszechnie zwany &amp;ldquo;kierowcą&amp;rdquo; - nie jest w zestawie. Ponieważ to kierowca generuje większość mocy pojazdu, prędkość jaką może osiągnąć będzie zależała on jego lub jej sprawności. Niech najlepszym przykładem tego będzie moja jazda próbna. W czasie około półtorej godziny, Brecht i ja, zdołaliśmy utrzymać średnią prędkość na poziomie 40 km/godz. Ja prowadziłem eWAW, mając silnik elektryczny do pomocy, a WAW Brechta nie.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile-3_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W literaturze poświęconej kolarstwu możemy spotkać się z podziałem kolarzy na trzy kategorie. Pierwsza to ludzi o  przeciętnej sprawności fizycznej, druga to ludzie wysportowani, a trzecia to najwyższej klasy sportowcy. Kolarz  o przeciętnej sprawności jest w stanie pedałować ze stałą mocą 100-150 Wattów przez jedną godzinę. Kierując eWAW, przekładałoby się to na prędkość 35-40 km/godz. w idealnych warunkach drogowych - na otwartym torze wyścigowym w całkowicie zamkniętym pojeździe. Wysportowani ludzie mogą osiągnąć moc 200 Wattów w czasie jednej godziny, co przełoży się na prędkość 45-50 km/godz. w tych samych warunkach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;250 Watów mocy elektrycznego wspomagania daje kolarzowi o przeciętnej sprawności (takiemu jak ja),moc na poziomie najlepszych sportowców (100W + 250W = 350W).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;maksymalizacja-zasięgu-i-wydajności&#34;&gt;Maksymalizacja Zasięgu i Wydajności&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jestem maniakiem prędkości, więc kiedy tylko znalazłem odpowiedni, pusty kawałek jezdni, pierwsze co zrobiłem było  odkręcenie manetki wspomagania do oporu i pedałowanie jak szalony. Jeśli miałbym do dyspozycji 350 Wattów mocy, tak sobie kalkulowałem, to mógłbym osiągnąć 70, a nawet 80 km/godz.! Jednak, co wywoływało moją frustrację, nie mogłem przekroczyć prędkości 50 km/godz. - po prostu brakowało mi przełożeń do osiągnięcia wyższych prędkości.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlaczego tak się stało? Dlatego, że eWAW został zoptymalizowany pod kątem maksymalnej wydajności. Silnik elektryczny jest przeznaczony jedynie do pomocy podczas przyśpieszania (i podczas podjazdów). Kiedy welomobilista osiągnie prędkość podróżną, mniej więcej 40-50 km/godz., przechodzi na niewspomagane pedałowanie.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Decyzja o pracy wspomaganie elektrycznego jedynie podczas przyśpieszania ma sens. Dzięki temu, zasięg, tak kolarza jak i baterii, ogromnie się wydłuża.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jazda w eWAW nie zwiększy prędkości podróżnej ani maksymalnej, w porównaniu do niewspomaganego WAW, jednak zwiększy prędkość średnią, ponieważ wspomaga przyśpieszanie. Jest to inne podejście niż w rowerze elektrycznym, który daje ciągłe wspomaganie pedałowania po osiągnięciu prędkości podróżnej. Pod względem sprawności, rozwiązanie zastosowane w eWAW przynosi więcej korzyści.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rowerzysta zużywa mniej energii przyśpieszając niż welomobilista (z powodu niższej wagi roweru), lecz  potrzebuje więcej energii, aby utrzymać prędkość (z powodu gorszej aerodynamiki). Jadąc opływowym welomobilem zużywamy mniej energii, aby utrzymać stałą prędkość, w porównaniu z rowerzystą.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile-4_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mądrym wyborem, w przypadku welomobili, jest włączanie wspomagania jedynie podczas przyśpieszania, z tego powodu, że ten pojazd nie wymaga wiele energii (w przeciwieństwie do roweru) do utrzymania stałej prędkości. Dzięki temu, zasięg napędu, zarówno kierowcy jak i baterii, znacznie się wydłuża (szczytowy wysiłek fizyczny znacząco obniża wytrzymałość, kiedy pedałowanie stałym tempem może trwać godzinami). Kierowca zapewnia takie samo wsparcie bateriom, jak one jemu. Kiedy silnik wyłącza się, osiągając prędkość podróżną, zasięg akumulatorów znacząco wzrasta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kierowca eWAW ma możliwość włączyć wspomaganie, jadąc z prędkością podróżną, za pomocą manetki przyśpieszenia. Ja, właśnie w ten sposób kierowałem eWAW, przez co baterie starczyły na &amp;ldquo;zaledwie&amp;rdquo; 60 kilometrów - ale przynajmniej mogłem nadążyć za Brechtem.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;80-razy-bardziej-wydajny-od-samochodu-elektrycznego&#34;&gt;80 Razy Bardziej Wydajny Od Samochodu Elektrycznego&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Montowanie silnika elektrycznego w welomobilu jest kontrowersyjne pośród welomobilistów, tak samo, jak napęd  elektryczny jest pogardzany przez rowerowych purystów. Jednakże, jeśli porównamy welomobil z samochodem elektrycznym, ciągle postrzeganym jako przyszłość zrównoważonego transportu, ten drugi odpada w przedbiegach. &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2012/10/life-cycle-analysis-of-electric-cars.html&#34;&gt;Welomobil jest, tak naprawdę wszystkim, czym samochód elektryczny chciałby być, lecz nie może&lt;/a&gt; - zrównoważoną alternatywą dla samochodów z silnikami spalinowymi. Prawie niemożliwe jest stworzenie silnikowego pojazdu, który byłby sprawniejszy energetycznie od eWAW.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jeśli 300 milionów Amerykanów, zamieniła by swoje samochody na welomobile, to prąd elektryczny z tylko 25% obecnie działających turbin wiatrowych wystarczyłby żeby je zasilić.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na poparcie tego, można przeprowadzić prostą kalkulację. Wyobraźmy sobie taki scenariusz. Każdy z 300 milionów  Amerykanów zamienia swój samochód na welomobil i jedzie do pracy tego samego dnia. Aby naładować 300 milionów baterii welomobili, o pojemność 288 Wh, potrzeba 86.4 GWh prądu. Odpowiada to mocy 25% obecnie pracujących turbin wiatrowych w USA (przeciętnego dnia w okresie od lipca 2011 do czerwca 2012 roku, &lt;a href=&#34;http://www.eia.gov/electricity/monthly/pdf/epm.pdf&#34;&gt;źródło:&lt;/a&gt;). Innymi słowy: moglibyśmy przejść na w pełni zasilany ze źródeł odnawialnych transport indywidualny wykorzystując jedynie już działające turbiny.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/waw22_dithered.png&#34; alt=&#39;Autor zdjęcia: Bill Bates&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Autor zdjęcia: [Bill Bates](http://www.flickr.com/wmbates/sets) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A teraz, wyobraźmy sobie, że każdy z 300 milionów Amerykanów wsiada do elektrycznego Nissana Leaf i jedzie do pracy tego samo dnia. Żeby naładować każdą z 300 milionów baterii o pojemności 24 kWh potrzeba 7 200 GWh elektryczności. To 20 razy więcej niż są w stanie dostarczyć wszystkie, obecnie pracujące turbiny wiatrowe w USA oraz 80 razy więcej niż potrzebowałby welomobile. Mówiąc krótko; pierwszy scenariusz jest realistyczny, drugi nie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nawet, jeśli w całości zapełnimy samochody elektryczne pasażerami (przyjmijmy liczbę 4 pasażerów i kierowcę), to  różnica w sprawności energetycznej pozostanie znaczna. 60 milionów elektrycznych samochodów, będzie potrzebowało 16,6 razy więcej energii, niż 300 milionów eWAW&amp;rsquo;ów. Co więcej, właściciel może łatwo sam naładować swój welomobil. Panel solarny o mocy ok. 60 Wattów (o powierzchni nie przekraczającej 1 m²) wytwarza wystarczająca ilość energii, żeby naładować baterie, nawet podczas krótkich zimowych dni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Europie wystarczyłaby nawet mniejsza część obecnie pracujących turbin wiatrowych niż Stanom Zjednoczonym, żeby  zaopatrzyć każdego Europejczyka w elektryczny welomobil. Oczywiście, należy pamiętać, że napęd biomechaniczny, czyli kierowca, musi być czymś zasilany. Jednak mając na uwadze, że na Zachodzie ludzie jedzą za dużo i jeżdżą samochodami na siłownie żeby zrzucić zbędny tłuszcz, możemy spokojnie pominąć tę kwestię.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-niby-gdzie-ja-tym-dojadę&#34;&gt;&amp;ldquo;A Niby, Gdzie Ja Tym Dojadę?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Od razu, rzuca się w oczy wielka różnica w sprawności energetycznej, pomiędzy elektrycznym welomobilem, a samochodem elektrycznym, w szczególności, że oba pojazdy mają podobny zasięg. W zależności od tego, jak często używamy wspomagania, możemy przejechać w eWAW między 60 a 130 kilometrów. Nissan Leaf osiąga, &lt;a href=&#34;/2010/05/the-status-quo-of-electric-cars-better-batteries-same-range/&#34;&gt;w najlepszym wypadku, zasięg 160 km&lt;/a&gt;, ale tylko wtedy, kiedy jedziemy wolno i spokojnie i kiedy nie używamy klimatyzacji, ogrzewania i wyłączymy wszystkie pokładowe gadżety.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dodając jedynie 6 kilogramów dodatkowych baterii, zwiększamy zasięg welomobilu do 450 km&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Welomobil nie potrzebuje systemu ogrzewania, nawet w zimie, ponieważ ręce i stopy kierowcy są chronione przez nadwozie, a kierowca wykonuje wysiłek fizyczny (&lt;a href=&#34;/2011/02/insulation-first-the-body-then-the-home/&#34;&gt;aktywność fizyczna jest najważniejszym czynnikiem w utrzymaniu komfortu termicznego&lt;/a&gt;). Potrzeba chłodzenia latem, obniży zasięg welomobilu - kierowca będzie częściej włączał silnik elektryczny, aby móc ochłonąć.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile-5_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Co ciekawe, jeśli zajdzie taka potrzeba, dużo łatwiej jest zwiększyć zasięg welomobilu niż samochodu elektrycznego.  eWAW można doposażyć w jedną, lub dwie, dodatkowe baterie, zwiększające zasięg pojazdu do 180 km (przy ciągłym użyciu wspomagania), lub do 450 km (jeśli silnik będzie załączany jedynie podczas przyśpieszania). Dwie dodatkowe baterie ważą jedynie 6 kg i zajmują na tyle mało miejsce, że pozostaje jeszcze sporo przestrzeni na bagaż. Jeśli przyjmiemy, że kierowca waży 70 kg, to dodając 6 kg, zwiększymy całkowitą masę pojazdu z kierowcą z 103 kg do 109 kg - wzrost masy o 6%. Zwiększenie zasięgu samochodu elektrycznego nie jest już takie proste. W Nissanie Leaf musielibyśmy zastąpić dodatkowymi bateriami cały bagażnik i tylne siedzenia, a auto przybrałoby na wadzę z 1 582 kg do 2 022 kg (wliczając kierowcę o wadze 70 kg) - byłby to przyrost masy o 30%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innym sposobem, na zwiększenie zasięgu pojazdów elektrycznych, jest wymiana baterii na stacji, lub szybkie ich ładowanie. Obie opcje są dostępne, zarówno dla welomobili jak i samochodów elektrycznych, jednak budowa, wymaganej dla samochodów elektrycznych, infrastruktury ładowania to duże wyzwanie. W przypadku elektrycznych welomobili, postawienie odpowiednich stacji wydaje się znacznie prostsze. Akumulator w eWAW ma 80 razy mniejszą pojemność niż akumulatory Nissana Leaf, co sprawia, że &lt;a href=&#34;/2009/03/who-killed-the-electric-grid-fast-charging-electric-cars/&#34;&gt;szybkie ładowanie&lt;/a&gt; jest realne. Waży 73 razy mniej (6 kg w porównaniu z 438 kg), dzięki czemu zamiana baterii, może być prostą, wykonywaną ręcznie czynnością, nie wymagającą żadnej zaawansowanej technologii (w przeciwieństwie do potrzeby szybkiej zamiany, ważącej ponad 400 kg baterii).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mamy równie zrównoważone środki transportu dla tych, którzy chcą szybko przemieszczać się na długich dystansach (kolej i &lt;a href=&#34;/2009/07/get-wired-again-trolleybuses-and-trolleytrucks/&#34;&gt;trolejbusy)&lt;/a&gt;. Welomobil jest dla tych, którzy wola indywidualny środek transportu, albo bardziej aktywny styl życia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pojemność dróg można zwiększyć, co najmniej czterokrotnie, jeśli przestawimy się z samochodów na welomobile&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jeśli baterie w welomobilu wyczerpią się, kierowca wciąż może wrócić do domu - będzie po prostu pedałował. Samochód elektryczny nie ma takiej możliwości, ponieważ jest na to za ciężki. Nissan Leaf waży tyle co 46 eWAW&amp;rsquo;ów. Przeważająca większość energii samochodu elektrycznego (tak samo jak w samochodzie z silnikiem  spalinowym) nie idzie na przemieszczanie kierowcy, tylko samochodu - Nissan Leaf waży 21 razy więcej niż przeciętny człowiek. eWAW ta relacja jest odwrotna - kierowca waży dwa, trzy razy więcej niż pojazd.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;płynny-i-szybki-ruch-uliczny&#34;&gt;Płynny i Szybki Ruch Uliczny&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dzięki eWAW, jazda na dłuższych dystansach może być szybka i wygodna. Jadąc z prędkością podróżną 50 km/godz., średni dojazd do pracy w USA (19,5 km) zająłby 23,4 minuty. To bardzo dobry rezultat, biorąc pod uwagę, że średni czas dojazdu do pracy samochodem w USA zajmuje 22,8 minut ([rok 2009, źródło:] (&lt;a href=&#34;http://nhts.ornl.gov/2009/pub/stt.pdf))&#34;&gt;http://nhts.ornl.gov/2009/pub/stt.pdf))&lt;/a&gt;. W Holandii, gdzie ruch na drogach jest większy, elektryczny welomobil ma potencjał wyprzedzić samochód. Welomobil mógłby przejechać średni dystans dojazdu do pracy (22 km) w 26,4 minuty, co samochodem zajmuje średnio 28 minut (&lt;a href=&#34;http://www.cvs-congres.nl/cvspdfdocs/cvs10_027.pdf&#34;&gt;źródło&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/velomobile-1_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Oczywiście to, że welomobilem można jechać z prędkością 50 km/godz., nie oznacza, że taka będzie średnia prędkość
podczas całej podróży. Jeśli samochody byłyby w stanie utrzymać swoją maksymalną prędkość podróżną, zostawiałyby welomobile daleko w tyle. W rzeczywistości tak nie jest, z powodu ograniczeń prędkości, świateł i korków.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Welomobile spotykają na swojej drodze te same przeszkody, jednak mają one znaczącą przewagę nad samochodami, z tego powodu, że zajmują znacznie mniej przestrzeni (jeden samochód zajmuje tyle miejsca, co cztery welomobile). Płynny i szybki ruch uliczny jest bardziej realny jeśli drogami będą jeździć pojazdy na pedały zamiast samochodów. Pojemność dróg można zwiększyć, co najmniej czterokrotnie, jeśli przestawimy się z samochodów na welomobile. Co więcej, prędkość podróżna welomobilu nie przekracza większości ograniczeń prędkości.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;odpicuj-swój-welomobil&#34;&gt;Odpicuj Swój Welomobil&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Welomobil można wyposażyć w mocniejszy silnik i wyższe przełożenia, pozwalające podróżować z wyższą prędkością. W ten sposób, pojazd straci na sprawności i zasięgu, ale skoro i eWAW, jest 80 razy bardziej wydajny energetycznie od samochodu elektrycznego, to mamy całkiem duże pole do popisu na &amp;ldquo;przypakowanie&amp;rdquo; welomobilu. O tych możliwościach, i o prawnych przeszkodach stojących na drodze welomobili, porozmawiamy w drugiej części artykułu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kontynuuj czytanie: 1 / &lt;a href=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/&#34;&gt;2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elektryczne welomobile: Szybkie i wygodne jak samochody, lecz 80 razy bardziej wydajne cz. 2</title>
      <link>/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/</link>
      
      <enclosure url="/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/wind-explorer_dithered.png" type="image/png" length="19340" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/wind-explorer_dithered.png&#34; alt=&#39;Zdjęcie: Windexplorer, w pełni elektryczny pojazd zbudowany na bazie welomobilu DuoQuest.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Zdjęcie: Windexplorer, w pełni elektryczny pojazd zbudowany na bazie welomobilu DuoQuest. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mogłoby się wydawać, że pojazd który jest 80 razy bardziej wydajny od samochodu elektrycznego, oferuje podobną prędkość i zasięg, będzie szeroko promowany przez rządy na całym świecie. Niestety, jest zupełnie przeciwnie. Największą przeszkodą dla producentów i użytkowników elektrycznych welomobili jest prawo. Wiele krajów, skutecznie zdelegalizowało elektryczne welomobile, stawiając ograniczenia dotyczące prędkości, mocy i wykorzystania silnika elektrycznego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/&#34;&gt;Part 1&lt;/a&gt; / Part 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Głównym problemem jest to, że silnik elektryczny może wspomagać kierowcę tylko do określonej prędkości: 25
km/godz. w większości krajów UE (także w Polsce, przyp. tłum.) i 32 km/godz. w większości stanów USA i prowincji Kanady. Dla rowerów elektrycznych takie restrykcje nie stwarzają problemów, ponieważ i tak, mało który rowerzysta osiąga prędkość 25-32 km/godz. Ciągle wspomaganie pedałowania zwiększa zasięg i średnią prędkość rowerzysty, zmniejszając jednocześnie wysiłek. Jednak, nawet przeciętny welomobilista jest w stanie osiągnąć prędkość podróżną na poziomie 35-50 km/godz. Oznacza to, że silnik elektryczny będzie pomagał kierowcy tylko, kiedy nie będzie przekraczał połowy, możliwej prędkości podróżnej.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Powyżej tej prędkości silnik elektryczny i baterie staną się balastem, a to z tego powodu, że kierowca będzie musiał zużyć więcej energii, aby rozpędzić cięższy pojazd. Tylko podczas podjazdów, kiedy welomobil miałby problem z osiągnięciem prędkości 25 km/godz., wspomaganie elektryczne dozwolone prawem, stałoby się pomocne.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nielegalny-pojazd&#34;&gt;Nielegalny Pojazd&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oprócz limitu prędkości, prawo wprowadza dwa dodatkowe ograniczenia dla pojazdów na pedały ze wspomaganiem elektrycznym. Po pierwsze, moc silnika jest ograniczona od 250 Wattów w większości krajów UE (w tym Polski, przyp. tłum.), do 500 Wattów w większości kanadyjskich prowincji i do 750 Wattów w większości stanów USA. Po drugie, silnik elektryczny ma przestać pracować w momencie, kiedy rowerzysta przestanie pedałować. Jazda wyłącznie dzięki napędowi elektrycznemu jest niedozwolona, nawet na zmianę z pedałowaniem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W niektórych państwach i stanach USA, elektryczny welomobil można zarejestrować jako moped lub motocykl,  dzięki czemu, można nim jeździć drogach razem z samochodami. Jednak, to rozwiązanie stawia innego typu przeszkody. Kierowca musi osiągnąć odpowiedni wiek i zrobić prawo jazdy, a pojazd należy zarejestrować i ubezpieczyć. Co roku trzeba przejść przegląd techniczny. Jednak największym problemem jest to, że welomobile, rejestrowane jako mopedy czy motocykle, będą traktowane przez prawo jako pojazdy silnikowe, a nie towary konsumpcyjne, co oznacza, że przed wprowadzeniem ich na rynek, będę musiały przejść szereg surowych testów i spełnić restrykcyjne wymagania w kwestii bezpieczeństwa. Spełnienie tych wymagań sporo kosztuje, a firmy wytwarzające welomobile to z reguły bardzo małe przedsiębiorstwa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;W granicach obecnego prawa silnik elektryczny i akumulator to raczej wada niż zaleta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;W Belgii, tak jak w większości europejskich krajów, elektryczny welomobil nie dostanie homologacji na moped czy motocykl. Z tego powodu, eWAW którego testowałem, był nielegalnym pojazdem. Naruszyłem dwa, z trzech, obowiązujących przepisów: czujnik odłączający wspomaganie powyżej 25 km/godz. był wyłączony, a silnika używałem do woli, nawet wtedy, kiedy przestawałem pedałować.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;prawny-chaos&#34;&gt;Prawny Chaos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Przepisy dotyczące rowerów ze wspomaganiem elektrycznym różnią się ogromnie w zależności od kraju, stanu, prowincji czy nawet mniejszych jednostek samorządowych. W Niemczech, za rower uważa się pojazd na pedały ze wspomaganiem elektrycznym o mocy nie przekraczającej 250 Wattów i prędkości 25 km/godz. W Szwajcarii, pojazd na pedały ze wspomaganiem elektrycznym, do mocy 500 Wattów i prędkością maksymalną 45 km/godz., można zarejestrować jako moped, a rowery elektryczne ze wspomaganiem o mocy powyżej 1000 Wattów trzeba rejestrować jako motocykle ( dla których nie ma żadnych ograniczeń prędkości). W Austrii, pojazdy na pedały z silnikiem, do 600 Wattów mocy i prędkością 45 km/godz., nadal traktowane są jako rowery.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/wind-explorer-parked_dithered.png&#34; alt=&#39;Zdjęcie: Wind Explorer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Zdjęcie: Wind Explorer. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W Stanach Zjednoczonych, maksymalna moc silnika elektrycznego waha się od 750 do 5000 Wattów, w zależności od stanu. W niektórych stanach, zezwala się traktować jako rower, pojazd na pedały z ciągłym wspomaganiem elektrycznym, do prędkości 30, 40 lub nawet 60 mil/godz. (48, 64, 94 km/godz.). Za to w innych stanach, każdy rower ze wspomaganiem elektrycznym trzeba zarejestrować jako moped lub motocykl, bez względu na to, jaki ma silnik i jaką osiąga prędkość. Jeszcze inne stany, nie mają żadnych przepisów w tej kwestii albo całkowicie zakazują elektrycznych pojazdów na pedały. Żeby to wszystko jeszcze bardziej skomplikować, wiele krajów dodatkowo reguluje takie kwestie jak: wysokość siedzenia, drogę hamowania, rodzaj przeniesienia napędu, wagę pojazdu, średnicę i ilość kół (niektóre dopuszczają dwa i trzy koła, ale nie cztery, inne zezwalają na dwa i cztery, ale nie trzy).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Samochód, zdolny pędzić 270 km/godz., można prowadzić gdziekolwiek na Ziemi, za to elektryczny welomobil, ze wspomaganiem do 50 km/godz., jest zakazany w większości krajów.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Przepisy drogowe są jeszcze bardziej pogmatwane, ponieważ często komplikują je dodatkowe, regionalne i miejskie regulacje. Generalnie, jeśli elektryczny welomobil ma być zarejestrowany jako rower, to powinien, jeśli to tylko możliwe, jeździć po ścieżkach rowerowych. Jeśli w dowodzie rejestracyjnym będzie figurował jako moped, albo motocykl, to nie może jeździć ścieżkami, tylko musi poruszać się razem z samochodami po drogach. Jednak od tych reguł istnieje wiele wyjątków, które wszystkie razem tworzą prawny chaos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wszystko to stoi w wyraźnym kontraście z przepisami regulującymi moc i prędkość samochodów, które są takie same na całym świecie. W szczególności osiągi silnika i prędkość maksymalna nie są regulowane. Doprowadziło to do dziwnej sytuacji, w której samochód, taki jak Porsche Cayenne Turbo S ważący 2 355 kg o mocy silnika 380 tys. Watów i prędkości maksymalnej 270 km/godz., można prowadzić bez przeszkód na całym świecie, a jednocześnie elektryczny welomobil ważący 35 kg, z silnikiem o mocy 250 Wattów, wspomagany elektrycznie do prędkości 50 km/godz., jest zakazany w większości krajów! Jeśli mielibyśmy być konsekwentni, to powinniśmy prawnie uregulować moc i prędkość, zarówno samochodów jak i welomobili, albo pozostawić, dla obu tych pojazdów, oba parametry nieuregulowane, stosując jedynie ograniczenia i kontrole prędkości na drogach.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;w-stronę-nowej-kategorii-pojazdów&#34;&gt;W Stronę Nowej Kategorii Pojazdów?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Złożona sytuacja prawna, w której znajduje się Welomobile, jest wymowna. Welomobile, a w szczególności te ze wspomaganiem elektrycznym, podważają zasadność obecnie istniejących kategorii pojazdów. Welomobil można postrzegać jako wyjątkowo szybki i wygodny rower, albo wyjątkowo wydajny samochód. Trudność z zaklasyfikowaniem czyni tą technologię wyjątkowo interesującą. W sporze o mobilność wyrosły dwa obozy ideologiczne: zwolnicy silników faworyzujący samochodu i bezsilnikowcy stawiający na rowery rowery. Elektryczny welomobil może stać się pomostem, dającym nadzieję na pogodzenie obu zwaśnionych stron.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/evolution-personal-transportation_dithered.png&#34; alt=&#39;Ilustracja: Liniowa ewolucja indywidualnych środków transportu.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ilustracja: Liniowa ewolucja indywidualnych środków transportu. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W swojej pracy, pt. &lt;a href=&#34;http://books.google.es/books?id=o7qI0e_xpBAC&amp;amp;pg=PA113&amp;amp;lpg=PA113&amp;amp;dq=%22Bicycles+don%27t+evolve:+velomobiles+and+the+modelling+of+transport+technologies%22&amp;amp;source=bl&amp;amp;ots=MSJQ_G-cXq&amp;amp;sig=_tRIlqcrdwS_5S6ALF2gdgCoppc&amp;amp;hl=nl&amp;amp;sa=X&amp;amp;ei=Ncp2UN7RE8eXhQfvkIDwAw&amp;amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;amp;q=%22Bicycles%20don%27t%20evolve%3A%20velomobiles%20and%20the%20modelling%20of%20transport%20technologies%22&amp;amp;f=false&#34;&gt;„Bicycles Don&amp;rsquo;t Evolve: Velomobiles and the Modelling of Transport Technologies”&lt;/a&gt;, Peter Cox i Frederik Van De Walle (ten drugi opracował WAW), przedstawiają welomobile jako nową, oddzielną klasę pojazdów. Dowodzą, że prawne niejasności, w które wpadają welomobile, są konsekwencją pseudodarwinowskiego pojmowania rozwoju technologicznego. Przyjmując ten tok myślenia, powiemy, że rowery &amp;ldquo;wyewoluowały&amp;rdquo; w ciągu dwudziestego wieku w szybsze motocykle, a następnie, w szybsze i bardziej komfortowe samochody. Z tego wynikałoby, że usprawnienia techniczne tworzą logiczny ciąg, odzwierciedlający niepowstrzymany postęp technologiczny i ciągły wzrost racjonalności.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Elektryczne welomobile, podważają zasadność obecnie istniejących kategorii pojazdów&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Każdy środek transportu, znajdujący się bliżej początku w narracji o ewolucji transportu, jest postrzegany jako  gorszy, zacofany, anachroniczny. Musi on zostać zastąpiony przez lepszych, doskonalszych, &amp;ldquo;bardziej wyewoluowanych&amp;rdquo; następców. Z tego powodu, kiedy rozpoczyna się dyskusja o przyszłości transportu, punktem wyjścia zawsze staje się samochód - spójrzcie na obecny szum wokół samochodów na wodór, biopaliwa,  prąd, czy na sprzężone powietrze. Pojazdy na pedały nie są brane pod uwagę, ponieważ w większości zachodnich krajów uważane są za pojazdy używane rekreacyjnie i dla sportu, albo przez ludzi, których po prostu nie stać na samochód.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ponieważ (elektryczny) welomobil nie pasuje do tego modelu myślowego, podważa on jego zasadność. Prędkość
elektrycznego welomobilu zbliża się do prędkości motocykla, czy samochodu, jednocześnie nadwozie i wygodna  pozycja, czynią go prawie tak wygodnym jak samochód. Welomobil osiąga to dzięki jedynie ułamkowi energii, zużywanej przez motocykle i samochody, więc ciężko nazwać go staroświecką czy przestarzałą technologią. Co więcej, elektryczny welomobil kosztuje tyle, co bardzo mały samochód (eWAW obecnie kosztuje ok. 8 900 Euro, wliczając 21% podatek VAT, przyp. tłum.), a przecież zakładamy, że rowery kosztują znacznie mniej niż samochody.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/personal-transportation_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Nieliniowa ewolucja indywidualnych środków transportu.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Nieliniowa ewolucja indywidualnych środków transportu. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cox i Van De Walle proponują alternatywne ramy koncepcyjne kategoryzowania pojazdów. Stworzyli oni matrycę zawierającą cztery kategorie (patrz diagram powyżej): rower, motocykl, welomobil i samochód. Tak, jak motocykl różni się od roweru, tak samochód różni się od welomobilu - decyduje tutaj obecność lub brak silnika. Motocykl, tak różni się od samochodu, jak rower od welomobilu - formą otwartą lub zamkniętą, jazdą &amp;ldquo;w&amp;rdquo; lub &amp;ldquo;na&amp;rdquo;. Granice, pomiędzy tymi czterema kategoriami, nie są ostre. Częściowe, lub zdejmowane, nadwozie rozmywa różnice morfologiczne (przykładem niech będzie Hase Klimax i BMW C1), a użycie silnika wspomagającego zaciera różnice  wynikające z obecności silnika (rower elektryczny i elektryczne welomobile).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Elektryczne welomobile, będące hybrydami samochodu i welomobilu, można zaprojektować na wiele różnych sposobów.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ramy jakie kreślą Cox i Van De Walle, dla różnych typów środków transportu indywidualnego i ich hybryd, nie  wartościują poszczególnych ich części, tak jak robi to &amp;ldquo;koncepcja ewolucyjna&amp;rdquo; w której dominuje samochód.  Wprowadzając welomobil, jako czwartą kategorię, ta dominacja znika. W tym nowym modelu myślowym, samochód nie jest postrzegany jako wróg. Elektryczne welomobile - hybrydy pomiędzy welomobilem a samochodem - można zaprojektować na wiele różnych sposobów. eWAW&amp;rsquo;owi blisko do niewspomaganego welomobilu, lecz elektryczne welomobile bardziej podobne do samochodów również są możliwe.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;odpicuj-swój-welomobil&#34;&gt;Odpicuj Swój welomobil&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Istnieje z grubsza pięć sposobów, na to, jak można zaprojektować welomobil. Pierwszy sposób, to taki, w którym wysiłek wkładany przez kierowcę w napędzanie pojazdu przewyższa wkład wspomagania elektrycznego. To jest kategoria do której należy eWAW, jeśli używa go się zgodnie z przeznaczeniem. Taki pojazd, spełni prawne  wymagania dotyczące rowerów ze wspomaganiem elektrycznym w Unii Europejskiej, jeśli tylko limit prędkości,  wspomagania elektrycznego,zostanie podniesiony z 25 km/godz. do 50 km/godz. (odzwierciedli to wyższą prędkość
podróżną welomobili). Drugim sposobem, jest zrównanie wkładu silnika wspomagającego z wkładem kierowcy. Różnica, między pierwszym, a drugim, polega na tym, że silnik pomaga kierowcy jadącemu z prędkością podróżną do granicy 45 lub 50 km/godz. To jest klasa, do której należy eWAW, jeśli kieruje się go tak, jak robiłem to ja.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/wind-explorer-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Zdjęcie: Wind Explorer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Zdjęcie: Wind Explorer. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W trzecim typie, moc silnika przewyższa moc kierowcy. Mocniejszy silnik pozwoli na szybsze przyśpieszanie i  wyższą prędkość na podjazdach (co razem da wyższą średnią prędkość), ale nie na szybszą prędkość maksymalną,  ponieważ silnik wyłączy się po osiągnięciu 45-50 km/godz. Takie rozwiązanie, zmniejszy wysiłek kierowcy  potrzebny do utrzymania prędkości podróżnej (kiedy jest on/ona w dobrej kondycji), lub pozwoli ludziom o przeciętnej kondycji, jeszcze łatwiej osiągnąć wysoką prędkość podróżną.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takie pojazdy jeżdżą w Niemczech, gdzie mocniejsze silniki i wyższe prędkości są dozwolone, jeśli pojazd zostanie zarejestrowany jako moped. Przykładem może być 500 Watowy Alleweder 4, 600 Watowy Alleweder 6, 750 Watowy Aerorider Sport i 500 Watowy Hase Klimax 5K (nie jest to prawdziwy welomobil, a elektryczny rower poziomy z odpinanym poszyciem, który rusza spod świateł szybciej niż niejedna wyścigówka). Aerorider wykorzystuje dodatkową moc w nietypowy sposób: dzięki niej może pozwolić sobie ma luksusowe wykończone wnętrze, co ma dawać wrażenie jazdy samochodem. Oczywiście komfort swoje waży (pojazd ma masę 55 kg).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ponieważ eWAW, jest 80 razy bardziej sprawny niż samochód elektryczny, jest sporo możliwości żeby go &amp;ldquo;podpakować&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Czwartym sposobem, na zaprojektowanie welomobilu, będzie zniesienie limitów prędkości. Można to zastosować do  trzech poprzednich typów. Silnik będzie automatycznie wspomagał kierowcę przy każdej prędkości. Prędkość maksymalna będzie zależeć, tak samo, od wkładu kierowcy i silnika. Nie ma na rynku takich pojazdów, ale nie trudno  jest przerobić już istniejące przez usunięcie czujnika, który odcina wspomaganie po osiągnięciu ustalonej prawnie prędkości oraz przez dołożenie wyższych przełożeń. Nie ma przeszkód technicznych, z powodu których, welomobile nie mogłyby pędzić 120 km/godz., zważywszy na to, że rekord prędkości niewspomaganego welomobilu wynosi 130 km/godz.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;prędkość-i-komfort-kosztem-sprawności-i-zasięgu&#34;&gt;Prędkość i Komfort, Kosztem Sprawności i Zasięgu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Piątym, ostatnim sposobem w jakim można zaprojektować welomobil, jest zniesienie automatycznego załączania i wyłączania się wspomagania (co jest dzisiaj standardem w rowerach elektrycznych) i pozostawienie sterowania silnikiem woli kierowcy. Można to rozwiązanie zastosować we wszystkich, czterech wspomnianych wcześniej, konfiguracjach, a efekt będzie ten sam: silnika można używać nawet kiedy kierowca nie pedałuje. eWAW, którego prowadziłem, mógł być obsługiwany w ten sposób na dystansie mniej więcej 60 kilometrów, do prędkości około 30 km/godz. - to wciąż na tyle szybko, żeby wyprzedzić szybkich rowerzystów. Nie jest to może zbyt ekscytująca forma podróżowania, ale za to bardzo przyjemna (nadwozie gwarantuje, że nikt się nie dowie że nie pedałujesz).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/wind-explorer-3_dithered.png&#34; alt=&#39;Zdjęcie: Wind Explorer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Zdjęcie: Wind Explorer. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W pojęciu „elektrycznego welomobilu” można zmieścić naprawdę wiele konstrukcji: rowery wspomagane elektrycznie, motocykle wspomagane pedałami czy lekkie pojazdy napędzane wyłącznie silnikiem. W każdej kolejnej konfiguracji, sprawność i zasięg spadają na rzecz wzrostu prędkości i wygody. Mocniejszy silnik będzie bardziej obciążał akumulatory. Można dołożyć więcej baterii, żeby zrekompensować stratę zasięgu, ale wtedy wzrośnie waga pojazdu, co obniży jego sprawność. Z drugiej strony, skoro eWAW jest 80 razy bardziej sprawny niż samochód elektryczny, pozostaje dużo przestrzeni &amp;ldquo;do przypakowania&amp;rdquo; welomobilu. W Niemczech można kupić Allewedera z potężniejszymi silnikami i bateriami o pojemności 1,664 Wh - który ciągle jest 14 razy sprawniejszy od Nissana Leaf, a ma podobny zasięg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pędząc nawet 100 km/godz., obciążony dodatkowymi bateriami, elektryczny welomobil ciągle będzie sprawniejszy energetycznie od Nissana Leaf. Wciąż mówi się o tym, że samochody żeby mniej paliły muszą zwolnić i schudnąć, lecz dlaczego po prostu nie podpakować rowerów?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rowery transportowe zastępują ciężarówki na ulicach Europejskich miast</title>
      <link>/pl/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/</link>
      
      <enclosure url="/pl/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Cargo-Cycle-Electric-Assist-Germany_dithered.png" type="image/png" length="26106" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pl/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Cargo-Cycle-Electric-Assist-Germany_dithered.png&#34; alt=&#39;Zdjęcie: Rower cargo w Niemczech (Zdjęcie: &amp;amp;quot;Ich ersetze ein Auto&amp;amp;quot;).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Zdjęcie: Rower cargo w Niemczech (Zdjęcie: \&#34;[Ich ersetze ein Auto](http://www.ich-ersetze-ein-auto.de/)\&#34;). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dzisiaj na osoby z silnymi nogami czeka w Europie wiele nowych ofert pracy. Coraz większa ilość przedsiębiorców chce oprzeć swój biznes na rowerach towarowych. Jest to mocno wspierany przez władze publiczne kierunek w stronę zrównoważonego i sprawnego ruchu ulicznego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Badania pokazują, że co najmniej jedna czwarta całego ruchu towarowego w Europejskich miastach mogłaby odbywać się za pomocą rowerów. Stworzenie specjalnych hubów dystrybucyjnych oraz wykorzystanie większych pojazdów na pedały wspomaganych elektrycznie pozwoliłoby na przeniesienie jeszcze większej części ładunków z samochodów na rowery.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rower cargo jak prawie tak samo szybki w mieście jak samochód dostawczy - jednak jest znacznie tańszy w zakupie i eksploatacji, co może być mocną zachętą do zamiany furgonetki na rower. Rowery transportowe oferują rzemieślnikom, handlarzom i usługodawcom wiele korzyści w prowadzeniu działalności.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;W dzisiejszych czasach prawie 100% transportu towarowego w miastach odbywa się za pomocą pojazdów silnikowych.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ruch towarowy w miastach jest wysoce nieefektywny pod względem zużycia energii. Na dzień dzisiejszy (rok 2012, przyp. tłum.) prawie w 100% odbywa się za pomocą pojazdów silnikowych, zaczynając od samochodów osobowych, przez furgonetki, a kończąc na ciężarówkach (można do tego zestawienie dodać równiez skutery, przyp. tłum.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co ważne, większość z tych ciężkich pojazdów przewozi bardzo lekkie towary. Przeciętny ładunek transportowany po ulicach Europejskich miast waży mniej niż 100 kg i ma objętość mniejszą niż
1 m3. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Każdego dnia na ulice miasta Brega w Holandii wjeżdża 1 900 furgonetek i ciężarówek, ale tylko 10% ze wszystkich towarów, które przewożą wymaga użycia tak dużych pojazdów.  Okazuje się, że 40% dostaw to tylko jedno pudełko.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z tego wynika, że spora część ładunków transportowanych do i z miast, mogłaby być przewożona na rowerach transportowych. Szybki, dwukołowy rower cargo ma ładowność wynoszącą do 180 kg, a wolniejsze trzy i czterokołowe pojazdy mogą z łatwością przewieźć do 250 kilogramów. Ich ładowność można podnieść do nawet półtony, stosując takie rozwiązania techniczne jak wspomaganie elektryczne czy tandem. Objętość ładunku jaki są w stanie przewieźć dzisiejsze rowery waha się od około 0.25 m3 w przypadku dwukołowych rowerów do ponad 1.5 m3 w trzy  i czterokołowcach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruch towarowy stanowi znaczną część całkowitego dziennego ruchu pojazdów w miastach, często dochodząc do 50% w większych miastach i nawet do 90% w tak wielkich metropoliach jak Londyn i Paryż. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak zwana &amp;ldquo;ostatnia mila&amp;rdquo; (końcowy etap dostawy przesyłki do odbiorcy, przyp. tłum.) jest powszechnie uważana za najdroższy, najbardziej szkodliwy środowisku i najbardziej energochłonny etap w całym łańcuchu logistycznym. Powodem tego są korki, światła, roboty drogowe i nadmiar pojazdów na drogach. Wszystko to składa się na gęsty i wolny ruch uliczny, w którym samochody dostawcze marnują czas i paliwo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;rowery-cargo-są-szybkie-wydajne-czyste-i-ciche&#34;&gt;Rowery cargo są szybkie, wydajne, czyste i ciche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zastąpienie samochodów pojazdami na pedały niesie za sobą oczywiste korzyści dla środowiska i społeczeństwa: znaczne oszczędności paliwa, mniej zanieczyszczeń, mniej hałasu, więcej przestrzeni w przyjaźniejszym mieście, mniejsze korki i więcej bezpieczeństwa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To nie wszystko! Poza konkretnymi korzyściami społecznymi i ekologicznymi transport rowerowy oferuje wiele, na pierwszy rzut oka nieoczywistych, korzyści ekonomicznych.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Cycle-logistics-Europe_dithered.png&#34; alt=&#39;Zdjęcie: CycleLogistics.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Zdjęcie: CycleLogistics. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Zacznijmy od tego, że po pierwsze rowery transportowe są tak samo szybkie (a w miastach bywają szybsze) jak samochody dostawcze. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Rower ma więcej możliwości wyboru optymalnej trasy przejazdu z wykorzystaniem ścieżek rowerowych, chodników, dróg, a tym samym w mniejszym stopniu dotyka go problem korków.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z tego powodu czas dostawy jest bardziej przewidywalny. Co więcej rowery cargo mogą wjeżdżać do miast przez całą dobę (wiele Europejskich miast stawia ograniczenia czasowe ładunku i rozładunku samochodów w centrach miast). Rower transportowy bez problemu znajdzie miejsce do zaparkowania, a nierzadko będzie w stanie dostarczyć przesyłkę pod same drzwi odbiorcy lub nawet wjechać do budynku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;w-98-tańsze&#34;&gt;W 98% tańsze&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Po drugie rowery transportowe są znacznie tańsze od dostawczaków. Koszt zakupy przeciętnego roweru cargo nie przekracza 3 tysięcy euro, a większe trzy, czterokołowe pojazdy wyposażone  w wspomaganie elektryczne kosztują od ok. 7 do 10 tysięcy euro. Kupno furgonetki to koszt co najmniej 20 tys. euro. Jednak cena zakupu, czy to roweru czy auta, jest i tak niska w porównaniu  z kosztami operacyjnymi i pensjami pracowników.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Największą przewagą rowerów nad samochodami jest ich nieporównywalnie mniejszy koszt utrzymania w porównaniu do kosztów utrzymania samochodu dostawczego. Samochód osobowy, furgonetka i ciężarówka spalają paliwo, a rower nie. Podatki, ubezpieczenie, garażowanie i amortyzacja pojazdów, to koszta na których można dużo zaoszczędzić. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ceny części zastępczych i eksploatacyjnych oraz koszty serwisowania rowerów cargo również są niskie. Dzięki tym wszystkim oszczędnościom rower cargo może być nawet o 98% tańszy na każdy kilometr przejechanej trasy niż jego spalinowi konkurenci. &lt;sup id=&#34;fnref1:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ponieważ rower cargo jest tak samo szybki w mieście jak samochód dostawczy i ponieważ może przewozić taką samą ilość towarów, zastąpienie dostawczaków rowerami nie będzie wymagało dodatkowych kierowców.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Te oszczędności można uzyskać nie zmniejszając ilości miejsc pracy. Niektórzy promują rowery cargo mówiąc, że dzięki nim pojawią się nowe miejsca pracy. Nie jest to do końca prawda. Jeśli rowery cargo odniosą sukces to niektóre miejsca pracy znikną, w szczególności te przeznaczone dla kierowców furgonetek i ciężarówek (oraz mechaników samochodowych czy dilerów części, przyp. tłum.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ponieważ rower cargo jest tak samo szybki w mieście jak samochód dostawczy i ponieważ może przewozić taką samo ilość towarów, zastąpienie dostawczaków rowerami nie będzie wymagało zatrudnienia dodatkowych kierowców (sytuacja będzie wyglądała inaczej na dłuższych trasach poza miastami). To dobre wiadomości, ponieważ koszty pracy nie wzrosną. Jednak, niebezpośrednio rowery transportowe mogą stworzyć dodatkowe miejsca pracy gdzie indziej (czytaj dalej).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;europa-promuje-rowery-transportowe&#34;&gt;Europa promuje rowery transportowe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Władze publiczne w Europie wyraźnie dostrzegają pozytywny ekonomiczny i ekologiczny potencjał rowerów transportowych. W maju 2011 wystartował czteroletni, współfinansowany przez Unię Europejską projekt &lt;a href=&#34;http://cyclelogistics.eu/index.php?id=4&#34;&gt;CycleLogistics&lt;/a&gt; (obecnie trwa trzecia odsłona projektu na lata 2017-2020, przyp. tłum.), stawiający sobie za cel redukcję zużycia energii ruchu towarowego w miastach przez zastąpienie zbędnych pojazdów spalinowych rowerami towarowymi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Projekt ma za zadanie poszerzyć rynek rowerów cargo czyniąc z nich realną alternatywę
w przewożeniu towarów w centrach miast. Zgodnie z badaniami przeprowadzonymi w ramach projektu, rowerzyści z łatwością mogliby przejąć 25% ruchu towarów w miastach (do masy ładunku nieprzekraczającej 250kg). &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;CycleLogistics ma pokazać różnym grupom docelowym, takim jak firmy transportowe, usługodawcy, handlarze, rzemieślinicy, sektor usług komunalnych i indywidualnym odbiorcom potencjał rowerów transportowych.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Żeby zainteresować firmy i usługodawców, włączeniem rowerów cargo do prowadzenie swojej działności, w ramach projektu zostanie wypożyczonych 2 tysiące rowerów transportowych przedsiębiorstwom i władzom lokalnym, żeby mogły je przetestować. Wykorzystanie pożyczonych rowerów będzie dokumentowane, analizowane i na podstawie zebranych doświadczeń i danych zostanie opublikowany naukowy raport.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Four-wheeled-Cargo-Cycle-DHL_dithered.png&#34; alt=&#39;Zdjęcie: CycleLogistics.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Zdjęcie: CycleLogistics. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Project CycleLogistics ma zmotywować władze miejskie do stworzenia ram prawnych i przepisów dla rowerów transportowych, oraz zobowiązuje je do testowania i raportowania o różnych wariantach rowerów cargo, promując ich zakup wśród konsumentów, służb komunalnych i przedsiębiorców. Brytyjskie badania wskazują, że odbiór społeczny jest głównym czynnikiem hamującym rozwój transportu na pedały. &lt;sup id=&#34;fnref1:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Niechęć do korzystania z transportu rowerowego wynika raczej z braku informacji o pojazdach i dostępnych opcjach niż z zakorzenionych ludzkich postaw.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wspomagane-elektrycznie-rowery-cargo-w-niemczech&#34;&gt;Wspomagane elektrycznie rowery cargo w Niemczech&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Niemieckie Federalne Ministerstwo Środowiska rozpoczęło w lipcu 2012 roku podobny projekt nazwany &lt;a href=&#34;http://www.ich-ersetze-ein-auto.de/&#34;&gt;&amp;ldquo;Ich ersetze ein Auto&amp;rdquo; (pol. &amp;ldquo;Zastępuję Samochód&amp;rdquo;)&lt;/a&gt;&amp;quot;. Projekt trwał dwa lata. W przeciwieństwie do CycleLogistics projekt nie był nakierowany na wszystkich mieszkańców miast, a jedynie na firmy kurierskie. Technologią którą promował był wspomagany elektrycznie rower cargo. Czterdzieści pojazdów miało jeździć przez dwa lata po dziewięciu najważniejszych niemieckich miastach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ich-ersetze-ein-auto.de/ibullitt-pedelec-solar/&#34;&gt;Rowery transportowe&lt;/a&gt; miały przewozić ładunki o masie maksymalnej 100 kg i objętości 250 litrów (0.25m3). Ponieważ taki towar mogą równie dobrze transportować pojazdy niewspomagane, silnik elektryczny miał więc za zadanie zwiększenie prędkości i zasięgu kuriera.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Okazało się, że w Berlinie elektrycznie wspomagane rowery transportowe są w stanie przejąć nawet 85% wszystkich dostaw wykonywanych przez firmy kurierskie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wstępne badania wykonane przez Niemiecki Instytut Badań Transportu (niem. Institut für Verkehrsforschung) pokazały, że elektrycznie wspomagane rowery transportowe są w stanie zastąpić nawet &lt;a href=&#34;http://www.dlr.de/dlr/desktopdefault.aspx/tabid-10122/333_read-4933/&#34;&gt;85% wszystkich dostaw wykonywanych w miastach przez firmy kurierskie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokazał to eksperyment przeprowadzonemu w Berlinie z wykorzystaniem dodatkowego towarowego hubu miejskiego koordynującego dystrybucję towarów &lt;a href=&#34;http://www.polisnetwork.eu/publicnews/164/45/Urban-hub-quot-BentoBox-quot-fosters-cargo-bike-deliveries-in-Berlin/&#34;&gt;(&amp;ldquo;Bentobox&amp;rdquo;)&lt;/a&gt;&amp;rsquo;). Niemiecki projekt pilotażowy zaowocował opublikowaniem artykułu naukowego omawiającego w szczegółach potencjał ekonomiczny rowerów cargo, możliwej redukcji emisji i oszczędności energii, oraz wskazał na konieczne dopracowanie przepisów  i przystosowanie infrastruktury.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak jak wspomniano wcześniej, transport ładunków na rowerach skupia się na &amp;ldquo;pierwszej mili&amp;rdquo;
i &amp;ldquo;ostatniej mili&amp;rdquo; w łańcuchu logistycznym. Towary są dostarczane przez furgonetki i ciężarówko do centralnego huba dystrybucji, z którego następnie są rozwożone rowerami cargo do odbiorców końcowych (można to zorganizować również w odwrotny sposób). Inną opcją jest użycie aut dostawczych &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v=qVyW5-5fMqc&#34;&gt;albo łodzi&lt;/a&gt; lub &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Tram#Cargo_trams&#34;&gt;tramwajów towarowych&lt;/a&gt; jako mobilnych hubów.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=1&amp;amp;cad=rja&amp;amp;ved=0CCEQFjAA&amp;amp;url=http%3A%2F%2Fwww.outspokendelivery.co.uk%2F&amp;amp;ei=JMNdUOOsN7CW0QWpuYBw&amp;amp;usg=AFQjCNHaGv9cG4kTeFcrdim7MKBIpD90yQ&amp;amp;sig2=y5G7XIEw7i3GWpgXQNt8iw&#34;&gt;Outspoken Delivery, z siedzibą w Wielkiej Brytanii&lt;/a&gt;, korzysta ze składanych rowerów w połączeniu z pociągami do szybkich dostaw między miastami Cambridge i Londyn. Rowery towarowe jako &amp;ldquo;wykonawcy ostatniej mili&amp;rdquo; bardzo dobrze pasują do modeli systemu transportu miejskiego opartego na &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2012/05/siemens-rediscovers-trolleytrucks.html&#34;&gt;tramwajach towarowych&lt;/a&gt;. Oczywiście rowery cargo można również uzupełnić w mieście przez w pełni elektryczne lekkie pojazdy, takie jak &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2009/10/cargohopper.html&#34;&gt;Cargohopper&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;firmy-kurierskie&#34;&gt;Firmy kurierskie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oczywistą grupą docelową dla rowerów cargo są firmy kurierskie. Zarówno Niemiecki i ogólnoeuropejskie projekty, chcą wprowadzić rowery transportowe do firm kurierskich korzystających z pojazdów silnikowych i tych, których biznes opiera się na zwykłych rowerach. Te pierwsze będą mogły zmniejszyć koszta działalności i zaoferować szybszą dostawę przesyłek, dzięki zamianie furgonetek na rowery. Druga grupa dzięki rowerom transportowym poszerzy zakres usług o przewóz cięższych i większych przesyłek.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Outspoken-Delivery-Cargo-Courier_dithered.png&#34; alt=&#39;Zdjęcie: CycleLogistics.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Zdjęcie: CycleLogistics. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dodatkową zachętą dla tradycyjnych firm kurierskich może być to, że łatwiej będzie znaleźć im pracowników, skoro jazda na rowerze w przeciwieństwie do kierowania samochodem nie wymaga zdobycia uprawnień. Już teraz dużym firmom kurierskim trudno znaleźć kierowców. Co więcej, niższa cena rowerów transportowych pozwoli firmom kurierskim zbudować większą i bardziej zróżnicowaną flotę pojazdów, co ułatwi dobór optymalnego i najszybszego pojazdu do określonego zadania&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rowery cargo są już w użyciu form kurierskich w takich miastach jak np. &lt;a href=&#34;http://ecopostale.be/fr/Default.Aspx&#34;&gt;Bruksela&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.bikebiz.com/news/read/ups-turns-to-bicycles-during-london-2012&#34;&gt;Londyn&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.checkercourier.com/&#34;&gt;Nowy Jork&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.pedalexpress.com/&#34;&gt;Berkeley&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.veloblitz.ch/?page_id=507&#34;&gt;Zurych&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.kurierzentrale.ch/home/angebot/flotte.html&#34;&gt;Basylea&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://heavypedals.at/&#34;&gt;Wiedeń&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.bko.cc/&#34;&gt;Graz&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.typepad.com/site/blogs/6a00e0099229e8883300e008d803f58834/compose/preview/www.eadessopedala.blogspot.it&#34;&gt;Rzym&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://gazzettadireggio.gelocal.it/cronaca/2012/03/13/news/il-corriere-del-centro-e-green-fa-le-consegne-solo-in-bicicletta-1.3282790&#34;&gt;Reggio&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;http://www.eltis.org/index.php?ID1=7&amp;amp;id=61&amp;amp;video_id=60&#34;&gt;San Sebastian&lt;/a&gt;. Są to przeważnie bardzo małe firmy, ale czasem więksi przedsiębiorcy również korzystają z rowerów cargo, jak &lt;a href=&#34;http://www.logistiek.nl/Distributie/duurzaam-transport/2012/5/DHL-voegt-zeven-stadscentra-toe-aan-parcycle-project-LOGNWS113289W/&#34;&gt;DHL na ulicach piętnastu holenderskich miast&lt;/a&gt;. Największą firmą, jaka w tym momencie używa (wspomaganych elektrycznie) rowerów cargo, jest francuska &lt;a href=&#34;http://www.lapetitereine.com/fr/index.php&#34;&gt;La Petite Reine&lt;/a&gt;, która dostarcza przesyłki w Bordeaux, Paryżu, Lyonie i Tuluzie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Europejski projekt CycleLogistics, razem z wiodącymi firmami kurierskimi, w których rowery cargo używa się na etapie &amp;ldquo;ostatniej mili&amp;rdquo;, proponuje opracowanie i wdrożenie usługi dostarczenia przesyłek już następnego dnia po zamówieniu kuriera. Współpraca z dużymi firmami jest istotna ponieważ w tej wymagającej branży częste, regularne odbiory i dostawy przesyłek są konieczne do prowadzenia dobrze działającego biznesu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Owocem tego eksperymentu ma być sformalizowany i łatwy do powielenie w innych częściach Europy model biznesowy adresowany do rowerowych firm kurierskich.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rowery transportowe obniżają koszta prowadzenia działalności i pozwalają rozpoczęcie biznesu z niższym kapitałem początkowym.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Inni przedsiębiorcy również odkrywają korzyści jakie dają rowery cargo w dostarczeniu towarów do swoich klientów. Z reguły są to małe biznesy takie jak sprzedawcy organiczej żywności, ale również zdarzają się duże firmy jak np. sieć sklepów FNAC, która dostarcza produkty zamówione przez Internet do klientów w Barcelonie oraz IKEA, która oferuje wypożyczenie dużego roweru cargo w niektórych duńskich i holenderskich miastach.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;handlarze--usługodawcy&#34;&gt;Handlarze &amp;amp; usługodawcy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kolejną grupą przedsiębiorców, w który celuje projekt są osoby świadczące usługi komercyjne, handlarze oraz rzemieślnicy tacy jak: elektrycy, budowlańcy, kominiarze, ślusarze, malarze, serwisanci, ogrodnicy, stolarze, hydraulicy, fotografowie, muzycy, handlarze uliczni, roznosiciele gazet, reklamodawcy, alpiniści przemysłowi itp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kopenhascy stolarze i elektrycy jeżdżą na rowerach transportowych, a w Austrii i Anglii można spotkać osoby myjące okna ze sprzętem załadowanym na rowery cargo. Mobilne serwisy rowerowe są kolejnym przykładem. W wielu większych miastach proponuje się od lat takie usługi, przede wszystkim w formie samochodów serwisowych. Jednak mobilne, zmotoryzowane punkty naprawy rowerów, które jeszcze bardziej zwiększają ruch uliczny, wydają się niezbyt trafionym pomysłem. W odpowiedzi na ten problem w &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=1JtOL6TUVd8&amp;amp;feature=player_embedded&amp;amp;noredirect=1#!&#34;&gt;Kopenhadze&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.fahrradambulanz.com/&#34;&gt;Kolonii&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.radambulanz.de/andere.htm&#34;&gt;Berlinie&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;http://www.velofixer.com/en.html&#34;&gt;Brukseli&lt;/a&gt; pojawili się ludzie, którzy oparli swoją działalność na technologii, którą sami promują.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Carpenter-riding-a-cargo-cycle-in-copenhagen_dithered.png&#34; alt=&#39;Zdjęcie: CycleLogistics.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Zdjęcie: CycleLogistics. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Rower transportowy oferuje te same korzyści ekonomiczne handlarzom, rzemieślnikom i usługodawcom co firmom kurierskim. Pojazdy te pozwalają rozkręcić działalność z niższym kapitałem początkowym i prowadzić ją niższym kosztem. Nie jest do tego potrzebny pojazd silnikowy, ani nawet pomieszczenie gospodarcze. Tym samym rower cargo może niebezpośrednio stworzyć więcej miejsc pracy w formie samo zatrudnienia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Władze lokalne są jeszcze jedna z grup, która może skorzystać na rowerach cargo. Mogą one być używane w pracach związanych z utrzymaniem infrastruktury miejskiej takiej jak parki, drogi, naprawy oświetlenia, ale również do wywozu śmieci, opieki nad osobami starszymi czy przewożenie dokumentów urzędowych. To zmniejszyłoby koszty usług komunalnych, umożliwiając wykorzystanie podatków na inne cele (lub nawet ich obniżenie).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;biorąc-przykład-z-historii&#34;&gt;Biorąc przykład z historii&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wiele z proponowanych dzisiaj zastosowań rowerów cargo, nie jest niczym nowym .&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; W pierwszej połowie dwudziestego wieku, rzemieślnicy i usługodawcy byli jednymi spośród wielu użytkowników rowerów transportowych. Prawie każdy zawód wykorzystywał rower cargo specjalnie przystosowany &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2010/06/tandem-cargo-tricycle-1940.html&#34;&gt;do swojego fachu&lt;/a&gt;. Były to pojazdy dostępne w sprzedaży jak i specjalnie konstruowane, unikatowe maszyny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rowery towarowe używano w rozwożeniu takich dóbr jak chleb, mięso, warzywa, owoce i nabiał. Również w tym przypadku każda profesja, czy to rzeźnik czy mleczarz, miała do dyspozycji rower transportowy specjalnie przystosowany do swoich potrzeb. Rowery towarowe stanowiły znaczne usprawnienie w stosunku do wozów konnych, osłów i psów, które były wolniejsze i znacznie droższe w utrzymaniu.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;W pierwszej połowie dwudzuestego wieku prawie każdy zawód wykorzystywał rower transportowy specjalnie przystosowany do przewozu fachowych narzędzi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dostawy chleba czy mięsa odbywały się często z wykorzystaniem solidnych rowerów o klasycznej konstrukcji wyposażonych w platformy (przymocowane przeważnie z przodu), skrzynki i kosze  w różnych rozmiarach. Te pojazdy, których ładowność sięgała 75 kg, były zwane jako &amp;lsquo;rower piekarza&amp;quot;, albo &amp;ldquo;rower rzeźnika&amp;rdquo; i do dzisiaj można je spotkać na ulicach duńskich i holenderskich miast&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W późnych latach dwudziestych XX wieku pojawiły się w Danii rozbudowane pojazdy, z szeroką platformę umieszczoną pomiędzy przednim kołem a rowerzystą, która była całkowicie odseparowana od ruchów przedniego koła. Kierowanie odbywało się dzięki drążkom kierowniczym poprowadzonym pod platformą.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/pl/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Vintage-cargo-bike_dithered.png&#34; alt=&#39;Zdjęcie: transportfiets.nl&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Zdjęcie: transportfiets.nl 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Platforma ładunkowa była umieszczona nisko dla łatwości załadunku i poprawy stabilności. Rowery te, które były przezywane &lt;a href=&#34;http://www.longjohn.org/&#34;&gt;&amp;ldquo;Długi Jan&amp;rdquo; (ang. long-john)&lt;/a&gt; miały ładowność do 180 kg i były (i do dzisiaj są) używane do szybkiego dostarczanie większych  i cięższych ładunków. Trójkołowe rowery transportowe, do dzisiaj znane pod nazwą &amp;ldquo;bakfiets&amp;rdquo;, były zdolne do przewozy jeszcze większych ładunków (kosztem prędkości). Cieszyły się popularności w szczególności wśród mobilnych rzemieślników przemieszczających się pomiędzy miastami.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;rowery-transportowe-na-prywatny-użytek&#34;&gt;Rowery transportowe na prywatny użytek&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ostatnią grupą do której skierowany jest projekt to osoby prywatne. Nawet osoby, które regularnie poruszają się po mieście rowerem, często posiadają samochód na wypadek jeśli trzeba by przewieźć jakiś cięższy i większy ładunek, zrobić większe zakupy czy pojechać na wakacje z całą rodziną.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rower transportowy jest w takich sytuacjach znacznie tańszym rozwiązaniem, a może być równie skuteczny. Ograniczona ilość przestrzeni parkingowej w gęsto zaludnionych centrach miast może być jednak przeszkodą dla osób chcących kupić rower cargo. Tak samo jak ich wysoka cena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednak i na to znalazł się sposób. &lt;a href=&#34;http://lastenradkollektiv.blogsport.de/&#34;&gt;Wiedeński LastenRad Kollektiv&lt;/a&gt; wypożycza rowery towarowe osobom prywatnym, które chcą przewieźć coś dużego i ciężkiego, nie korzystając jednocześnie z samochodu. Użytkownicy uiszczają dobrowolną opłatę, która idzie na utrzymanie rowerów. Projekt &lt;a href=&#34;http://www.velogistics.net/en/&#34;&gt;Velogistics&lt;/a&gt;, stara się powielić ten pomysł na skalę europejską, budując Internetową bazę danych posiadaczy rowerów cargo, które byłyby skłonne je wypożyczyć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Komentarz tłumacza: Osoby, których nie stać na rower transportowy (i nie mają gdzie go trzymać) mogą kupić lub samodzielnie zbudować towarową przyczepkę rowerową. Ich ceny zaczynają się od kilkuset złotych, a koszt dobrej jakości przyczepki wyprodukowanej w Europie zmieści się w kwocie 2 tysięcy złotych (cenny w roku 2020). Co więcej, wiele z tych przyczep można szybko rozłożyć na części co pozwala przechowywać je w piwnicy czy nawet w mieszkaniu. Dodatkową zaletą przyczepki jest to, że wystarczy do jej ciągnięcia prawie każdy zwykły rower. Takie rozwiązanie stosuje wasz tłumacz do prowadzenie swojego biznesu korzystając ze standardowego roweru górskiego (zapewnia on szeroki zakres niskich przełożeń co bardzo ułatwia ciągnięcie przyczepki). Faktem jednak jest to, że przyczepki rowerowe mają mniejszą ładowność niż rowery cargo, wynoszącą kilkanaście lub kilkadziesiąt kilogramów.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;czy-rowery-cargo-przyjmą-się-wszędzie&#34;&gt;Czy rowery cargo przyjmą się wszędzie?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nie jest pewne czy rowery cargo zyskają popularność. Na dzień dzisiejszy niewiele jest badań na ten temat. Jest to zadziwiające ponieważ, żadna inna technologia nie zdaje się oferować takich korzyści miejskiemu transportowi towarowemu. Możliwości rozwoju towarowego transportu rowerowego zależą od wielu czynników.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po pierwsze, wszystkie miasta w których rowery cargo przyjęły się w jakimś stopniu są płaskie. Jeśli trzeba by pedałować pod górkę to czas dostawy znacznie się wydłuży i może przestać być konkurencyjny z samochodami. Wspomaganie elektryczne może tutaj pomóc, ale w górzystych regionach inne technologie takie jak &lt;a href=&#34;/2009/09/water-powered-cable-trains/&#34;&gt;grawitacyjne kolejki&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;/2011/01/aerial-ropeways-automatic-cargo-transport-for-a-bargain/&#34;&gt;system miejskiego transportu linowego&lt;/a&gt;, mogą być lepszym rozwiązaniem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po drugie rowery towarowe najlepiej sprawdzają się w Europejskich miastach, z ich wąskimi i krętymi uliczkami, przez które samochody z trudem się przeciskają. W Ameryce Północnej miejski ruch uliczny jest przeważnie sprawniejszy dzięki szerszym jezdniom zaprojektowanym specjalnie z myślą o samochodach. W takim terenie rower transportowy może stracić przewagę szybkości.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gęstość zaludnienia również ma znaczenie i tutaj znów Europa jest lepszym miejscem dla pojazdów na pedały. Po trzecie, można zauważyć że rowery transportowe zyskują na popularności w miastach o dobrze zakorzenionej kulturze rowerowej, a więc posiadających rozbudowaną infrastrukturę rowerową. Jeśli nie ma (bezpiecznej) przestrzeni dla rowerów cargo, to jak ich używać?&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://cyclelogistics.eu/index.php?id=4&#34;&gt;CycleLogistics&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (2012)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=1&amp;amp;cad=rja&amp;amp;ved=0CCMQFjAA&amp;amp;url=http%3A%2F%2Flibraryeuroparl.wordpress.com%2F2012%2F07%2F16%2Fbikes-in-stead-of-lorries%2F&amp;amp;ei=iRZeUJ6aMYWShgeThYG4Ag&amp;amp;usg=AFQjCNFneW8tzyGJFk2A8twm25J8q3rwhw&amp;amp;sig2=8GCiJikPrzd0l7zyl1-Sfg&#34;&gt;Bikes instead of lorries&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (2012)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.muenchen.ihk.de/mike/ihk_geschaeftsfelder/standortpolitik/Anhaenge/Das-Lastenfahrrad-als-Transportmittel-fuer-staedtischen-Wirtschaftsverkehr.pdf&#34;&gt;Das Lastenfahrrad als Transportmittel für städtischen Wirtshaftsverkehr&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (2012)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.ich-ersetze-ein-auto.de/&#34;&gt;Ich ersetze ein Auto&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (2012)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.tfl.gov.uk/assets/downloads/businessandpartners/cycle-as-freight-may-2009.pdf&#34;&gt;Cycle freight in London: a scoping study&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (2009)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://zidapps.boku.ac.at/abstracts/download.php?dataset_id=8320&amp;amp;property_id=107&amp;amp;role_id=NONE&#34;&gt;Gesamtwirtschaftlicher Vergleich von Pkw- und Radverkehr&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (2010)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://cyclelogistics.eu/docs/111/D2_1_Short_History_of_Cargo_Cycling.doc&#34;&gt;Short history of cargo cycling&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, CycleLogistics (2012)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
