<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Français</title>
    <link>./fr/tags/solar-powered-website/</link>
    <description>Ce site fonctionne à l’énergie solaire, et se retrouve parfois hors-ligne</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="./fr/tags/solar-powered-website/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le site imprimé : premier volume en français</title>
      <link>./fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/</link>
      
      <enclosure url="/fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/images/dithers/french-book-TomeIII_dithered.png" type="image/png" length="26482" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/images/dithers/french-book-TomeIII_dithered.png&#34; alt=&#39;Le site imprimé : premier volume en français&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le site imprimé : premier volume en français 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ces dernières années, Low-tech Magazine a fait le saut du web au papier. Quatre volumes imprimés sont disponibles en anglais, et aujourd&amp;rsquo;hui nous lançons le premier livre en français. Il concerne le troisième volume, qui rassemble 18 articles publiés entre 2018 et 2021. L&amp;rsquo;ouvrage compte 400 pages et contient 184 images en noir et blanc. Il est &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/en/us/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html?page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;disponible dans notre librairie Lulu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les traductions ont été révisées et harmonisées, un changement qui n&amp;rsquo;est pas encore reflété sur le site web. Si les ventes de ce livre ne sont pas décevantes, nous publierons deux autres volumes plus tard dans l&amp;rsquo;année. Ceux-ci regrouperont tous les articles mis en ligne entre 2007 et 2012 (Volume I) et entre 2012 et 2018 (Volume II). Nous avons décidé de publier d&amp;rsquo;abord cette série de livres en Français car la France est devenue le deuxième plus grand lectorat pour le site de Low-tech Magazine, après les Etats-Unis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-avantages-du-papier&#34;&gt;Les avantages du papier&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La version imprimée de Low-tech Magazine est accessible sans avoir besoin d’un ordinateur, d’internet ou d’une alimentation électrique – ou quand le site internet solaire est hors service à cause d’une mauvaise météo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le papier offre des bénéfices additionnels. Il est plus doux pour les yeux qu’un écran d’ordinateur, offre une lecture sans distraction, permet une navigation rapide et flexible et est à tout moment disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un site internet imprimé permet également de préserver le contenu de Low-tech Magazine sur le long terme. Les sites web ne vivent pas éternellement et l’internet ne devrait pas être pris pour acquis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;impression-à-la-demande&#34;&gt;Impression à la demande&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce livre est imprimé à la demande, c’est-à-dire qu’un exemplaire est seulement imprimé quand quelqu’un le commande. Lulu.com travaille avec des imprimeurs partout autour du monde afin que la plupart des copies soient produites localement et voyagent sur des distances relativement courtes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’impression à la demande est le choix le plus durable et il nous permet de proposer des livres pour un prix relativement bas tout en dégageant un profit décent, sans investissement initial majeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela allonge le délai pour recevoir le livre et, parce que chaque copie transite directement de l’imprimeur au consommateur, il n’y a pas de moyen pour nous de contrôler la qualité d’impression. Plus de 4000 copies en Anglais ont été vendues, avec très peu de réclamations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, si vous recevez un exemplaire mal imprimé, vous devriez en informer Lulu afin d’obtenir un échange. D’après mon expérience, c’est un processus très fluide et il n’est pas nécessaire de retourner l’exemplaire abimé. Si ce n’est pas le cas, merci de me contacter à &lt;a href=&#34;mailto:kris@lowtechmagazine.com&#34;&gt;kris@lowtechmagazine.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;remerciements&#34;&gt;Remerciements&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je remercie Kathy Vanhout, qui coordonne les traductions et qui a préparé le contenu de cette édition, Laia Comellas, en charge de la composition, Stanislas Oriot, qui a harmonisé le style des traductions, et Adriana Parra, qui nous a soutenu pendant tout le processus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par dessus tout, je remercie tous les volontaires qui ont proposé de traduire les articles et ont participé à la relecture des traductions. Pour ce volume, ces personnes sont  Sango Barker-Giles, Jeanne Bowie, Sévérine D., Benjamin Gervasoni, Maëlle Gonzales, Adrien Krauz, Théo Manent, Camille Martin, Robin Mayol, Stanislas Oriot, Max Pinsard et Marie Verdeil. Sans vous, ce livre n&amp;rsquo;aurait jamais vu le jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/en/us/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html&#34;&gt;Low-tech Magazine 2018-2021 (Version en Français)&lt;/a&gt;, Kris De Decker, 400pp., ISBN 9781678137489.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2021/12/the-printed-website-volume-iii-and-more/images/dithers/tomeIII-candle_dithered.png&#34; alt=&#39;Le site imprimé : premier volume en français&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Le site imprimé : premier volume en français 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;table-des-matières&#34;&gt;Table des matières&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les matelas-fascines : la vannerie se déchaîne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment fabriquer un panneau solaire low-tech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment concevoir un voilier pour le 21e siècle?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les étangs urbains à poissons : un traitement des eaux usées à faible technicité pour les villes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les soins de santé high-tech sont-ils écologiquement durables ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les fermes verticales occupent autant d’espace que les autres&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment et pourquoi j’ai arrêté d’acheter de nouveaux ordinateurs portables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment rendre l’énergie de la biomasse à nouveau durable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poêles thermoélectriques : la fin des panneaux solaires ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faire pousser des plantes subtropicales malgré le gel hivernal : La culture de fruitiers en tranchées&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un site Web à énergie solaire est-il soutenable ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trop de combustion, pas assez de feux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le douche à brumisation: vers un confort plus durable?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour que l’énergie éolienne redevienne durable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Réinventer la petite éolienne domestique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chauffer sa maison avec une éolienne mécanique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Garder certaines lumières allumées: redéfinir la sécurité énergétique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L’Économie Circulaire Est-Elle Vraiment Circulaire?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment et pourquoi j&#39;ai arrêté d&#39;acheter de nouveaux ordinateurs portables</title>
      <link>./fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/</link>
      
      <enclosure url="/fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/images/dithers/X60-on-its-side-white_dithered.png" type="image/png" length="22804" ></enclosure>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/images/dithers/X60-on-its-side-white_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Le Low-tech Magazine est maintenant rédigé et publié sur un ThinkPad X60s 2006.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Le Low-tech Magazine est maintenant rédigé et publié sur un ThinkPad X60s 2006. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En tant que journaliste indépendant – ou employé de bureau si vous préférez – j&amp;rsquo;ai toujours pensé que j&amp;rsquo;avais besoin d&amp;rsquo;un ordinateur décent et que la qualité se payait. Entre 2000 et 2017, j&amp;rsquo;ai eu trois ordinateurs portables que j&amp;rsquo;ai achetés neufs, et qui m&amp;rsquo;ont coûté environ 5 000 euros au total – soit environ 300 euros par an sur toute la période. La durée de vie utile de mes trois ordinateurs atteint 5,7 ans en moyenne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2017, alors que je mettais &lt;a href=&#34;./fr/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/&#34;&gt;mon lieu de travail&lt;/a&gt; et mon site Web hors du réseau électrique, j&amp;rsquo;ai décidé de ne plus acheter de nouveaux ordinateurs portables. À la place, je me suis acheté en ligne une machine d&amp;rsquo;occasion de 2006 pour 50 euros, qui remplit toutes mes attentes et fait tout ce dont j’ai besoin. Avec une nouvelle batterie et une simple mise à niveau matérielle, mon investissement restait sous les 150 euros. Si cet ordinateur de 2006 dure aussi longtemps que mes autres machines – s&amp;rsquo;il tourne encore 1,7 an – il ne m&amp;rsquo;aura coûté que 26 euros par an. C&amp;rsquo;est plus de 10 fois moins que mes ordinateurs précédents. Dans cet article, j&amp;rsquo;explique mes motivations pour ne pas acheter de nouveaux ordinateurs portables et comment vous pourriez faire de même.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;consommation-énergétique-et-matérielle-dun-ordinateur-portable&#34;&gt;Consommation énergétique et matérielle d&amp;rsquo;un ordinateur portable&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ne pas acheter de nouveaux ordinateurs portables permet de sauver beaucoup d&amp;rsquo;argent mais aussi beaucoup de ressources et d’éviter des destructions environnementales. Selon l&amp;rsquo;analyse du cycle de vie la plus récente, il faut 3 010 à 4 340 mégajoules d&amp;rsquo;énergie primaire pour fabriquer un ordinateur portable, comprenant l&amp;rsquo;extraction des matériaux, la fabrication de la machine et sa mise sur le marché. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, nous achetons entre 160 et 200 millions d&amp;rsquo;ordinateurs portables. En utilisant les données ci-dessus, cela signifie que la production d&amp;rsquo;ordinateurs portables nécessite une consommation d&amp;rsquo;énergie annuelle de 480 à 868 pétajoules, ce qui représente entre un quart et la moitié de toute l&amp;rsquo;énergie solaire photovoltaïque produite dans le monde en 2018 (2 023 pétajoules). &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La fabrication d&amp;rsquo;un ordinateur portable implique également une forte consommation de matière, qui comprend une grande variété de minéraux pouvant être considérés comme rares à cause de différentes contraintes : économiques, sociales, géochimiques et géopolitiques. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;a href=&#34;./fr/2009/06/the-monster-footprint-of-digital-technology/&#34;&gt;production de puces électroniques consomme énormément d&amp;rsquo;énergie et de matériaux&lt;/a&gt;, mais ce n&amp;rsquo;est pas le seul problème. La forte consommation de ressources des ordinateurs portables est également due au fait que leur durée de vie est très courte. Parmi les 160 à 200 millions d&amp;rsquo;ordinateurs portables vendus chaque année, la plupart sont des achats de remplacement. L&amp;rsquo;ordinateur portable moyen est remplacé tous les 3 ans en entreprise, et tous les 5 ans ailleurs. &lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ma moyenne de 5,7 ans par ordinateur portable n&amp;rsquo;est donc pas exceptionnelle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-ordinateurs-portables-ne-changent-pas&#34;&gt;Les ordinateurs portables ne changent pas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;étude citée date de 2011 et fait référence à une machine fabriquée en 2001 : un Dell Inspiron 2500. Vous pouvez tout-à-fait considérer cette « état de l’art du cycle de vie d&amp;rsquo;un ordinateur portable » comme obsolète, mais il n’en est rien. Un document de recherche de 2015 a découvert que l&amp;rsquo;énergie grise des ordinateurs portables est en fait statique au fil du temps. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les scientifiques ont démonté 11 ordinateurs portables de tailles similaires, fabriqués entre 1999 et 2008, puis ils ont pesé les différents composants. En outre, ils ont mesuré les dimensions de la puce en silicium de toutes les cartes mère, et de 30 cartes DRAM produites à peu près sur la même période (jusqu&amp;rsquo;en 2011). Ils ont alors constaté que la masse et la composition matérielle de tous les composants clés - batterie, carte mère, disque dur, mémoire - n&amp;rsquo;avaient pas changé de manière significative, même si les processus de fabrication sont devenus plus efficaces en termes d&amp;rsquo;utilisation d’énergie et de matériaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ceci s’explique simplement : des fonctionnalités accrues compensent les gains d’efficacité du processus de fabrication. La masse de la batterie, la mémoire et la masse du disque dur ont diminué par unité de fonctionnalité, mais leur total est resté à peu près constant chaque année. La même dynamique explique pourquoi la consommation d’énergie en fonctionnement des ordinateurs portables les plus récents n’a pas diminuée. Les nouveaux ordinateurs portables sont peut-être moins énergivores par puissance de calcul unitaire, mais ces gains sont compensés par une puissance de calcul totale plus élevée. C’est en informatique que &lt;a href=&#34;./fr/2018/01/bedazzled-by-energy-efficiency/&#34;&gt;le paradoxe de Jevons&lt;/a&gt; est le plus évident.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-défi&#34;&gt;Le défi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tout cela signifie qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a aucun avantage environnemental ou financier à remplacer un vieil ordinateur portable par un nouveau. À l’inverse, la seule chose qu&amp;rsquo;un consommateur puisse faire pour améliorer la durabilité écologique et économique de son ordinateur portable est de l&amp;rsquo;utiliser le plus longtemps possible. La maturité technologique et la puissance de calcul plus que suffisante que possèdent désormais les ordinateurs portables facilitent cette perspective. Un problème demeure, cependant. Les consommateurs qui essaient de continuer à travailler sur leurs anciennes machines s’exposent à de la frustration. J&amp;rsquo;explique brièvement mes frustrations ci-dessous et je suis plutôt sûr qu’elles sont assez répandues.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/images/dithers/3-laptops-white_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Les trois nouveaux ordinateurs portables que j&amp;amp;rsquo;ai utilisés de 2000 à 2017.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Les trois nouveaux ordinateurs portables que j&#39;ai utilisés de 2000 à 2017. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;mon-premier-ordinateur-portable--apple-ibook-2000-2005&#34;&gt;Mon premier ordinateur portable : Apple iBook (2000-2005)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 2000, alors que je travaillais en Belgique comme journaliste scientifique et technique en indépendant, j&amp;rsquo;ai acheté mon premier ordinateur portable, un Apple iBook. Un peu plus de deux ou trois ans plus tard, le chargeur a commencé à dysfonctionner. Le prix d&amp;rsquo;un chargeur neuf m’a tellement dégoûté des pratiques de vente d&amp;rsquo;Apple - les chargeurs sont très bon marché à produire, mais Apple les vend très cher - que j&amp;rsquo;ai refusé de l&amp;rsquo;acheter. Au lieu de cela, j&amp;rsquo;ai réussi à faire fonctionner mon chargeur encore quelques années, d&amp;rsquo;abord en le mettant sous le poids de livres et de meubles, et quand cela ne fonctionnait plus, en le serrant fermement avec une pince.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mon-deuxième-ordinateur-portable--ibm-thinkpad-r52-2005-2013&#34;&gt;Mon deuxième ordinateur portable : IBM ThinkPad R52 (2005-2013)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lorsque le chargeur a bel et bien décédé en 2005, j&amp;rsquo;ai décidé de me renseigner sur l’achat d’un nouvel ordinateur portable. Je n&amp;rsquo;avais qu&amp;rsquo;une demande : il devait avoir un chargeur qui dure, ou qui soit au moins remplacable pour pas cher. J&amp;rsquo;ai trouvé mieux que ce que j’espérais. J&amp;rsquo;ai acheté un &lt;a href=&#34;http://www.thinkwiki.org/wiki/Category:R52&#34;&gt;IBM Thinkpad R52&lt;/a&gt; et ça a été le coup de foudre dès la première utilisation. Mon ordinateur portable IBM était l’inverse du MacBook d&amp;rsquo;Apple et pas seulement en matière de design (une boîte rectangulaire dispo dans toutes les couleurs tant que c’est du noir). Plus important encore, l’appareil entier a été conçu pour durer, pour être fiable et pour être réparable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;./fr/2019/06/how-to-make-wind-power-sustainable-again/&#34;&gt;Les produits modulables et à cycle de vie circulaire sont à la mode ces jours-ci&lt;/a&gt;, mais mon IBM Thinkpad était précisément cela. Chaque composant de l’ordinateur portable pouvait être dévissé et remplacé, le boîtier robuste (avec des charnières en acier) était suffisamment grand pour permettre de sérieuses mises à niveau et possédait tous les connecteurs imaginables. Ma machine de 2005 fonctionne encore aujourd’hui et je suis convaincu qu’elle pourrait continuer encore 500 ans en étant bien entretenue. Comme une éolienne pré-industrielle, sa durée de vie pourrait être prolongée à l’infini en réparant et remplaçant progressivement chaque pièce qui la compose. La question n’est pas de savoir comment nous pouvons évoluer vers une économie circulaire, mais plutôt pourquoi nous continuons à nous en éloigner.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La question n&amp;rsquo;est pas de savoir comment nous pouvons évoluer vers une économie circulaire, mais plutôt pourquoi nous continuons à nous en éloigner.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;J’ai payé mon Thinkpad plus cher que mon iBook, mais au moins j&amp;rsquo;ai dépensé tout cet argent pour un ordinateur décent et pas juste un beau design. Le chargeur ne m&amp;rsquo;a pas posé de problème et lorsque j’ai dû en acheter un nouveau après l’avoir perdu en voyage, j&amp;rsquo;ai pu le faire à un prix raisonnable. Je ne me doutais pas que mon heureux achat allait devenir une expérience unique en son genre.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/images/dithers/Thinkpad-r52-white_dithered.png&#34; alt=&#39;Image : IBM ThinkPad R52 de 2005.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image : IBM ThinkPad R52 de 2005. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;mon-troisième-ordinateur-portable--lenovo-thinkpad-t430-2013-2017&#34;&gt;Mon troisième ordinateur portable : Lenovo Thinkpad T430 (2013-2017)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avance rapide jusqu’en 2013. Je vis maintenant en Espagne et je dirige Lowtech Magazine. Je travaille toujours sur mon IBM Thinkpad R52, mais il y a quelques problèmes à l’horizon. Tout d’abord, Microsoft va bientôt m’obliger à mettre à jour mon système d’exploitation (OS : operating system), car le support de Windows XP doit prendre fin en 2014. Je n’ai pas envie de dépenser plusieurs centaines d’euros pour un nouveau système d’exploitation qui serait de toute façon trop exigeant pour mon vieil ordinateur. De plus, l’ordinateur portable était devenu un peu lent, même après l’avoir été restauré à ses paramètres d’usine. Bref, je suis tombé dans le piège des industries matérielles et logicielles : j’ai considéré à tort avoir besoin d’un nouvel ordinateur portable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ayant tant aimé mon Thinkpad, il était logique d&amp;rsquo;en acheter un nouveau. Voici le problème : en 2005, peu de temps après avoir acheté mon premier Thinkpad, Lenovo, un fabricant d&amp;rsquo;ordinateurs chinois aujourd&amp;rsquo;hui le plus grand au monde, a racheté l&amp;rsquo;activité PC d&amp;rsquo;IBM. Les entreprises chinoises n&amp;rsquo;avaient pas la réputation de fabriquer des produits de qualité, surtout à l&amp;rsquo;époque. Cependant, comme Lenovo vendait toujours des Thinkpad qui semblaient presque identiques à ceux construits par IBM, j&amp;rsquo;ai décidé de tenter ma chance pour un &lt;a href=&#34;http://www.thinkwiki.org/wiki/Category:T430&#34;&gt;Lenovo Thinkpad T430&lt;/a&gt; en Avril 2013. Je l’ai pris au prix fort, en supposant que la qualité se payait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai assez vite constaté mon erreur. J&amp;rsquo;ai dû renvoyer deux fois l’appareil pour cause de boîtier déformé. Quand j&amp;rsquo;en ai eu un qui soit enfin à peu près correct, je me suis rapidement heurté à un autre problème : les touches du clavier ont commencé à se casser. Je me souviens encore de mon incrédulité la première fois. L&amp;rsquo;IBM Thinkpad était connu pour son clavier robuste. Pour le casser, il faut un marteau. Lenovo n&amp;rsquo;a évidemment pas trouvé cela si important et l’a discrètement remplacé par une version moins chère. Remarquez, il se peut que mon style de frappe soit agressif, mais je n&amp;rsquo;avais jamais cassé aucun clavier auparavant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai commandé machinalement une touche de remplacement pour 15 euros. Dans les mois qui ont suivi, le remplacement des touches est devenu une dépense récurrente. Après avoir dépensé plus de 100 euros pour des touches en plastique, qui allaient bientôt casser de nouveau, j’ai calculé que mon clavier avait 90 touches et que les remplacer toutes une fois me coûterait 1 350 euros. J’ai complètement arrêté d’utiliser le clavier, prenant un clavier externe comme solution temporaire. Ce n’était cependant pas pratique, en particulier pour travailler hors de chez soi – et pourquoi utiliser un ordinateur
portable dans ce cas ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le problème était insoluble : j&amp;rsquo;avais besoin d&amp;rsquo;un nouvel ordinateur portable. Encore. Mais lequel ? Bien sûr, ce ne serait pas un produit fabriqué par Lenovo ou Apple.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/images/dithers/broken-keyboard-white_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Remplacer toutes les touches de mon Lenovo T430 m&amp;amp;rsquo;aurait coûté 1 350 euros.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Remplacer toutes les touches de mon Lenovo T430 m&#39;aurait coûté 1 350 euros. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;mon-quatrième-ordinateur-portable--ibm-thinkpad-x60s-2017-maintenant&#34;&gt;Mon quatrième ordinateur portable : IBM Thinkpad X60s (2017-maintenant)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ne trouvant pas ce que je cherchais, j&amp;rsquo;ai décidé de remonter dans le temps. Je me suis rendu compte que, jusqu’à maintenant, les nouveaux ordinateurs portables sont de qualité inférieure par rapport aux anciens, même à un prix beaucoup plus haut. J&amp;rsquo;ai découvert que Lenovo avait changé de clavier vers 2011 et j&amp;rsquo;ai commencé à rechercher sur des sites d&amp;rsquo;enchères des Thinkpad construits avant cette date. J&amp;rsquo;aurais pu revenir à mon ThinkPad R52 de 2005, mais je m&amp;rsquo;étais habitué à un clavier espagnol et le R52 avait un clavier belge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En avril 2017, j&amp;rsquo;ai opté pour un &lt;a href=&#34;http://www.thinkwiki.org/wiki/Category:X60s&#34;&gt;Thinkpad X60s&lt;/a&gt; d&amp;rsquo;occasion de 2006. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En décembre 2020, la machine fonctionnait depuis près de 4 ans et fêtait ses 14 ans – trois à cinq fois plus vieux que l&amp;rsquo;ordinateur portable moyen. Même si j&amp;rsquo;ai aimé mon Thinkpad R52 de 2005, j&amp;rsquo;ai littéralement adoré mon Thinkpad X60s de 2006. Il est tout aussi robuste – il a déjà survécu à une chute sur du béton depuis une table – tout en étant beaucoup plus petit et léger : 1,43 kg contre 3,2 kg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon Thinkpad X60s 2006 fait tout ce que je veux qu&amp;rsquo;il fasse. Je l&amp;rsquo;utilise pour écrire des articles, faire des recherches et maintenir les sites Web. Je l&amp;rsquo;ai également utilisé sur scène pour donner des conférences, projetant des images sur un grand écran. Il ne manque qu&amp;rsquo;une chose sur cet appareil, surtout de nos jours : une webcam. Je contourne ce problème en allumant mon ordinateur maudit de 2013 avec ses touches cassées chaque fois que j&amp;rsquo;en ai besoin, heureux de le rentabiliser pour un usage n&amp;rsquo;impliquant pas son clavier. Je pourrai aussi passer au &lt;a href=&#34;http://www.thinkwiki.org/wiki/Category:X200&#34;&gt;Thinkpad X200&lt;/a&gt; de 2008, une version plus récente du même modèle qui dispose d&amp;rsquo;une webcam.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/images/dithers/thinkpad-x60s-white_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Mon ThinkPad X60s.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Mon ThinkPad X60s. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;comment-faire-remettre-à-neuf-votre-vieil-ordinateur&#34;&gt;Comment faire remettre à neuf votre vieil ordinateur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ne plus acheter d’ordinateur neuf n&amp;rsquo;est pas aussi simple que d&amp;rsquo;acheter un ordinateur d&amp;rsquo;occasion. Il est conseillé de mettre à niveau le matériel et il est essentiel de rétrograder le système d’exploitation (O.S.). Il faut donc faire deux choses :&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-utilisez-un-os-à-faible-consommation-dénergie&#34;&gt;1. Utilisez un O.S. à faible consommation d&amp;rsquo;énergie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mon ordinateur portable fonctionne sur &lt;a href=&#34;https://www.linuxliteos.com&#34;&gt;Linux Lite&lt;/a&gt;, l&amp;rsquo;un des nombreux systèmes d&amp;rsquo;exploitation open source &lt;a href=&#34;https://lotoftech.com/10-best-lightweight-operating-system-for-old-computers/&#34;&gt;spécialement conçus pour fonctionner sur de vieux ordinateurs&lt;/a&gt;. L&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;un O.S. Linux n&amp;rsquo;est pas vraiment facultative. Il n&amp;rsquo;y a aucun moyen de faire revivre un vieil ordinateur portable sous Microsoft Windows ou Apple OS : la machine se figerait instantanément. Linux Lite n&amp;rsquo;a pas les visuels flashy des dernières interfaces Apple et Windows, mais son interface graphique est ergonomique et a l&amp;rsquo;air tout sauf obsolète. Il prend très peu de place sur le disque dur et demande encore moins de puissance de calcul. En fin de compte, un vieil ordinateur portable fonctionne sans problème, malgré ses spécifications limitées. J&amp;rsquo;utilise également des navigateurs légers : &lt;a href=&#34;https://vivaldi.com&#34;&gt;Vivaldi&lt;/a&gt; et &lt;a href=&#34;https://astian.org/en/midori-browser/&#34;&gt;Midori&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ayant utilisé Microsoft Windows pendant longtemps, je trouve que les systèmes d&amp;rsquo;exploitation Linux sont remarquablement meilleurs, d&amp;rsquo;autant plus qu&amp;rsquo;ils sont gratuits à télécharger et à installer. De plus, les O.S. Linux ne volent pas vos données personnelles et n&amp;rsquo;essaient pas de vous enfermer dans leur écosystème, contrairement aux O.S. les plus récents d&amp;rsquo;Apple et Microsoft. Cela dit, même avec Linux, l&amp;rsquo;obsolescence n&amp;rsquo;est pas à exclure. Par exemple, Linux Lite arrêtera sa prise en charge des ordinateurs 32 bits en 2021, ce qui signifie que je devrai bientôt chercher un système d&amp;rsquo;exploitation alternatif, ou acheter un ordinateur portable 64 bits légèrement plus récent.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-remplacez-le-disque-dur-par-un-disque-ssd&#34;&gt;2. Remplacez le disque dur par un disque SSD&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ces dernières années, les disques à semi-conducteurs (SSD) sont devenus faciles à trouver et abordables, et ils sont beaucoup plus rapides que les disques durs classiques (HDD). Bien qu’il soit possible de faire revivre un vieil ordinateur en passant simplement à un système d&amp;rsquo;exploitation plus léger, remplacer en plus le disque dur par un SSD rendra la machine aussi rapide qu&amp;rsquo;une version récente. Dépendamment de la capacité de stockage visée, un SSD vous coûtera entre 20 euros (120 Go) et 100 euros (960 Go).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’installation est assez simple et plutôt bien documentée en ligne. Les disques SSD sont silencieux et sont plus résistants aux chocs physiques, mais ils ont une espérance de vie plus courte que les disques durs classiques. Le mien fonctionne maintenant depuis presque 4 ans. Il semble que d’un point de vue environnemental et financier, un vieil ordinateur portable avec SSD soit un bien meilleur choix que l‘achat d’un nouveau, quand bien même le SSD devrait être remplacé de temps à autre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ordinateurs-portables-de-rechange&#34;&gt;Ordinateurs portables de rechange&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entre-temps, ma stratégie a évolué. J&amp;rsquo;ai acheté deux modèles identiques à un prix similaire, en 2018 et début 2020, pour les utiliser comme ordinateurs portables de rechange. J&amp;rsquo;ai maintenant l&amp;rsquo;intention de continuer à travailler sur ces machines aussi longtemps que possible, disposant de plus qu’assez
de pièces de rechange. Mon ordinateur, depuis que je l&amp;rsquo;ai acheté, a eu deux problèmes techniques. Après environ un an d&amp;rsquo;utilisation, le ventilateur ne marchait plus. Je l&amp;rsquo;ai fait réparer la nuit même dans un petit magasin chinois d’informatique assez bordélique, à Anvers en Belgique. Il m’a dit que mon ventilateur bricolé fonctionnerait encore six mois, mais il fonctionne toujours plus de deux ans plus tard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puis, l&amp;rsquo;année dernière, la batterie de mon X60s a soudainement refusée de se charger, un problème que j’avais aussi rencontré avec mon ordinateur maudit de 2013. Cela semble être un problème courant avec les Thinkpad, mais que je n&amp;rsquo;ai pas encore pu résoudre. Je n’étais pas non plus obligé de la changer car j&amp;rsquo;avais un ordinateur de rechange disponible que j’ai commencé à utiliser dès que nécessaire ou quand je voulais travailler à l’extérieur.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/images/dithers/spare-laptops-white_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Trois ordinateurs portables de 2006 identiques, tous en état de marche, pour moins de 200 euros.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Trois ordinateurs portables de 2006 identiques, tous en état de marche, pour moins de 200 euros. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/images/dithers/thinkpad-inside_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: À l&amp;amp;rsquo;intérieur des Thinkpad X60s. Source : Manuel de maintenance du matériel.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: À l&#39;intérieur des Thinkpad X60s. Source : [Manuel de maintenance du matériel](https://download.lenovo.com/ibmdl/pub/pc/pccbbs/mobiles_pdf/42x3550_04.pdf). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;ma-miraculeuse-carte-sd&#34;&gt;Ma miraculeuse carte SD&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il est maintenant temps que je vous présente ma miraculeuse carte SD, qui est une autre mise à niveau matérielle facilitant l&amp;rsquo;utilisation de vieux (mais aussi de nouveaux) ordinateurs portables. De nombreuses personnes stockent leurs documents personnels sur le disque dur de leur ordinateur, puis effectuent si tout va bien des sauvegardes sur des supports de stockage externes. Je fais l’inverse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai toutes mes données sur une carte SD de 128 Go, que je peux brancher sur n&amp;rsquo;importe lequel des Thinkpad que je possède. Je fais ensuite des sauvegardes mensuelles de la carte SD, que je stocke sur un support externe, ainsi que des sauvegardes régulières des documents sur lesquels je travaille, que je stocke temporairement sur le disque de l&amp;rsquo;ordinateur en question. Cela s&amp;rsquo;est avéré très fiable, du moins pour moi : je ne perdais plus de documents suite à des problèmes informatiques ou de sauvegardes insuffisantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;autre avantage est que je peux travailler sur n&amp;rsquo;importe quel ordinateur et que je ne suis pas dépendant d&amp;rsquo;une machine en particulier pour accéder à mon travail. Vous avez les mêmes avantages lorsque vous stockez toutes vos données sur le cloud, mais la carte SD est &lt;a href=&#34;&#34;&gt;l&amp;rsquo;option la plus durable&lt;/a&gt; et fonctionne sans accès à Internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En théorie, je pourrais avoir jusqu&amp;rsquo;à deux pannes de disque dur en une journée et continuer à travailler comme si de rien n&amp;rsquo;était. Étant donné que j&amp;rsquo;utilise maintenant les deux ordinateurs portables en alternance - l&amp;rsquo;un avec batterie, l&amp;rsquo;autre sans - je peux également les laisser à deux endroits différents et me déplacer en vélo entre ces deux endroits, en transportant seulement la carte SD dans mon portefeuille. Je vous met au défi de faire pareil avec votre nouvel ordinateur portable dernier cri. Je peux également utiliser mes deux ordinateurs portables ensemble si j&amp;rsquo;ai besoin d&amp;rsquo;un écran supplémentaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En combinaison avec un disque dur, la carte SD augmente également les performances d&amp;rsquo;un vieil ordinateur portable et peut être une alternative à l&amp;rsquo;installation d&amp;rsquo;un disque SSD. Mon ordinateur de rechange n&amp;rsquo;en a pas et fonctionne au ralenti si je navigue sur des sites internet trop lourds. Cependant, grâce à la carte SD, ouvrir un plan ou un document se fait presque instantanément, tout comme le faire défiler ou l’enregistrer. La carte SD permet également au disque dur système de fonctionner correctement, car il est presque vide. Je ne sais pas à quel point il est facile d’utiliser une carte SD sur d&amp;rsquo;autres ordinateurs portables, en tout cas tous mes Thinkpad ont un lecteur SD.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-coûts&#34;&gt;Les coûts&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Faisons un calcul complet des coûts, incluant les ordinateurs portables de rechange et la carte SD au prix d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui, ceux-ci étant devenus beaucoup moins chers depuis que je les ai achetés :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ThinkPad X60s : 50 euros&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ordinateur portable de rechange ThinkPad X60s : 60 euros&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ordinateur portable de rechange ThinkPad X60 : 75 euros&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Deux piles de remplacement : 50 euro&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Disque SSD 240 Go : 30 euros&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Carte SD 128 Go : 20 euros&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Total : 285 euros&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Même si vous achetez tout cela, ça ne vous coutera que 285 euros. Pour ce prix, vous pourrez peut-être acheter le nouvel ordinateur portable le plus bas de gamme du marché, mais il n’inclura pas deux machines de rechange. Si vous réussissez à travailler avec pendant dix ans, le coût total sera de
28,5 euros par an. Vous devrez peut-être remplacer quelques disques SSD et cartes SD, mais cela ne fera pas beaucoup de différence. Vous éviterez de plus les impacts écologiques dus au renouvellement d’un ordinateur portable tous les 5 à 7 ans.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops/images/dithers/spare-laptops-2-white_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: J’ai assez d’ordinateurs portables pour les quelques prochaines années.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: J’ai assez d’ordinateurs portables pour les quelques prochaines années. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;ne-poussez-pas-la-logique-trop-loin&#34;&gt;Ne poussez pas la logique trop loin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien que j&amp;rsquo;aie utilisé mon Thinkpad X60s comme exemple, la même stratégie fonctionne avec d&amp;rsquo;autres modèles Thinkpad - [voici un aperçu de tous les modèles historiques] (&lt;a href=&#34;http://www.thinkwiki.org/wiki/ThinkPad_History&#34;&gt;http://www.thinkwiki.org/wiki/ThinkPad_History&lt;/a&gt;) - et les ordinateurs portables d&amp;rsquo;autres marques (que je ne connais pas). Si vous préférez ne pas acheter sur des sites d&amp;rsquo;enchères, vous pouvez vous rendre au magasin d’occasions le plus proche pour acheter un ordinateur portable de seconde main avec garantie. Il y a de fortes chances que vous n&amp;rsquo;ayez même pas besoin d&amp;rsquo;acheter quoi que ce soit, car beaucoup de gens ont de vieux ordinateurs portables qui traînent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais il n&amp;rsquo;est pas nécessaire de revenir à une machine de 2006. J&amp;rsquo;espère qu&amp;rsquo;il est clair que ce que je présente ici est une expérimentation, où j’ai essayé d’aller le plus loin que possible tout en gardant un minimum de praticité. Mon premier essai était un ThinkPad X30 d&amp;rsquo;occasion de 2002, mais c&amp;rsquo;était un poil trop extrême. Il utilise un type de chargeur différent, n&amp;rsquo;a pas de lecteur SD et je n&amp;rsquo;ai pas pu me connecter au Wi-Fi. Pour de nombreuses personnes, il peut être souhaitable de choisir un ordinateur portable un peu plus récent. Vous aurez alors une webcam et une architecture 64 bits, ce qui facilite les choses. Bien sûr, vous pouvez aussi essayer de me battre et retourner dans les années 1990, mais vous devrez alors vous passer d&amp;rsquo;USB et de Wi-Fi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Votre choix d&amp;rsquo;ordinateur portable dépend aussi de ce que vous voulez en faire. Si vous l&amp;rsquo;utilisez principalement pour écrire, surfer sur le Web, communiquer et vous divertir, vous pouvez le faire pour aussi peu cher que moi. Si vous faites des travaux graphiques ou audiovisuels, c&amp;rsquo;est plus compliqué, car dans ce cas, vous utilisez probablement Apple. La même stratégie pourrait être appliquée sur un ordinateur portable un peu plus récent et plus cher, mais cela impliquerait de passer d&amp;rsquo;un O.S. Mac à un Linux. En ce qui concerne les applications bureautiques, Linux est clairement meilleur que ses alternatives commerciales. Par manque d&amp;rsquo;expérience, je ne sais pas si c’est aussi vrai pour d&amp;rsquo;autres logiciels.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ceci-est-un-hack-pas-un-nouveau-modèle-économique&#34;&gt;Ceci est un hack, pas un nouveau modèle économique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien que le capitalisme puisse nous alimenter en ordinateurs usagés pour les décennies à venir, la stratégie décrite ici doit être vue comme un astuce et non comme un modèle économique. C&amp;rsquo;est une façon de limiter - ou de sortir – d’un système économique qui essaie de nous forcer, vous et moi, à consommer le plus possible. C&amp;rsquo;est une tentative pour casser ce système, sans être une solution en soi pour autant. Il nous faut changer de modèle économique pour pouvoir fabriquer tous les ordinateurs portables à l’image des Thinkpad pré-2011. Les ventes d&amp;rsquo;ordinateurs portables diminueraient en conséquence, mais c&amp;rsquo;est précisément ce qu’il nous faut. De plus, avec l’efficacité de calcul dont on dispose maintenant, la consommation d&amp;rsquo;énergie grise et de fonctionnement d&amp;rsquo;un ordinateur portable pourraient être considérablement réduites si on arrêtait la course vers toujours plus de fonctionnalités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les mises à niveau matérielles et logicielles entraînent, de manière très significative, une obsolescence rapide des ordinateurs, la partie logicielle étant désormais prépondérante. Un ordinateur vieux de 15 ans possède tout le matériel dont vous pourriez avoir besoin, mais il n&amp;rsquo;est pas compatible avec les logiciels (commerciaux) les plus récents. C’est vrai pour les systèmes d&amp;rsquo;exploitation et les logiciels en tout genre, des jeux jusqu’aux applications bureautiques, en passant par les sites Web. Ainsi, dans l’optique de rendre plus durable l&amp;rsquo;utilisation d’ordinateurs, les fabriquants de logiciel devraient commencer par rendre leurs nouvelles versions plus légères et non pas plus lourdes. Plus le logiciel sera léger, plus nos ordinateurs portables dureront longtemps et moins on aura besoin d&amp;rsquo;énergie pour les fabriquer et les utiliser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Images: Jordi Manrique Corominas, Adriana Parra, Roel Roscam Abbing&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Deng, Liqiu, Callie W. Babbitt, and Eric D. Williams. &amp;ldquo;Economic-balance hybrid LCA extended with uncertainty analysis: case study of a laptop computer.&amp;rdquo; Journal of Cleaner Production 19.11 (2011): 1198-1206. &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0959652611000801&#34;&gt;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0959652611000801&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;International Renewable Energy Agency (IRENA). &lt;a href=&#34;https://www.irena.org/solar&#34;&gt;https://www.irena.org/solar&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;André, Hampus, Maria Ljunggren Söderman, and Anders Nordelöf. &amp;ldquo;Resource and environmental impacts of using second-hand laptop computers: A case study of commercial reuse.&amp;rdquo; Waste Management 88 (2019): 268-279. &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0956053X19301825&#34;&gt;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0956053X19301825&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bihouix, Philippe. The Age of Low Tech: Towards a Technologically Sustainable Civilization. Policy Press, 2020. &lt;a href=&#34;https://bristoluniversitypress.co.uk/the-age-of-low-tech&#34;&gt;https://bristoluniversitypress.co.uk/the-age-of-low-tech&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Kasulaitis, Barbara V., et al. &amp;ldquo;Evolving materials, attributes, and functionality in consumer electronics: Case study of laptop computers.&amp;rdquo; Resources, conservation and recycling 100 (2015): 1-10. &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0921344915000683&#34;&gt;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0921344915000683&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Lenovo a repris l&amp;rsquo;activité PC d&amp;rsquo;IBM en 2005 et, à proprement parler, j&amp;rsquo;ai acheté un Lenovo Thinkpad X60s. Cependant, le matériel n&amp;rsquo;avait pas encore changé et l&amp;rsquo;ordinateur porte juste la nouvelle marque et le logo IBM. Mon ordinateur portable de rechange, un modèle presque identique de la même année (X60 au lieu de X60s), n&amp;rsquo;a aucune référence à Lenovo.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un site Web à énergie solaire est-il durable?</title>
      <link>./fr/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/</link>
      
      <enclosure url="/fr/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/detail-system-diego_dithered.png" type="image/png" length="10369" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./fr/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/detail-system-diego_dithered.png&#34; alt=&#39;Illustration: Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Illustration: [Diego Marmolejo](https://www.instagram.com/ddidak/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Notre site web auto-hébergé, alimenté à l&amp;rsquo;énergie solaire et hors-réseau (off-grid) fonctionne depuis 15 mois maintenant. Dans cet article, nous présentons ses mesures d&amp;rsquo;énergie et de disponibilité et calculons l&amp;rsquo;énergie grise de notre configuration. Sur la base de ces résultats, l&amp;rsquo;équilibre optimal entre la soutenabilité et la disponibilité du serveur est considéré, et les améliorations possibles sont présentées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#uptime&#34;&gt;Disponibilité, consommation électrique, efficacité du système&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#balance&#34;&gt;Disponibilité en ligne et énergie grise ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#uptime-and-battery&#34;&gt;Durée de disponibilité et taille de la batterie&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#solarpanel&#34;&gt;Durée de disponibilité et taille des panneaux solaires&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#embodied&#34;&gt;Énergie grise pour différentes tailles de panneaux solaires et batteries&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#emissions&#34;&gt;Émissions de CO2 : un site web à énergie solaire est-il durable ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#improvements&#34;&gt;Améliorations possibles&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#scale&#34;&gt;Voyons plus grand !&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#network&#34;&gt;Consommation d&amp;rsquo;énergie sur le réseau&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;introduction&#34;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En septembre 2018, Low-tech Magazine &lt;a href=&#34;./fr/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/&#34;&gt;a lancé un nouveau site&lt;/a&gt; visant à réduire radicalement la consommation d&amp;rsquo;énergie et les émissions carbone associées à l&amp;rsquo;accès de son contenu. La consommation d&amp;rsquo;énergie sur Internet &lt;a href=&#34;./fr/2015/10/why-we-need-a-speed-limit-for-the-internet/&#34;&gt;croît rapidement&lt;/a&gt; en raison à la fois de l&amp;rsquo;augmentation des débits de données (le contenu en ligne devient &amp;ldquo;plus lourd&amp;rdquo;) et de l&amp;rsquo;augmentation du temps passé en ligne (surtout depuis l&amp;rsquo;arrivée de l&amp;rsquo;informatique mobile et de l&amp;rsquo;Internet sans fil).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre site Web à énergie solaire s&amp;rsquo;oppose à ces tendances. Pour réduire la consommation d&amp;rsquo;énergie bien en deçà de celle d&amp;rsquo;un site Web moyen, nous avons opté pour une conception Web basique, en utilisant un &lt;a href=&#34;&#34;&gt;site Web statique&lt;/a&gt; au lieu d&amp;rsquo;un système de gestion de contenu basé sur une base de données. Pour réduire la consommation d&amp;rsquo;énergie associée à la production du panneau solaire et de la batterie, nous avons choisi une configuration minimale et accepté que le site web soit indisponible lorsque le temps est mauvais.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-iduptimedisponibilité-consommation-électrique-efficacité-du-systèmespan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;uptime&#34;&gt;Disponibilité, consommation électrique, efficacité du système&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;disponibilité&#34;&gt;Disponibilité&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Notre site internet alimenté à l&amp;rsquo;énergie solaire se déconnecte lorsque le temps est nuageux, mais à quelle fréquence ? Pendant une période d&amp;rsquo;environ un an (351 jours, du 12 décembre 2018 au 28 novembre 2019), le site a été disponible 95,26 % du temps. Cela signifie que nous avons été hors ligne dû au mauvais temps pendant 399 heures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ignorant les deux derniers mois, notre temps de disponibilité atteint 98,2 %, avec un temps d&amp;rsquo;arrêt de seulement 152 heures. La disponibilité a chuté à 80 % au cours des deux derniers mois, lorsqu&amp;rsquo;une mise à niveau logicielle &lt;a href=&#34;./fr/about.html&#34;&gt;a augmenté la consommation d&amp;rsquo;énergie du serveur&lt;/a&gt;. Le site Web a été hors ligne pendant au moins quelques heures chaque nuit.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;consommation-électrique-et-efficacité-du-système&#34;&gt;Consommation électrique et efficacité du système&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Regardons l&amp;rsquo;électricité utilisée par notre serveur (la consommation d&amp;rsquo;énergie « opérationnelle »). Nous avons relevé des mesures du serveur et du contrôleur de charge solaire, dont la comparaison révèle l’inefficacité du système. Sur une période d&amp;rsquo;environ un an (du 3 décembre 2018 au 24 novembre 2019), la consommation électrique de notre serveur a été de 9,53 kilowattheures (kWh). Nous avons mesuré des pertes importantes dans le système solaire photovoltaïque dues aux conversions de tension et aux pertes de charge/décharge dans la batterie. Le contrôleur de charge solaire a enregistré une consommation d&amp;rsquo;électricité annuelle de 18,10 kWh, ce qui signifie que l&amp;rsquo;efficacité du système atteint environ 50 %.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;consommation-dénergie-par-visiteur&#34;&gt;Consommation d&amp;rsquo;énergie par visiteur&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Au cours de la période d&amp;rsquo;étude, notre site Web à énergie solaire a reçu 865 000 visiteurs différents. En incluant toutes les pertes d&amp;rsquo;énergie dans l&amp;rsquo;installation solaire, la consommation d&amp;rsquo;électricité par visiteur unique est alors de 0,021 watt-heure. Un kilowattheure d&amp;rsquo;électricité solaire peut ainsi desservir près de 50 000 visiteurs différents, et un watt-heure d&amp;rsquo;électricité peut en desservir environ 50. Il s&amp;rsquo;agit uniquement d&amp;rsquo;énergie renouvelable et, en tant que telles, il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;émissions carbone directement associées.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un kilowattheure d&amp;rsquo;électricité solaire peut desservir près de 50 000 visiteurs différents&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idbalance-disponibilité-en-ligne-et-énergie-grise-span&#34;&gt;&lt;span id=&#34;balance&#34;&gt; Disponibilité en ligne et énergie grise &lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;histoire se termine souvent ici quand les énergies renouvelables sont présentées comme une solution à la demande croissante d&amp;rsquo;énergie d&amp;rsquo;Internet. Lorsque les chercheurs examinent la consommation énergétique des centres de données, ceux-là même qui hébergent le contenu accessible sur Internet, ils ne prennent jamais en compte l&amp;rsquo;énergie nécessaire pour construire et entretenir les infrastructures qui alimentent ces centres de données.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce n’est pas le cas avec un site Web auto-hébergé alimenté par une installation solaire photovoltaïque hors-réseau. Le panneau solaire, la batterie et le contrôleur de charge solaire sont des éléments tout aussi essentiels que le serveur lui-même. Par conséquent, l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;énergie pour l&amp;rsquo;exploitation des ressources et la fabrication de ces composants – l&amp;rsquo;« énergie grise » – doit également être prise en compte.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/system-diego_dithered.png&#34; alt=&#39;Ci-dessus, une représentation simple de notre système. La conversion de tension (entre le contrôleur de charge 12 V et le serveur 5 V) et le compteur de batterie (entre le serveur et la batterie) sont manquants. Illustration : Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ci-dessus, une représentation simple de notre système. La conversion de tension (entre le contrôleur de charge 12 V et le serveur 5 V) et le compteur de batterie (entre le serveur et la batterie) sont manquants. Illustration : [Diego Marmolejo](https://www.instagram.com/ddidak/).  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, la majeure partie de cette énergie provient de combustibles fossiles, soit sous forme de diesel (extraction des matières premières et transport des composants), soit sous forme d&amp;rsquo;électricité générée principalement par des centrales électriques à combustibles fossiles (comme la plupart des procédés de fabrication).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le dimensionnement de la batterie et du panneau solaire est un compromis entre disponibilité et durabilité&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;énergie grise de notre configuration est principalement déterminée par la taille de la batterie et du panneau solaire. Dans le même temps, elles déterminent aussi la fréquence à laquelle le site Web sera en ligne (le « temps de disponibilité »). Par conséquent, dimensionner la batterie et le panneau solaire est aussi un compromis entre disponibilité et durabilité. Pour trouver l&amp;rsquo;équilibre optimal, nous avons fait fonctionner (et continuons de faire fonctionner) notre système avec différentes combinaisons de panneaux solaires et batteries. La disponibilité et l&amp;rsquo;énergie grise sont également déterminées par les conditions météorologiques locales, de sorte que les résultats que nous présentons ici ne sont valables que pour notre emplacement (le balcon du logement de l&amp;rsquo;auteur, près de Barcelone, Espagne).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/solar-panels-sizes_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/batteries-sizes_dithered.png&#34; alt=&#39;Illustration: Diego Marmolejo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Illustration: [Diego Marmolejo](https://www.instagram.com/ddidak/) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-iduptime-and-battery-durée-de-disponibilité-et-taille-de-la-batterie-span&#34;&gt;&lt;span id=&#34;uptime-and-battery&#34;&gt; Durée de disponibilité et taille de la batterie &lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La capacité de stockage de la batterie détermine combien de temps le site Web peut fonctionner sans être alimenté par le Soleil. Un minimum de stockage d&amp;rsquo;énergie est nécessaire pour passer la nuit, tandis qu&amp;rsquo;un stockage supplémentaire peut compenser une période de conversion d&amp;rsquo;énergie solaire faible (ou même nulle) pendant la journée. Les batteries se détériorent avec l&amp;rsquo;âge, il est donc préférable de commencer avec plus de capacité que ce qui est réellement nécessaire, sous peine de devoir les remplacer assez rapidement.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;plus-de-90--de-disponibilité&#34;&gt;Plus de 90 % de disponibilité&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, calculons le stockage d&amp;rsquo;énergie minimum nécessaire pour maintenir le site Web en ligne pendant la nuit, à condition qu&amp;rsquo;il fasse beau, que la batterie soit neuve et que le panneau solaire soit suffisamment grand pour charger complètement la batterie. Notre serveur Web utilisait 1,97 watts d’électricité pendant la première année, incluant toutes les pertes d&amp;rsquo;énergie dans l&amp;rsquo;installation solaire. Pendant la nuit la plus courte de l&amp;rsquo;année (8h50, le 21 juin), 17,40 wattheures de capacité de stockage ont été nécessaire, et 29,19 Wh pendant la nuit la plus longue (14h49, le 21 décembre).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;stockage-dénergie-minimum-requis-pour-maintenir-le-site-web-en-ligne-pendant-la-nuit-&#34;&gt;Stockage d&amp;rsquo;énergie minimum requis pour maintenir le site Web en ligne pendant la nuit *&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Mois&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Jour&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Nuit&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Stockage&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Sep 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;12 h 13 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;11 h 47 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23.21 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Oct 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10 h 52 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13 h 8 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25.87 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Nov 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9 h 41 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14 h 19 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;28.2 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Dec 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9 h 11 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14 h 49 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;29.1 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Jan 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9 h 41 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14 h 19 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;28.2 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Fev 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10 h 53 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13 h 7 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25.84 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Mar 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;12 h 13 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;11 h 47 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23.22 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Avr 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13 h 34 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10 h 26 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;20.55 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Mai 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14 h 41 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9 h 19 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;18.35 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Juin 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;15 h 10 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;8 h 50 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;17.4 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Juil 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14 h 43 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9 h 17 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;18.29 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Aou 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13 h 36 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10 h 24 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;20.49 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Localisation: Barcelone&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Considérant que le temps est nuageux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wh = Watt-heure&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Parce que les batteries au plomb doivent jamais être déchargées à moins de la moitié de leur capacité de charge, le serveur à énergie solaire requiert une batterie au plomb de 60 Wh pour passer les nuits les plus courtes lorsque les conditions solaires sont optimales (2 x 29,19 Wh). Pendant la majeure partie de l&amp;rsquo;année, nous avons fait fonctionner le système avec un stockage d&amp;rsquo;énergie légèrement plus important (jusqu&amp;rsquo;à 86,4 Wh) et un panneau solaire de 50 W, et avons atteint un temps de disponibilité de 95 - 98 % comme mentionné ci-dessus. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-temps-de-disponibilité-de-100--&#34;&gt;Un temps de disponibilité de 100 % ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Une plus grosse batterie permettrait au site Web de fonctionner même pendant de longues périodes de mauvais temps, à condition encore une fois que le panneau solaire soit suffisamment grand pour charger complètement la batterie. Pour compenser un jour de très mauvais temps (pas de production d&amp;rsquo;électricité importante), nous avons besoin de 47,28 wattheures (24h x 1,97 watts) de capacité de stockage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du 1er décembre 2019 au 12 janvier 2020, nous avons combiné le panneau solaire de 50 W avec une batterie de 168 watts-heure, qui a une capacité de stockage réelle de 84 watts-heure. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un espace de stockage suffisant pour que le site Web fonctionne pendant deux nuits et un jour. Même si nous avons testé cette configuration pendant la période la plus sombre de l&amp;rsquo;année, la météo a été relativement bonne et le temps de disponibilité a atteint 100 %.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, pour assurer une disponibilité de 100 % sur plusieurs années, il faudrait plus de stockage d&amp;rsquo;énergie. Pour maintenir le site Web en ligne pendant quatre jours de production d&amp;rsquo;électricité faible ou nulle, nous aurions besoin d&amp;rsquo;une batterie au plomb-acide de 440 watts-heure – la taille d&amp;rsquo;une batterie de voiture. Nous incluons cette configuration, qui représente l&amp;rsquo;approche conventionnelle de l&amp;rsquo;énergie solaire hors réseau.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-90-de-disponibilité&#34;&gt;&amp;lt; 90 % de disponibilité&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nous avons également pris en compte le cas des batteries trop petites pour faire tenir le site Web pendant la nuit la plus courte de l&amp;rsquo;année : 48 Wh, 24 Wh et 15,6 Wh (avec des capacités effectives de stockage de 24 Wh, 12 Wh et 7,8 Wh, respectivement). Cette dernière est la plus petite batterie au plomb disponible dans le commerce.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un site Web qui se déconnecte le soir pourrait être une option intéressante pour une publication en ligne locale anticipant un trafic assez faible après minuit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;S&amp;rsquo;il fait beau, la batterie plomb-acide de 48 Wh assure le fonctionnement du serveur pendant la nuit de mars à septembre. La batterie au plomb de 24 Wh peut maintenir le site Web en ligne pendant 6 heures maximum, ce qui signifie que le serveur sera hors ligne chaque nuit de l&amp;rsquo;année, mais à des heures différentes selon la saison.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, la batterie de 15,6 Wh maintient le site Web en ligne pendant seulement quatre heures lorsqu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de soleil. Même s&amp;rsquo;il fait beau, le serveur cessera de fonctionner vers 1h du matin en été et vers 21h en hiver. La disponibilité maximale avec la plus petite batterie serait d&amp;rsquo;environ 50 %, et en pratique plus faible en raison des nuages ​​et de la pluie. Un site Web qui se déconnecte le soir pourrait être une option intéressante pour une publication en ligne locale avec un faible trafic prévu après minuit. Cependant, étant donné que le lectorat de Low-tech Magazine est réparti de façon quasi-égale entre l&amp;rsquo;Europe et les États-Unis, ce n&amp;rsquo;est pas une option attrayante. Si le site Web tombe en panne tous les soirs, nos lecteurs américains ne pourraient y accéder que le matin.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;temps-de-disponibilité-attendus-par-type-de-batterie-sur-une-charge-complète&#34;&gt;Temps de disponibilité attendus par type de batterie sur une charge complète&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Batterie&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Disponibilité&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;440 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Le site Web supporte 4 jours de mauvais temps&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;168 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Le site Web supporte 1 jour de mauvais temps&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;86.4 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Le site Web passe la nuit s&amp;rsquo;il fait beau&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;48 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Le site Web se déconnecte plusieurs nuits de l&amp;rsquo;année&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;24 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Le site Web se déconnecte toutes les nuits&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;15.6 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Le site Web se déconnecte toutes les nuits&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idsolarpanel-durée-de-disponibilité-et-taille-des-panneaux-solaires-span&#34;&gt;&lt;span id=&#34;solarpanel&#34;&gt; Durée de disponibilité et taille des panneaux solaires &lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La disponibilité du site Web alimenté à l&amp;rsquo;énergie solaire n&amp;rsquo;est pas seulement déterminée par la batterie, mais également par le panneau solaire, en particulier en cas d&amp;rsquo;intempéries. Plus le panneau solaire est grand, plus il chargera la batterie rapidement, et moins d&amp;rsquo;heures de soleil seront nécessaires pour faire fonctionner le site toute la nuit. Par exemple, avec le panneau solaire de 50 W, quelques heures de plein soleil suffisent pour recharger complètement la plupart des batteries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si on remplace cependant le panneau solaire de 50 W par un panneau solaire de 10 W, le système a besoin d&amp;rsquo;au moins 5,5 heures pour charger la batterie de 86,4 Wh dans des conditions optimales (2 W pour faire fonctionner le serveur, 8 W pour charger la batterie). Si le panneau solaire de 10 W est associé à une batterie au plomb plus grande de 168 Wh, il a besoin de 10,5 heures de plein soleil pour recharger complètement la batterie, ce qui n&amp;rsquo;est possible que de février à novembre.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un panneau solaire plus grand augmente les chances que le site Web reste en ligne, même lorsque les conditions météorologiques ne sont pas optimales.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;temps-nuageux&#34;&gt;Temps nuageux&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un panneau solaire plus grand est tout aussi avantageux par temps nuageux. Les nuages ​​peuvent réduire la production d&amp;rsquo;énergie solaire, de 0 à 90 % de la capacité maximale selon l&amp;rsquo;épaisseur de la couverture nuageuse. Si un panneau solaire de 50 watts ne produit que 10 % de sa capacité maximale (5 W), c&amp;rsquo;est quand même suffisant pour faire fonctionner le serveur (2 W) et charger la batterie (3 W).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, un panneau solaire de 10 W ne produisant qu’à 10 % de sa capacité est juste suffisant pour alimenter le serveur, sans pouvoir charger la batterie. Nous avons fait fonctionner le site Web sur un panneau de 10 W du 12 au 21 janvier 2020, et il est rapidement inopérant lorsque la météo ne fut pas bonne. Nous alimentons maintenant le site Web avec un panneau solaire de 30 W (et une batterie stockant 168 Wh).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un panneau solaire de 5 W – le plus petit panneau solaire de 12 V disponible dans le commerce – serait le minimum absolu pour faire fonctionner notre site Web. Mais il ne pourra alimenter le serveur (2 W) et charger la batterie (3 W) que dans des conditions optimales, et faire fonctionner le site Web toute la nuit que si la durée du jour est suffisamment longue. Puisque les panneaux solaires ne produisent que rarement à leur capacité maximale, le site Web ne serait en ligne que lorsque le soleil brille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si combiner petit panneau solaire et grande batterie donne la même énergie grise que combiner grand panneau solaire et petite batterie, chaque configuration donnée aura des caractéristiques très différentes. En général, il est préférable d&amp;rsquo;opter pour un panneau solaire plus grand et une batterie plus petite, car cette combinaison augmente la durée de vie de la batterie - les batteries au plomb devant être chargées complètement de temps en temps pour ne pas perdre leur capacité de stockage.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;heures-densoleillement-nécessaires-pour-charger-complètement-chaque-batterie-selon-la-taille-du-panneau-solaire&#34;&gt;Heures d&amp;rsquo;ensoleillement nécessaires pour charger complètement chaque batterie, selon la taille du panneau solaire.*&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Batterie&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;50 W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;30 W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;10 W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;5 W&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;440 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6h45min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;11h14min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;33h44min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;67h28min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;168 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2h35min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4h17min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;12h53min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25h46min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;86.4 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1h17min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2h12min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6h37min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13h15min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;48 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0h44min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1h13min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3h41min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;7h22min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;24 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0h22min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0h37min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1h50min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3h41min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;15.6 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0h14min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0h24min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1h12min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2h24min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;En supposant une moyenne de 75 % du max de production d&amp;rsquo;électricité, 15 % de pertes de charge et 50 % de taux de décharge.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idembodied-énergie-grise-pour-différentes-tailles-de-panneaux-solaires-et-batteries-span&#34;&gt;&lt;span id=&#34;embodied&#34;&gt; Énergie grise pour différentes tailles de panneaux solaires et batteries &lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il faut 1,03 mégajoule (MJ) pour produire 1 watt-heure de capacité de batterie au plomb &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; et 3 514 MJ d&amp;rsquo;énergie pour produire 1 m² de panneau solaire. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Dans le tableau ci-dessous, nous présentons l&amp;rsquo;énergie grise pour différentes tailles de batteries et de panneaux solaires, puis calculons l&amp;rsquo;énergie grise par année, sur la base d&amp;rsquo;une espérance de vie de 5 ans pour les batteries et de 25 ans pour les panneaux solaires. Les valeurs sont converties en kilowattheures par an et se réfèrent à l&amp;rsquo;énergie primaire et non à l&amp;rsquo;électricité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un site Web alimenté à l&amp;rsquo;énergie solaire a également besoin d&amp;rsquo;un contrôleur de charge, et bien-sûr d&amp;rsquo;un serveur Web. L&amp;rsquo;énergie grise de ces composants reste la même, quelle que soit la taille du panneau solaire ou de la batterie. L&amp;rsquo;énergie grise annuelle est basée sur une espérance de vie de 10 ans. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;énergie-grise-des-différents-composants-par-année-en-fonctionnement&#34;&gt;Énergie grise des différents composants (par année en fonctionnement)&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Batterie *&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Energie grise&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Batterie 440 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25.17 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Batterie 168 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9.60 kWh/ an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Batterie 86.4 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3.91 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Batterie 48 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.75 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Batterie 24 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.27 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Batterie 15.6 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0.89 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Calculé pour une espérance de vie de 5 ans&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kWh/an = énergie primaire&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Panneau solaire*&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Énergie grise&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Panneau solaire 50 W&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;16,96 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Panneau solaire 30 W&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10,20 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Panneau solaire 10 W&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3,40 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Panneau solaire 5 W&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,70 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Calculé sur une espérance de vie de 25 ans&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kWh/an = énergie primaire&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Autres composants*&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Énergie grise&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Contrôleur de charge solaire&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3.33 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Serveur&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5.00 kWh/an&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Calculé sur une espérance de vie de 10 ans&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kWh/an = énergie primaire&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nous avons maintenant toutes les données pour calculer l&amp;rsquo;énergie grise totale pour chaque combinaison de panneaux solaires et de batteries. Les résultats sont présentés dans le tableau ci-dessous. L&amp;rsquo;énergie grise varie d&amp;rsquo;un facteur cinq selon la configuration : de 10,92 kWh d&amp;rsquo;énergie primaire par an pour la combinaison « plus petit panneau solaire (5W) - plus petite batterie (15,6 Wh) » à 50,46 kWh d&amp;rsquo;énergie primaire par an pour la combinaison « plus grand panneau solaire (50 W) - plus grande batterie (440Wh) ».&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;énergie-grise-par-an-pour-différentes-installations-solaires-&#34;&gt;Énergie grise par an pour différentes installations solaires *&lt;/h4&gt;
&lt;table class=&#34;setuptable&#34;&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
	&lt;td&gt;
	&lt;/td&gt;
	&lt;td colspan=&#34;4&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
		Panneau solaire 	&lt;/td&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Batterie&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;50 W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;30 W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;10 W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;5 W&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;440 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;50.46 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;43.70 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;168 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;34.89 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;28.13 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;21.33 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;86.4 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;29.20 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;22.36 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;15.64 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13.94 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;48 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;28.04 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;21.28 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14.18 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;12.78 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;24 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;26.29 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;19.80 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13.00 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;11.30 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;15.6 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;26.18 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;19.42 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;12.62 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10.92 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Comprend l&amp;rsquo;énergie grise du serveur et du contrôleur de charge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kWh/an = énergie primaire&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;n/a = Le panneau solaire est incapable de charger complètement la batterie, quelle que soit la saison.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En divisant ces résultats par le nombre de visiteurs différents par an (865 000), nous obtenons la consommation d&amp;rsquo;énergie grise par visiteur unique sur notre site Web. Pour notre configuration d&amp;rsquo;origine avec une disponibilité de 95 - 98 % (panneau solaire de 50 W, batterie de 86,4 Wh), la consommation d&amp;rsquo;énergie primaire par visiteur unique est de 0,03 Wh. Ce résultat serait assez similaire pour les autres configurations ayant un temps de disponibilité inférieur, car bien que l&amp;rsquo;énergie grise soit plus faible, le nombre de visiteurs différents l&amp;rsquo;est également.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idemissions-émissions-de-co2-un-site-web-à-énergie-solaire-est-il-durable--span&#34;&gt;&lt;span id=&#34;emissions&#34;&gt; Émissions de CO2 : un site web à énergie solaire est-il durable ? &lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;émissions-de-carbone-du-site-web-à-énergie-solaire&#34;&gt;Émissions de carbone du site web à énergie solaire&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Maintenant que nous avons calculé l&amp;rsquo;énergie grise de différentes configurations, nous pouvons calculer leurs émissions carbones. On ne peut pas comparer l&amp;rsquo;empreinte environnementale du site Web à énergie solaire avec celle de l&amp;rsquo;ancien site Web, celui-ci étant hébergé ailleurs, ni mesurer sa consommation d&amp;rsquo;énergie. Ce que nous pouvons comparer c&amp;rsquo;est le site Web à énergie solaire et une configuration similaire auto-hébergée fonctionnant sur le réseau électrique. Cela nous permet d&amp;rsquo;évaluer la (non)-soutenabilité du fonctionnement du nouveau site Web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les analyses du cycle de vie des panneaux solaires ne sont pas très utiles pour calculer les émissions de CO2 de nos composants car elles partent du principe que toute l&amp;rsquo;énergie produite par les panneaux est utilisée. Ce n&amp;rsquo;est pas nécessairement vrai dans notre cas : les panneaux solaires plus gros gaspillent beaucoup d&amp;rsquo;énergie solaire dans des conditions météorologiques optimales.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Héberger le Low-tech Magazine à l’énergie solaire pendant un an a produit autant d&amp;rsquo;émissions que parcourir 50 km avec une voiture standard.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous adoptons donc une autre approche : nous convertissons l&amp;rsquo;énergie grise de nos composants en litres de pétrole (1 litre de pétrole correspond à 10 kWh d&amp;rsquo;énergie primaire) et calculons le résultat sur la base des émissions de CO2 du pétrole (1 litre de pétrole produit 3 kg de gaz à effet de serre, extraction et raffinage compris). On tient compte du fait que &lt;a href=&#34;./fr/2015/04/how-sustainable-is-pv-solar-power/&#34;&gt;la plupart des panneaux solaires et des batteries sont maintenant produits en Chine&lt;/a&gt; - où le réseau électrique est trois fois plus carboné et 50 % plus énergivore qu&amp;rsquo;en Europe. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela signifie que l&amp;rsquo;hébergement du Low-tech Magazine solaire (panneau de 50 W, batterie de 86,4 Wh, au cours de la première année) correspond en termes de combustibles fossiles à 3 litres de pétrole et 9 kg d&amp;rsquo;émissions carbone - autant qu&amp;rsquo;une voiture européenne moyenne parcourant 50 km. Voici les résultats pour les autres configurations :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;énergie-grise-en-équivalents-pétrole-lan-et-émissions-de-carbone-kgan-pour-différentes-installations-solaires&#34;&gt;Énergie grise en équivalents pétrole (L/an) et émissions de carbone (kg/an) pour différentes installations solaires*&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;50 W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;30 W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;10 W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;5 W&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;440 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5.05 L&lt;br&gt;15.14 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4.37 L&lt;br&gt;13.11 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;168 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3.49 L&lt;br&gt;10.47 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.81 L&lt;br&gt;8.44  kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.13 L&lt;br&gt;6.40 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;86.4 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.92 L&lt;br&gt;8.76 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.24 L&lt;br&gt;6.71 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.56 L&lt;br&gt;4.69 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.39 L&lt;br&gt;4.18 kg&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;48 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.80 L&lt;br&gt;8.41 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.13 L&lt;br&gt;6.38 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.45 L&lt;br&gt;4.34 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.28 L&lt;br&gt;3.83 kg&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;24 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.63 L&lt;br&gt;7.89 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.98 L&lt;br&gt;5.94 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.3 L&lt;br&gt;3.90 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.13 L&lt;br&gt;3.39 kg&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;15.6 Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.62 L&lt;br&gt;7.85 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.94 L&lt;br&gt;5.83 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.26 L&lt;br&gt;3.79 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.09 L&lt;br&gt;3.28 kg&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Comprend l&amp;rsquo;énergie grise du serveur et du contrôleur de charge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;n/a = Le panneau solaire ne peut pas charger complètement la batterie, quelle que soit la saison.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;comparaison-avec-lintensité-carbone-du-réseau-électrique-espagnol&#34;&gt;Comparaison avec l&amp;rsquo;intensité carbone du réseau électrique espagnol&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Calculons maintenant les émissions de CO2 pour un serveur Web auto-hébergé alimenté par le réseau électrique et non à l&amp;rsquo;énergie solaire. Les émissions de CO2 dans ce cas dépendent du réseau électrique espagnol, qui se trouve être l&amp;rsquo;un des moins carboné d&amp;rsquo;Europe en raison de sa part élevée en énergie renouvelable et nucléaire (respectivement 36,8 % et 22 % en 2019).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2019, l&amp;rsquo;intensité carbone du réseau électrique espagnol est tombée à 162 g de CO2 par kWh d&amp;rsquo;électricité. À titre de comparaison, l&amp;rsquo;intensité carbone moyenne en Europe est d&amp;rsquo;environ 300g/kWh, tandis que les intensités carbones des réseaux électriques américain et chinois sont respectivement de plus de 400g et 900g de CO2 par kWh d&amp;rsquo;électricité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En regardant simplement l’électricité que notre serveur a utilisé, soit 9,53 kWh au cours de la première année, il aurait émis 1,54 kg d&amp;rsquo;émissions de CO2 sur le réseau électrique espagnol, contre 3 à 10 kg pour les configurations à énergie solaire que nous avons testées. Cela semble indiquer que notre serveur solaire est en fait une fausse bonne idée, car même le plus petit panneau solaire avec la plus petite batterie génèrent plus d&amp;rsquo;émissions carbone que le réseau électrique standard.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lorsque l&amp;rsquo;intensité carbone du réseau électrique est mesurée, l&amp;rsquo;énergie grise de l&amp;rsquo;infrastructure d&amp;rsquo;énergie renouvelable n’est pas prise en compte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cependant, c’est comparer des pommes et des oranges. Nous avons calculé nos émissions sur la base de l&amp;rsquo;énergie grise de notre installation. Or, lorsque l&amp;rsquo;intensité carbone du réseau électrique espagnol est mesurée, l&amp;rsquo;énergie grise de l&amp;rsquo;infrastructure d&amp;rsquo;énergie renouvelable n’est pas prise en compte. Si nous calculions notre intensité carbone de cette manière, on arriverait aussi à zéro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ignorer les émissions carbone intrinsèques de l&amp;rsquo;infrastructure électrique est raisonnable lorsque le réseau est alimenté par des centrales électriques à combustibles fossiles, car les émissions carbone pour construire cette infrastructure sont très faibles par rapport aux émissions carbone du carburant brûlé. Cependant, c’est l&amp;rsquo;inverse pour les sources d&amp;rsquo;énergie renouvelables, où les émissions carbone opérationnelles sont presque nulles, le carbone étant émis lors de la production des centrales elles-mêmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour avoir une comparaison correcte avec notre serveur solaire, le calcul de l&amp;rsquo;intensité carbone du réseau électrique espagnol devrait prendre en compte les émissions dues à la construction et à l&amp;rsquo;entretien des centrales électriques, des lignes de transmission et - si les centrales électriques à combustibles fossiles devaient à terme disparaître – rajouter le stockage d&amp;rsquo;énergie. Bien sûr, en fin de compte, l&amp;rsquo;énergie grise de tous ces composants dépendrait de ce qu’on vise en termes de durée de disponibilité du site Web.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idimprovements-améliorations-possibles-span&#34;&gt;&lt;span id=&#34;improvements&#34;&gt; Améliorations possibles &lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il existe de nombreuses façons d&amp;rsquo;améliorer la soutenabilité de notre site Web solaire tout en maintenant la même disponibilité. La production de panneaux solaires et de batteries utilisant l&amp;rsquo;électricité du réseau espagnol aurait le plus gros impact en matière de réduction des émissions : l&amp;rsquo;empreinte carbone de notre configuration serait ainsi environ 5 fois plus faible à ce qu&amp;rsquo;elle est actuellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce que nous pouvons faire de notre côté c&amp;rsquo;est aussi réduire l&amp;rsquo;énergie que consomme le serveur et améliorer l&amp;rsquo;efficacité du système de l&amp;rsquo;installation solaire photovoltaïque. Les deux nous permettraient de faire fonctionner le serveur avec une batterie et un panneau solaire plus petits, réduisant ainsi l&amp;rsquo;énergie grise. On pourrait aussi passer à un autre type de stockage d&amp;rsquo;énergie, ou même à un autre type de source d&amp;rsquo;énergie.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-serveur&#34;&gt;Le serveur&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nous avons déjà apporté quelques modifications ayant entraîné une réduction de l&amp;rsquo;énergie que le serveur consomme. Par exemple, nous avons découvert que plus de la moitié du trafic de données total sur notre serveur (6,63 sur 11,16 To) était causé par une seule &lt;a href=&#34;https://github.com/nextcloud/news/issues/588&#34;&gt;implémentation RSS défectueuse&lt;/a&gt; qui tirait du jus toutes les deux minutes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Une différence de consommation d&amp;rsquo;énergie de 0,19 watts s&amp;rsquo;élève à 4,56 watts-heure sur 24 heures, ce qui signifie que le site Web peut rester en ligne plus de 2,5 heures supplémentaires.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La correction de ce problème ainsi que d&amp;rsquo;autres modifications ont réduit la consommation électrique du serveur (hors pertes d&amp;rsquo;énergie) de 1,14 watts à environ 0,95 watts. Le gain peut sembler faible, mais une différence de consommation d&amp;rsquo;énergie de 0,19 watts s&amp;rsquo;élève à 4,56 watts-heure sur 24 heures, ce qui signifie que le site Web peut rester en ligne plus de 2,5 heures supplémentaires.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;efficacité-du-système&#34;&gt;Efficacité du système&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Au cours de la première année, l&amp;rsquo;efficacité du système n’a été que de 50 %. Des pertes d&amp;rsquo;énergie ont été enregistrées lors de la charge et de la décharge de la batterie (22 %), ainsi que lors de la conversion de tension 12 V (système photovoltaïque solaire) vers 5 V (connexion USB), où les pertes s&amp;rsquo;élèvaient à 28 %. Le convertisseur de tension initial que nous avions construit était assez sous-optimal (notre contrôleur de charge solaire n&amp;rsquo;a pas de connexion USB intégrée) : on pourrait ainsi &lt;a href=&#34;https://blog.yavilevich.com/2017/03/efficient-dc-12v-to-5v-conversion-for-low-power-electronics-evaluation-of-six-modules/&#34;&gt;en construire un meilleur&lt;/a&gt;, ou passer à une installation solaire photovoltaïque 5 V.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;stockage-dénergie&#34;&gt;Stockage d&amp;rsquo;énergie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pour augmenter l&amp;rsquo;efficacité du stockage d&amp;rsquo;énergie, nous pourrions remplacer les batteries au plomb par des batteries lithium-ion plus chères, mais avec des pertes de charge/décharge plus faibles (&amp;lt;10%) et une énergie grise plus faible. Il est plus probable que nous passions en fin de compte à un &lt;a href=&#34;./fr/2018/05/ditch-the-batteries-off-grid-compressed-air-energy-storage/&#34;&gt;système de stockage d&amp;rsquo;énergie plus « poétique »&lt;/a&gt; fonctionnant à air comprimé (CAES). Bien que les systèmes CAES basse pression aient une efficacité similaire à celle des batteries au plomb, ils ont une énergie grise beaucoup plus faible en raison de leur longue espérance de vie (atteignant des décennies et non des années).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;source-dénergie&#34;&gt;Source d&amp;rsquo;énergie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Une autre façon de réduire l&amp;rsquo;énergie grise est de changer de source d&amp;rsquo;énergie renouvelable. L&amp;rsquo;énergie solaire photovoltaïque a une énergie grise élevée par rapport à des alternatives telles que le vent, l&amp;rsquo;eau ou l&amp;rsquo;énergie humaine. Ces sources d&amp;rsquo;énergie pourraient être récoltées avec un peu plus qu&amp;rsquo;un générateur et un régulateur de tension - car le reste de la centrale &lt;a href=&#34;./fr/2019/06/reinventing-the-small-wind-turbine/&#34;&gt;pourrait être construit en bois&lt;/a&gt;. De plus, un site Web alimenté par un système hydraulique ne nécessiterait pas de stockage d&amp;rsquo;énergie pointe. Si vous êtes dans un climat froid, vous pouvez même faire fonctionner votre site Web sur la chaleur d&amp;rsquo;un poêle à bois, à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un générateur thermoélectrique.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;traqueur-solaire&#34;&gt;Traqueur solaire&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les personnes qui disposent d&amp;rsquo;un bon approvisionnement en énergie éolienne ou hydraulique pourraient construire un système avec une énergie grise plus faible que le nôtre. Cependant, à moins que l&amp;rsquo;auteur ne commence à alimenter son site Web &lt;a href=&#34;https://www.humanpowerplant.com&#34;&gt;avec la force de ses bras ou de ses jambes&lt;/a&gt;, nous sommes quasiment contraints à utiliser le solaire. La meilleure amélioration que nous pourrions apporter serait d&amp;rsquo;ajouter un traqueur solaire pour que le panneau suive le soleil, ce qui pourrait augmenter la production d&amp;rsquo;électricité jusqu&amp;rsquo;à + 30 % et ainsi d&amp;rsquo;obtenir une meilleure disponibilité avec un panneau plus petit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idscale-voyons-plus-grand--span&#34;&gt;&lt;span id=&#34;scale&#34;&gt; Voyons plus grand ! &lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un dernier moyen d&amp;rsquo;améliorer la soutenabilité de notre système serait de le faire évoluer : exécuter davantage de sites Web sur un serveur, et exécuter plus de serveurs (et plus gros) sur un système solaire photovoltaïque. Cette configuration aurait une énergie grise beaucoup plus faible que les systèmes standards, qui sont surdimensionné pour chaque site Web seul.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/solar-powered-data-center_dithered.png&#34; alt=&#39;Illustration: Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Illustration: [Diego Marmolejo](https://www.instagram.com/ddidak/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;société-dhébergement-de-sites-web-solaires&#34;&gt;Société d&amp;rsquo;hébergement de sites web solaires&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si nous devions remplir le balcon de l&amp;rsquo;auteur de panneaux solaires et lancer une société d&amp;rsquo;hébergement de sites Web solaires, l&amp;rsquo;énergie grise par visiteur unique diminuerait considérablement. Nous n&amp;rsquo;aurions besoin que d&amp;rsquo;un seul serveur pour plusieurs sites Web et d&amp;rsquo;un seul contrôleur de charge solaire pour plusieurs panneaux solaires. La conversion de tension serait plus économe en énergie et l&amp;rsquo;énergie solaire et la batterie pourraient être partagées par tous les sites Web, ce qui entraînerait des économies d&amp;rsquo;échelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, c&amp;rsquo;est le concept même du data center, et bien que nous n&amp;rsquo;ayons pas l&amp;rsquo;ambition de démarrer une telle entreprise, d&amp;rsquo;autres pourraient faire cheminer cette idée : aller vers un data center qui fonctionnerait aussi efficacement que n&amp;rsquo;importe quel autre data center d’aujourd&amp;rsquo;hui, mais qui serait alimenté aux énergies renouvelables et se déconnecterait lorsque la météo est mauvaise.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ajouter-plus-de-sites-web&#34;&gt;Ajouter plus de sites web&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ayant constaté que la capacité de notre serveur est suffisamment grande pour héberger davantage de sites Web, nous avons commencé à aller vers des économies d&amp;rsquo;échelle en déplaçant les versions &lt;a href=&#34;./2020/01/the-solar-powered-website-in-spanish-french-and-other-languages/&#34;&gt;espagnole et française du Low-tech Magazine&lt;/a&gt;) sur le serveur solaire (ainsi que certaines autres traductions).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que cette décision augmente notre consommation d&amp;rsquo;énergie de fonctionnement mais aussi potentiellement d&amp;rsquo;énergie grise, nous éliminons en même temps d&amp;rsquo;autres sites Web hébergés ailleurs. Nous devons également garder à l&amp;rsquo;esprit que le nombre de visiteurs uniques du Low-tech Magazine pourrait augmenter à l&amp;rsquo;avenir : nous devons donc continuer à être plus efficients énergétiquement, simplement pour maintenir une faible empreinte environnementale.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;combiner-serveur-et-éclairage&#34;&gt;Combiner serveur et éclairage&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Une autre façon de réaliser des économies d&amp;rsquo;échelle serait bien plus radicale. Le serveur à énergie solaire est en effet situé au foyer de l&amp;rsquo;auteur, qui est &lt;a href=&#34;./fr/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/&#34;&gt;aussi en partie alimenté par de l&amp;rsquo;énergie solaire hors réseau&lt;/a&gt;. Nous &lt;em&gt;pourrions&lt;/em&gt; tester différentes tailles de batteries et de panneaux solaires - simplement en échangeant des composants entre les installations solaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque nous faisions fonctionner le serveur sur un panneau de 50 W, l&amp;rsquo;auteur faisait fonctionner les lumières du salon sur un panneau de 10 W – et restait souvent assis dans le noir. En branchant le serveur sur le panneau de 10 W, c&amp;rsquo;était l&amp;rsquo;inverse : il y avait plus de lumière dans la maison, au détriment d&amp;rsquo;une disponibilité plus faible du serveur.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En cas de mauvais temps, l&amp;rsquo;auteur peut décider de ne pas utiliser les lumières et de maintenir le serveur en ligne – ou l&amp;rsquo;inverse&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;SI nous alimentons à la fois les lumières et le serveur sur un seul et même système solaire photovoltaïque, cela réduirait l&amp;rsquo;énergie grise des deux systèmes, car un seul contrôleur de charge solaire serait nécessaire. De plus, on pourrait utiliser une batterie et un panneau solaire beaucoup plus petits (par rapport au cas de deux systèmes distincts), car si le temps se gâte, l&amp;rsquo;auteur pourrait décider de ne pas utiliser les lumières et de garder le serveur en ligne - ou l&amp;rsquo;inverse. Cette flexibilité n&amp;rsquo;est pas disponible actuellement, car le serveur est la seule charge et sa consommation d&amp;rsquo;énergie ne peut être facilement ajustée.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idnetwork-consommation-dénergie-sur-le-réseau-span&#34;&gt;&lt;span id=&#34;network&#34;&gt; Consommation d&amp;rsquo;énergie sur le réseau &lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C’est la première fois à notre connaissance qu’une analyse de cycle de vie d&amp;rsquo;un site Web fonctionnant entièrement aux énergies renouvelables - incluant l&amp;rsquo;énergie grise de son système d’alimentation et de l’infrastructure de stockage d&amp;rsquo;énergie - est réalisée. Cependant, il ne s&amp;rsquo;agit bien entendu pas de la consommation totale d&amp;rsquo;énergie associée à ce site Web.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./fr/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/server-to-internet-router_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Il y a aussi l&amp;rsquo;énergie grise et opérationnelle de l&amp;rsquo;infrastructure réseau (qui comprend notre routeur, le réseau principal d’Internet et le réseau de téléphonie mobile), et l&amp;rsquo;énergie grise et opérationnelle des appareils que nos visiteurs utilisent pour accéder à notre site Web : smartphones, tablettes, ordinateurs portables, ordinateurs de bureau. Certains d&amp;rsquo;entre eux consomment peu d&amp;rsquo;énergie en fonctionnement, mais ils ont tous une durée de vie très limitée et donc &lt;a href=&#34;./fr/2009/06/the-monster-footprint-of-digital-technology/&#34;&gt;une énergie grise élevée&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La consommation d&amp;rsquo;énergie dans le réseau est directement liée au débit du trafic de données qui le traverse, de sorte que notre site Web peu gourmand est tout aussi efficace sur le réseau de communication que sur notre serveur. Cependant, nous avons très peu d&amp;rsquo;influence sur les appareils que les gens utilisent pour accéder à notre site Web et l&amp;rsquo;avantage direct de notre conception est beaucoup plus faible pour cela que sur le réseau. Par exemple, notre site Web a le potentiel d&amp;rsquo;augmenter la durée de vie des ordinateurs, car il est suffisamment léger pour être accessible sur de très vieilles machines. Malheureusement, il n&amp;rsquo;incitera pas les gens à utiliser leur ordinateur plus longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;infrastructure réseau ainsi que les terminaux pourraient être repensés sur le modèle du site Web solaire.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cela dit, à la fois l&amp;rsquo;infrastructure réseau et les terminaux (appareils utilisateurs) pourraient être réimaginés sur le modèle du site Web solaire – c’est-à-dire à échelle réduite et alimenté par des sources d&amp;rsquo;énergie renouvelables avec un stockage d&amp;rsquo;énergie limité. Certaines parties de l&amp;rsquo;infrastructure réseau pourraient être déconnectées si la météo locale est mauvaise et votre courriel pourrait être temporairement stocké dû à une tempête à 3 000 km de là. Ce type d&amp;rsquo;infrastructure réseau &lt;a href=&#34;./fr/2016/11/why-the-office-needs-a-typewriter-revolution/&#34;&gt;existe réellement dans certains pays&lt;/a&gt; et ces réseaux  ont en partie inspir&amp;quot; notre sute Web à energie solaire. Les terminaux pourraient aussi avoir une faible consommation énergétique et une longue durée de vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Étant donné que la consommation totale d&amp;rsquo;énergie d&amp;rsquo;Internet est généralement mesurée comme étant répartie à peu près également sur le trio serveurs, réseau et terminaux (comprenant tous la fabrication des appareils), nous pouvons faire une estimation approximative de l&amp;rsquo;énergie totale que ce site Web consommerait sur un Internet repensé. Pour notre configuration d&amp;rsquo;origine avec 95,2 % de disponibilité, cela représenterait 87,6 kWh d&amp;rsquo;énergie primaire, ce qui correspond à 9 litres de pétrole et 27 kg de CO2 par an. Les améliorations que nous avons décrites précédemment pourraient encore faire baisser ces chiffres car, dans ce calcul, tout Internet est alimenté par des systèmes solaires photovoltaïques surdimensionnés logés sur des balcons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci à Kathy Vanhout, Adriana Parra et Gauthier Roussilhe.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;La capacité de stockage de notre configuration d&amp;rsquo;origine est une estimation. En réalité, pendant cette période, nous avons fait fonctionner le serveur solaire sur une batterie LiPo de 24 Wh (3,7 V, 6,6 A) et avons placé une très vieille batterie au plomb-acide de 84,4 watts-heure entre le LiPo et le contrôleur de charge solaire pour rendre les deux systèmes compatibles. La tension de coupure de la batterie plomb-acide était réglée très haut en été (ce qui signifie que le système ne fonctionnait que sur le LiPo) mais plus basse en hiver (de sorte qu&amp;rsquo;une partie de la batterie plomb-acide fournissait une part du stockage d&amp;rsquo;énergie). Cette configuration compliquée était entièrement due au fait que nous pouvions uniquement mesurer la capacité de stockage de la batterie LiPo - nécessaire pour afficher notre indicateur de batterie en ligne. En novembre 2019, nous avons développé notre propre indicateur de charge de batterie au plomb, ce qui a permis d&amp;rsquo;éliminer le LiPo de notre configuration.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;“&lt;a href=&#34;http://www.apmaths.uwo.ca/~mdavison/_library/natasha/batterytechnologies6.PDF&#34;&gt;Energy Analysis of Batteries in Photovoltaic systems. Part one (Performance and energy requirements)&lt;/a&gt;” (PDF) and “&lt;a href=&#34;http://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=1&amp;amp;ved=0CCUQFjAA&amp;amp;url=http%3A%2F%2Fwww.researchgate.net%2Fprofile%2FBjoern_Sanden%2Fpublication%2F223843791_Energy_analysis_of_batteries_in_photovoltaic_systems._Part_II_Energy_return_factors_and_overall_battery_efficiencies%2Flinks%2F02bfe512b207d0d347000000.pdf&amp;amp;ei=IQBGVZ-BCZD3aqC_gKAI&amp;amp;usg=AFQjCNG6QpCpI8h0PMc-XfC5HfF4-0pIKA&amp;amp;sig2=gFGbOdmw_jQxG6jRirSMoQ&amp;amp;bvm=bv.92291466,d.d2s&amp;amp;cad=rja&#34;&gt;Part two (Energy Return Factors and Overall Battery Efficiencies)&lt;/a&gt;” (PDF). Energy Conversion and Management 46, 2005&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Zhong, Shan, Pratiksha Rakhe, and Joshua M. Pearce. &amp;ldquo;Energy payback time of a solar photovoltaic powered waste plastic recyclebot system.&amp;rdquo; Recycling 2.2 (2017): 10.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Il existe peu de recherches utiles sur l&amp;rsquo;énergie grise des contrôleurs de charge solaire. La plupart des études se concentrent sur les grands systèmes solaires photovoltaïques, dans lesquels l&amp;rsquo;énergie grise du contrôleur de charge est négligeable. Le résultat le plus utile que nous ayons trouvé était une valeur de 1 MJ/W, estimée sur la taille du contrôleur : Kim, Bunthern, et al. &amp;quot; Life cycle assessment for a solar energy system based on reuse components for developing countries.&amp;quot; Journal of cleaner production 208 (2019): 1459-1468. Pour une capacité de 120W, cela revient à 120 MJ, soit 33,33 kWh. Pour l&amp;rsquo;espérance de vie, nous avons trouvé des valeurs de 7 ans et 12,5 ans : même référence, et Kim, Bunthern, et al. &amp;ldquo;Second life of power supply unit as charge controller in PV system and environmental benefit assessment.&amp;rdquo; IECON 2016-42nd Annual Conference of the IEEE Industrial Electronics Society. IEEE, 2016. Nous avons décidé de faire le calcul sur la base d&amp;rsquo;une espérance de vie de 10 ans.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;y a aucune recherche publiée sur l&amp;rsquo;énergie grise de notre serveur. Nous avons calculé l&amp;rsquo;énergie grise sur la base d&amp;rsquo;une analyse de cycle de vie d&amp;rsquo;un smartphone : Ercan, Mine &amp;amp; Malmodin, Jens &amp;amp; Bergmark, Pernilla &amp;amp; Kimfalk, Emma &amp;amp; Nilsson, Ellinor. (2016). &lt;a href=&#34;https://www.ericsson.com/en/reports-and-papers/research-papers/life-cycle-assessment-of-a-smartphone&#34;&gt;Life Cycle Assessment of a Smartphone&lt;/a&gt;. 10.2991/ict4s-16.2016.15. Nous n&amp;rsquo;avons aucune idée de la durée de vie attendue du serveur, mais comme notre Olimex est destiné à un usage industriel (contrairement au Raspberry Pi), nous supposons une espérance de vie de 10 ans, tout comme le contrôleur de charge.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;De Decker, Kris. &amp;ldquo;How sustainable is solar PV power?&amp;rdquo;, Low-tech Magazine, May 2015.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
