<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Nederlands</title>
    <link>./nl/tags/food/</link>
    <description>Deze website draait op zonne-energie, wat betekent dat ze af en toe uit de lucht gaat</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="./nl/tags/food/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Lowtech Magazine op papier, in het Nederlands</title>
      <link>./nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/</link>
      
      <enclosure url="/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/images/dithers/LTM-boek-nederlandstalig_dithered.png" type="image/png" length="23126" ></enclosure>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/images/dithers/LTM-boek-nederlandstalig_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Lowtech Magazine zag het levenslicht in september 2007, eerst in het Nederlands en na een paar maanden ook in het Engels. Vijftien jaar later verschijnt het magazine in meer dan vijf talen en haalt het gemiddeld 250.000 unieke bezoekers per maand. In lijn met de filosofie vernieuwden we de website in 2018 – ze draait nu op zonne-energie en gaat offline bij aanhoudend slecht weer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 2019 en 2021 publiceerden we de Engelstalige website op papier, in totaal vier volumes met meer dan 2.700 pagina&amp;rsquo;s en 700 beelden. Vandaag lanceren we het eerste in een soortgelijke reeks Nederlandstalige boeken. We beginnen met het meest recente volume, dat de 18 nieuwste artikels van de website bij elkaar brengt (2018-2022). Vanaf volgend jaar brengen we twee andere volumes uit met eerdere artikels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2022-nederlandse-versie/paperback/product-4pymm2.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Het boek is online te koop&lt;/a&gt;. Het telt 404 pagina&amp;rsquo;s en 208 afbeeldingen in zwart-wit. De inhoudstafel:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ook circulaire economie pleegt roofbouw op planeet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kan het licht even uit? Naar een nieuwe definitie van energiezekerheid&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Energielabels verplichten zuinige woningbezitters tot nutteloze investeringen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De wraak van de warmwaterkruik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De neveldouche: duurzame decadentie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warmtemolens: Verwarm je huis met windenergie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kunnen we windturbines opnieuw uit hout bouwen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De heruitvinding van de kleine windturbine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bouw een fietsgenerator voor warmte en elektriciteit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te veel verbranding, te weinig vuur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De thermo-elektrische kachel: een alternatief voor zonnepanelen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kan het verbranden van biomassa weer duurzaam worden?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zinkstukken: als vlechtwerk uit de hand loopt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De fruitgracht: subtropische planten kweken bij vrieskou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kunnen we lowtech zonnepanelen bouwen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoe ontwerp je een zeilschip voor de 21ste eeuw?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Waarom ik geen nieuwe laptops meer koop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoe duurzaam is een hoogtechnologische gezondheidszorg?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bestel: &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2022-nederlandse-versie/paperback/product-4pymm2.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Lowtech Magazine 2018-2022 (Nederlandse versie), Kris De Decker, 2022. ISBN: 978-1-4709-9087-9&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/images/dithers/boek-ltm-interieur_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;boeken-in-voorbereiding&#34;&gt;Boeken in voorbereiding&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het is pas sinds 2018 dat de inhoud van de Engelstalige en Nederlandstalige website gelijk lopen. Voor die tijd verscheen een aanzienlijk deel van de verhalen slechts in één taal. Zelfs als een artikel in twee talen bestond, was het verhaal niet altijd hetzelfde. Kortom, dit boek lijkt erg op de Engelstalige versie, terwijl dat voor de volgende volumes (2007-2012 en 2012-2018) niet het geval zal zijn. Ook zullen de komende boeken niet alle online artikels bevatten: we selecteren artikels die ondanks hun leeftijd nog steeds relevant zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het nu verkrijgbare volume zijn er een aantal verschillen met de Engelstalige versie. Het bevat twee recentere artikels: &amp;ldquo;De wraak van de warmwaterkruik&amp;rdquo; en &amp;ldquo;Bouw een fietsgenerator voor warmte en elektriciteit&amp;rdquo;. Een derde artikel is nooit in het Engels verschenen: &amp;ldquo;Energielabels verplichten zuinige woningbezitters tot nutteloze investeringen&amp;rdquo;. Andersom ontbreken drie artikels die wel in het Engelstalige boek staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegelijk met de Nederlandstalige reeks maken we ook een Franstalige reeks. &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Eén volume is al verkrijgbaar&lt;/a&gt;, de twee andere zijn in voorbereiding.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;waarom-een-website-op-papier&#34;&gt;Waarom een website op papier?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Als informatiemedium is het boek moeilijk te overtreffen. Ten eerste kunnen boeken worden gelezen zonder toegang tot een computer, het internet, of elektriciteit. Een boek leest ook prettiger dan een computerscherm en maakt concentratie makkelijker. Verder is papier ook nuttig om de inhoud van Lowtech Magazine op de lange termijn te bewaren. Tot slot financiert de verkoop van boeken nu grotendeels het schrijven van nieuwe artikels en het bouwen van prototypes. Er staat geen reclame meer op de website.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;drukken-op-aanvraag&#34;&gt;Drukken op aanvraag&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dit boek wordt pas gedrukt als iemand het bestelt (“print on demand”). Onze verdeler Lulu.com werkt met drukkers over de hele wereld, zodat de meeste exemplaren lokaal worden geproduceerd en relatief korte afstanden afleggen. Op bestelling drukken is duurzamer en stelt ons in staat een reeks boeken aan te bieden zonder grote investeringen vooraf. Wel duurt het een paar dagen langer om het boek te ontvangen, omdat het eerst moet worden gedrukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2022-nederlandse-versie/paperback/product-4pymm2.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Lowtech Magazine 2018-2022 (Nederlandse versie), Kris De Decker, 2022. ISBN: 978-1-4709-9087-9&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;./offline-reading.html&#34;&gt;Een overzicht van de Engelstalige reeks&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boek design en zetwerk: Lauren Traugott-Campbell, Laia Comellas.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;comment-list&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Een verticale boerderij bespaart geen ruimte</title>
      <link>./nl/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/</link>
      
      <enclosure url="/nl/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/images/dithers/vertical-farm_dithered.png" type="image/png" length="47813" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./nl/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./nl/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/images/dithers/vertical-farm_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Stadslandbouw in verticale, indoor “boerderijen” is in opmars. Omdat het licht voor de gewassen niet van de zon komt, maar van LED-lampen, kunnen de gewassen het hele jaar door in lagen boven elkaar worden geteeld. De voorstanders argumenteren dat er op die manier veel landbouwgrond kan worden bespaard. Bijkomende voordelen zijn dat er minder energie nodig is voor het transport van voedsel (de meeste mensen wonen in een stad) en dat er minder water en bestrijdingsmiddelen nodig zijn.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;welke-gewassen&#34;&gt;Welke gewassen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De verticale boerderijen die sinds een aantal jaren commercieel actief zijn, richten zich allemaal op dezelfde gewassen. Het gaat om landbouwproducten met een hoge waterinhoud, zoals sla, tomaten, komkommers, paprika’s en kruiden. Dit zijn echter geen gewassen waarmee een stad kan worden gevoed. Ze bevatten nauwelijks carbohydraten, proteïnen of vetten. Om een stad te voeden, zijn er granen, peulvruchten, wortelgewassen, en oliehoudende gewassen nodig. Die worden nu globaal op 16 miljoen vierkante kilometer landbouwgrond geteeld – bijna de omvang van Zuid-Amerika. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;verticaal-tarwe-kweken&#34;&gt;Verticaal tarwe kweken&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Een kunstinstallatie die momenteel in Brussel staat opgesteld – &lt;a href=&#34;https://disnovation.org/farm.php&#34;&gt;The Farm&lt;/a&gt; – onderzoekt wat er nodig zou zijn voor het telen van tarwe in een verticale boerderij. Voor het experiment werd 1 vierkante meter tarwe gezaaid in een volledig kunstmatige omgeving. Door de input van grondstoffen zoals energie en water te meten, laat het project zien in welke mate onze voedselproductie kosteloos door natuurlijke ecosystemen wordt ondersteund. Als tarwe in de grond wordt geplant, naast en niet op elkaar, dan levert de zon gratis energie en de wolken gratis water.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;een-brood-van-345-euro&#34;&gt;Een brood van 345 euro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uit het experiment blijkt dat het telen van 1m2 tarwe in een kunstmatige omgeving 2.577 kilowattuur elektriciteit en 394 liter water per jaar kost. De benodigde energie voor de productie van de hardware (zoals verlichting) zit niet in deze resultaten inbegrepen, zodat het om een onderschatting gaat. Ook de energiekost van het gebouw wordt niet in rekening gebracht, en dat betreft zowel de constructie als het gebruik ervan, bijvoorbeeld voor verwarming, koeling en het oppompen van water.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./nl/2021/02/vertical-farming-does-not-save-space/images/dithers/vertical-farm2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;In de kostberekening is de prijs van de apparatuur (1.227 euro) wel inbegrepen. De levensduur van de infrastructuur wordt geschat op 8 jaar. Omgerekend kost de productie van 1 m2 tarwe in een kunstmatige omgeving dan 610 euro per vierkante meter per jaar (inclusief de kosten voor de infrastructuur, de elektriciteit en het water). Daarvan gaat 412 euro naar het elektriciteitsverbruik en slechts 1 euro naar het waterverbruik. Deze berekening is mogelijk een overschatting, omdat de installatie in een tentoonstellingsruimte staat opgesteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De installatie levert vier oogsten per jaar op. Daarvan kan vier keer een brood van 580 gram worden gemaakt, dat bijgevolg een kostprijs heeft van minstens 345 euro. Elk brood bevat 2.000 kilocalorieën, de hoeveelheid die een gemiddeld mens per dag nodig heeft. Bijgevolg is er voor elke persoon 91 m2 kunstmatige geteelde tarwe nodig, met een totale kostprijs van 125.680 euro per jaar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plaatsbesparing&#34;&gt;Plaatsbesparing?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kunstmatige verlichting bespaart ruimte omdat planten boven elkaar kunnen worden geteeld, maar als de elektriciteit voor de verlichting uit zonnepanelen komt, dan wordt de ruimtebesparing teniet gedaan door de ruimte die nodig is om de zonnepanelen te plaatsen. De verticale boerderij is een paradox, tenzij de energie door fossiele brandstoffen wordt geleverd. Maar dan is er weinig duurzaams aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de binnenteelt van 1m2 tarwe zijn 20 m2 zonnepanelen nodig, gerekend aan een opbrengt van 175 kilowattuur per vierkante meter zonnepaneel per jaar, zo stelt het project. Dit is een flinke onderschatting, want de berekeningen zijn gebaseerd op de gemiddelde opbrengst van een zonnepaneel. ‘s Winters is er veel minder zonlicht dan ‘s zomers, zodat er in werkelijkheid veel meer zonnepanelen moeten worden geplaatst om de verticale boerderij het hele jaar door te kunnen laten werken. Er is bovendien nood aan een infrastructuur voor energieopslag, die ook geld en energie kost. Tot slot vraagt de productie van zonnepanelen ook energie, die opnieuw meer ruimte zou vragen als het productieproces zelf op zonnepanelen zou werken.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;innovatie&#34;&gt;Innovatie?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al deze kritiek is ook van toepassing op verticale boerderijen waarin sla en tomaten worden gekweekt, al is er in dit geval wel sprake van een flinke waterbesparing. Deze bedrijven zijn winstgevend, maar  alleen omdat het proces steunt op een aanvoer van goedkope fossiele brandstoffen. Zou de energie geleverd worden door zonnepanelen, dan wordt de ruimtebesparing opnieuw teniet gedaan door de extra ruimte voor de energievoorziening.  Het enige voordeel van een verticale boerderij is dan de kortere keten, maar we zouden net zo goed het transport tussen stad en platteland duurzamer kunnen maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het probleem van de landbouw is niet dat hij zich op het platteland bevindt. Het probleem is dat hij in grote mate afhankelijk is van fossiele brandstoffen. De verticale boerderij lost dat niet op, integendeel zelfs, want opnieuw wordt gratis en hernieuwbare energie (zonlicht) vervangen door dure technologie die alleen maar kan bestaan dankzij fossiele brandstoffen (led-lampen + computers + gebouwen + zonnepanelen). Onze levensstijl wordt steeds minder duurzaam, steeds afhankelijker van grondstoffen, infrastructuur, machines en fossiele energie. Dat geldt helaas ook voor zowat alle technologie die tegenwoordig als duurzaam wordt bestempeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meer info: &lt;a href=&#34;https://disnovation.org/farm.php&#34;&gt;Solar Share (The Farm)&lt;/a&gt;, door Disnovation.org (Maria Roszkowska, Nicolas Maigret) en Baruch Gottlieb.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Smil, Vaclav. &amp;ldquo;It&amp;rsquo;ll be harder than we thought to get the carbon out [Blueprints for a Miracle].&amp;rdquo; IEEE Spectrum 55.6 (2018): 72-75.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lowtech Magazine is verhuisd</title>
      <link>./nl/2020/11/lowtech-magazine-is-verhuisd/</link>
      
      <enclosure url="/nl/2020/11/lowtech-magazine-is-verhuisd/images/dithers/system-diego_dithered.png" type="image/png" length="24150" ></enclosure>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./nl/2020/11/lowtech-magazine-is-verhuisd/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./nl/2020/11/lowtech-magazine-is-verhuisd/images/dithers/system-diego_dithered.png&#34; alt=&#39;Een schematische voorstelling van de nieuwe website. Illustratie: Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Een schematische voorstelling van de nieuwe website. Illustratie: Diego Marmolejo. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dit is de nieuwe website van Lowtech Magazine. De &amp;ldquo;oude&amp;rdquo; website &amp;ndash; &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be&#34;&gt;www.lowtechmagazine.be&lt;/a&gt; &amp;ndash; blijft als archief bestaan maar wordt niet langer geactualiseerd. Abonnees van de nieuwsbrief hoeven niets te doen en blijven nieuwe artikels ontvangen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;meertalig&#34;&gt;Meertalig&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De verhuizing van de website gaat samen met een inhoudelijke verschuiving, die al even aan de gang was. Artikels worden steeds vaker in het &lt;a href=&#34;&#34;&gt;Engels&lt;/a&gt; geschreven en vervolgens vertaald, niet alleen naar het Nederlands, maar ook naar (onder meer) het &lt;a href=&#34;./fr/&#34;&gt;Frans&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;./de/&#34;&gt;Duits&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;./es/&#34;&gt;Spaans&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;./it/&#34;&gt;Italiaans&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;./pt/&#34;&gt;Portugees&lt;/a&gt; en &lt;a href=&#34;./pl/&#34;&gt;Pools&lt;/a&gt;. De verschillende talen zijn te raadplegen via het wereldbol symbool rechtsboven elke pagina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door op het Engels te concentreren en alle talen op dezelfde website bij elkaar te brengen, komt er opnieuw meer tijd beschikbaar voor het schrijven van nieuwe verhalen. Een artikel moet voortaan slechts 1 keer worden opgemaakt en die layout wordt toegepast op elke vertaling.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;niet-altijd-online&#34;&gt;Niet altijd online&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Let op. Deze nieuwe en uiterst zuinige website draait op zonne-energie, en gaat &lt;a href=&#34;&#34;&gt;off-line bij aanhoudend slecht weer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De website heeft een aantal belangrijke voordelen. Het energieverbruik en de CO2-uitstoot van Low-tech Magazine gaan met ongeveer een factor 10 omlaag. De pagina&amp;rsquo;s laden razendsnel &amp;ndash; de site is sneller dan 99% van alle websites. Er zijn geen trackers, geen cookies, geen advertenties. De website is toegankelijk voor mensen met oude computers en trage internetverbindingen. Artikels kunnen makkelijk en zuinig worden afgedrukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De keuze voor een radicaal zuinige website vraagt ook een aantal toegevingen. De beelden zijn veel groter dan op de oude website, maar ze zijn niet langer in kleur. Reageren op nieuwe artikels blijft mogelijk, maar gebeurt voortaan via e-mail. Het is namelijk &lt;a href=&#34;./nl/about.html&#34;&gt;een &amp;ldquo;statische&amp;rdquo; website&lt;/a&gt;, die hooguit 1 keer op 24 uur wordt geactualiseerd.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lowtech-magazine-op-papier&#34;&gt;Lowtech Magazine op papier&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hoe snel het volledige Nederlandstalige archief (366 artikels sinds 2007) naar de nieuwe website zal verhuizen, is nog niet duidelijk. Momenteel zijn een tiental oudere artikels mee verhuisd. Gaandeweg zullen meer artikels worden toegevoegd, inclusief de reacties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lowtech Magazine wordt voortaan gefinancierd door de verkoop van boeken en &lt;a href=&#34;./nl/donate.html&#34;&gt;donaties van lezers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het Nederlandstalige Low-tech Magazine is ook te bereiken via het adres &lt;a href=&#34;https://www.lowtech.be&#34;&gt;www.lowtech.be&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;team&#34;&gt;Team&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tot slot is Low-tech Magazine met de komst van de nieuwe website ook een team geworden. Roel Roscam Abbing en Marie Otsuka maakten de website en blijven die verder ontwikkelen. Lauren Traugott-Campbell en Laia Comellas maken de inhoud beschikbaar in drukvorm. Kathy Vanhout coördineert de vertalingen en ontfermt zich over alle details online en in drukvorm. Alice Essam bewaakt de kwaliteit van het Engels. Diego Marmolejo maakt illustraties.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
