<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Deutsch</title>
    <link>./de/tags/heating-and-cooling/</link>
    <description>Diese Website ist solarbetrieben und geht daher manchmal offline.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>de</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="./de/tags/heating-and-cooling/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Die Wiederentdeckung der Wärmflasche</title>
      <link>./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/</link>
      
      <enclosure url="/de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-bar-terrace_dithered.png" type="image/png" length="40997" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-bar-terrace_dithered.png&#34; alt=&#39;Wärmflaschen können viel Energie und Geld sparen, ohne dass der Wärmekomfort darunter leidet. Sie funktionieren sowohl in Innenräumen als auch im Freien. Illustration: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Wärmflaschen können viel Energie und Geld sparen, ohne dass der Wärmekomfort darunter leidet. Sie funktionieren sowohl in Innenräumen als auch im Freien. Illustration: Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Eine Wärmflasche ist ein verschließbarer, mit heißem Wasser gefüllter Behälter, der oft von einer Textilhülle umschlossen ist und zum Zwecke des Wärmekomforts direkt auf eine Körperstelle gelegt wird. In einigen Ländern wie in Großbritannien und Japan ist die Wärmflasche immer noch ein gängiger Gebrauchsgegenstand, aber in den meisten Industrieländern ist sie weitgehend in Vergessenheit geraten oder wird nicht mehr ernst genommen. Diejenigen, die sie noch kennen, assoziieren sie in der Regel eher mit Schmerzlinderung als mit Wärmekomfort, oder sie halten ihre Verwendung für eine überholte Praxis für Arme und ältere Menschen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als ich jedoch zwei Dutzend Wärmflaschen als Weihnachtsgeschenk an Freunde und Verwandte verschickte, waren die Reaktionen fast ausnahmslos begeistert. Die Leute zeigen sich sehr überrascht, dass ein so bescheidener Gegenstand so viel Behaglichkeit spenden kann. Da ich weder die Zeit noch das Geld habe, um Wärmflaschen an jeden Menschen zu verschicken, habe ich diesen Artikel geschrieben. Er basiert weitgehend auf meiner persönlichen Erfahrung – ich benutze Wärmflaschen seit vielen Jahren und sie sind die einzige Wärmequelle in meiner Wohnung.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-geschichte-der-wärmflasche&#34;&gt;Die Geschichte der Wärmflasche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der kroatische Erfinder Eduard Penkala ließ sich die Wärmflasche aus Gummi – die er “Termofor” nannte – 1903 patentieren. Sie kam jedoch nicht aus dem Nichts. Tatsächlich reicht die Geschichte der Wärmflasche Tausende von Jahren zurück, wenn auch in unterschiedlichen Formen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/warmwaterzak_dithered.png&#34; alt=&#39;Wärmflasche aus Gummi, hergestellt in Deutschland (1925-35). Quelle: Museum Rotterdam.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Wärmflasche aus Gummi, hergestellt in Deutschland (1925-35). Quelle: [Museum Rotterdam](https://museumrotterdam.nl/collectie/item/76113-A-B). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die ersten “Wärmflaschen” waren nichts anderes als Menschen und Tiere. Seit Menschengedenken haben sich die Menschen eng aneinander gekuschelt, um sich zu wärmen. So war es zum Beispiel üblich, dass alle Familienmitglieder und sogar Gäste zusammen in einem Bett schliefen. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Und man nutzte auch seine Tiere als lebende “Wärmflaschen” mit Fell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kuschelte sich an Kühe und Schweine, die sich den Wohnraum teilten oder im darunter liegenden Stall waren. Im 18. Jahrhundert benutzen Frauen der Oberschicht speziell gezüchtete Zwergpudel (“Handhunde”), um ihren Schoß und ihre Hände warm zu halten. [^2] Persönliche Wärmequellen gab es auch in Form von Gegenständen (Steine, Ziegel, Kartoffeln), die im oder neben dem Feuer erhitzt wurden. Sie wurden dann in Stoff oder Papier eingewickelt und in die Kleidung oder ins Bett gesteckt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bereits um 1500 begannen die Menschen, alle Arten von tragbaren Behältern mit heißen Kohlen zu füllen. Diese wurden als Fußwärmer, Handwärmer und Bettwärmer verwendet. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Die meisten waren aus Metall, entweder Messing oder Kupfer, und befanden sich in Holz- oder Keramikhüllen, um Verbrennungen zu vermeiden. Im Laufe der Zeit wurden die heißen Kohlen durch heißes Wasser ersetzt, das ein sauberes und weniger gefährliches Wärmespeichermedium ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ersten “echten” Wärmflaschen waren zunächst aus hartem Material wie Glas, Metall oder Keramik gefertigt. Erst mit der Erfindung von vulkanisiertem Gummi im neunzehnten Jahrhundert wurden komfortablere, leichte und flexible Wärmflaschen möglich. Spanische Freunde haben mir von Wärmflaschen erzählt, die aus Leder hergestellt wurden, obwohl ich diese Information nicht überprüfen konnte. Das wäre nicht verwunderlich, wenn man bedenkt, dass überall auf der Welt “Schläuche” zur Aufbewahrung von Flüssigkeiten verwendet wurden.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/VictorianCollections-large_dithered.png&#34; alt=&#39;Ein Beispiel für eine Wärmflasche, die Mitte des 20. Jahrhunderts in Haushalten üblich war, bevor Gummiwärmflaschen verwendet wurden (1940er Jahre, Melbourne, Australien). Quelle: Victorian Collections. https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ein Beispiel für eine Wärmflasche, die Mitte des 20. Jahrhunderts in Haushalten üblich war, bevor Gummiwärmflaschen verwendet wurden (1940er Jahre, Melbourne, Australien). Quelle: Victorian Collections. [https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799](https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Copper-foment-can-England-1880-1930_dithered.png&#34; alt=&#39;Eine Fomentationskanne wird mit heißem Wasser gefüllt und ähnlich wie eine Wärmflasche verwendet, um dem Körper Wärme zuzuführen. Fomentation bedeutet eigentlich “das Auftragen von warmen Flüssigkeiten zur Behandlung der Haut”. Diese ovale Kanne ist so gebogen, dass sie sich dem Körper anpasst. Hersteller: Kenworthy Son and Company. Herstellungsort: Southport, Sefton, Merseyside, England, Großbritannien. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/gf42542b.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Eine Fomentationskanne wird mit heißem Wasser gefüllt und ähnlich wie eine Wärmflasche verwendet, um dem Körper Wärme zuzuführen. Fomentation bedeutet eigentlich “das Auftragen von warmen Flüssigkeiten zur Behandlung der Haut”. Diese ovale Kanne ist so gebogen, dass sie sich dem Körper anpasst. Hersteller: Kenworthy Son and Company. Herstellungsort: Southport, Sefton, Merseyside, England, Großbritannien. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/gf42542b](https://wellcomecollection.org/works/gf42542b). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Hexagonal-hot-water-bottle-Austria-1791-1798_dithered.png&#34; alt=&#39;Sechseckige Wärmflasche, Österreich, 1791-1798. Diese sechseckige Wärmflasche ist aus Zinn gefertigt und mit einer Waldszene verziert. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Sechseckige Wärmflasche, Österreich, 1791-1798. Diese sechseckige Wärmflasche ist aus Zinn gefertigt und mit einer Waldszene verziert. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm](https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/foot-warmer-Lister-Ward_dithered.png&#34; alt=&#39;Dieser Fußwärmer (aus dem Jahr 1927) wurde in Krankenhäusern verwendet, um Patienten warm zu halten. Der aus verzinntem Eisen gefertigte Wärmer wurde mit heißem Wasser gefüllt und mit einem Stöpsel verschlossen. Herstellungsort: Glasgow, Schottland, Großbritannien. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Dieser Fußwärmer (aus dem Jahr 1927) wurde in Krankenhäusern verwendet, um Patienten warm zu halten. Der aus verzinntem Eisen gefertigte Wärmer wurde mit heißem Wasser gefüllt und mit einem Stöpsel verschlossen. Herstellungsort: Glasgow, Schottland, Großbritannien. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv](https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/M0354_930804-004_1_dithered.png&#34; alt=&#39;Französischer Fußwärmer, Datum unbekannt. Quelle: Musée Départemental Albert Demard&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Französischer Fußwärmer, Datum unbekannt. Quelle: Musée Départemental Albert Demard 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;wärmflaschen-heute&#34;&gt;Wärmflaschen heute&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die klassische Wärmflasche, die Sie heute kaufen können, besteht entweder aus Gummi oder aus PVC-Kunststoff. Letzterer hat aber kaum Vorteile. Er ist oft etwas billiger und kann transparent gemacht werden, aber im Gegensatz zu Gummi enthält er giftige Chemikalien um den Kunststoff flexibel zu machen. Eine dritte Möglichkeit – die etwas schwieriger zu finden ist – sind starre Wärmflaschen aus Hartplastik, die keine chemischen Weichmacher enthalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die typische japanische Wärmflasche (der “Yutanpo”) ist eine solche. Sie stammt aus dem 15. Jahrhundert. Damals wurde sie noch aus Metall oder Keramik hergestellt. Natürlich kann jeder verschließbare Behälter als Wärmflasche verwendet werden. Ich habe mit Erfolg Trinkflaschen aus Metall und sogar PET-Plastikflaschen verwendet – dazu später mehr.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Trotz ihres altbackenen Rufs hat die Wärmflasche in letzter Zeit einige interessante Neuerungen erfahren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die typische Wärmflasche ist mehr oder weniger rechteckig und kann bis zu zwei Liter Wasser fassen. Doch trotz ihres altbackenen Rufs hat die Wärmflasche in letzter Zeit einige interessante Neuerungen erfahren. Es gibt mittlerweile deutlich kleinere Modelle, die zwischen 0,2 und 0,8 Liter Wasser fassen. Nach ihrer Hülle zu urteilen, sind sie vor allem für Kinder gedacht, aber Erwachsene können sie auch in die Jackentasche oder in die Kleidung stecken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und es gibt auch größere Wärmflaschen, die bis zu drei Liter Wasser oder mehr fassen. Die erfolgreichste Neuheit schließlich hat die Form eines Hotdogs: Es handelt sich um eine 80 Zentimeter lange Wärmflasche, die um die Taille gebunden werden kann. Aber auch auf dem Sofa oder im Bett ist dieses Modell sehr bequem und kann problemlos von zwei Personen genutzt werden. Sie fasst bis zu zwei Liter Wasser.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/waterbottle002_dithered.png&#34; alt=&#39;Wärmflaschen aus Gummi und PVC. Bild von Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Wärmflaschen aus Gummi und PVC. Bild von Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/waterbottle005_dithered.png&#34; alt=&#39;Wärmflaschen aus Gummi. Bild von Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Wärmflaschen aus Gummi. Bild von Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/yutampo2_dithered.png&#34; alt=&#39;Eine japanische Wärmflasche aus Hartplastik – auch Yutampo genannt. Quelle: All About Japan. https://allabout-japan.com/en/article/6244/&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Eine japanische Wärmflasche aus Hartplastik – auch Yutampo genannt. Quelle: All About Japan. [https://allabout-japan.com/en/article/6244/](https://allabout-japan.com/en/article/6244/) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/maruka-yutampo_dithered.png&#34; alt=&#39;Das japanische Yutampo ist weiterhin in Metall erhältlich. Quelle: Maruka.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Das japanische Yutampo ist weiterhin in Metall erhältlich. Quelle: Maruka.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;wärmflaschen-können-vielfältig-genutzt-werden&#34;&gt;Wärmflaschen können vielfältig genutzt werden&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wer Wärmflaschen kennt, denkt meist an einen Bettgenossen. Aber sie können einen wirklich überall und den ganzen Tag über warm halten. Nicht nur auf dem Sofa, sondern auch am Tisch oder am Schreibtisch. Man kann sich z. B. mit einer oder mehreren Wärmflaschen umgeben, während man auf einem Stuhl sitzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je nach Temperatur verwende ich eine, zwei oder sogar drei Wärmflaschen auf einmal. Ich lege sie auf den Schoß, in den unteren Rücken und/oder unter die Füße. Auch wenn die Wärmflasche nur diese Körperteile direkt erwärmt, verteilt sich ihre Wärme dank der Blutzirkulation überall im Körper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann die Wärmflasche auch unter einer Decke verwenden, um es noch bequemer zu haben. Wenn ich mir eine Decke über den Schoß lege, während ich am Schreibtisch sitze, bleibt die Wärmflasche länger warm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch besser sind Decken mit einem Loch in der Mitte, durch das man den Kopf stecken kann – eigentlich Ponchos – oder solche mit Ärmeln. Wenn sie groß genug sind, können sie wie Zelte verwendet werden und den ganzen Körper in dem von den Wärmflaschen geschaffenen Mikroklima halten. Eine Wärmequelle mit lockerer Kleidung zu umhüllen, war früher eine recht verbreitete Strategie, um sich warm zu halten.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-kotatsu-grey-background_dithered.png&#34; alt=&#39;Eine Decke hält die Wärme der Wärmflaschen zurück. Illustration von Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Eine Decke hält die Wärme der Wärmflaschen zurück. Illustration von Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Man kann sogar noch einen Schritt weiter gehen, indem man eine große Decke über den Schreibtisch oder Tisch legt und dann die Beine darunter schiebt. Solche einfachen Heizvorrichtungen wurden in verschiedenen Teilen der Welt verwendet, meist mit heißer Kohle als Wärmequelle. Beispiele sind das japanische “Kotatsu”, das nahöstliche “Korsi” und das spanische “Brasero de Picón”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ersten beiden sind eher niedrig – man sitzt auf dem Boden –, während der letztere der üblichen Sitzhöhe in der westlichen Welt entspricht. Es ist einfach, eine solche Heizvorrichtung zu bauen, und ein paar Wärmflaschen sind die ultimative Wärmequelle dafür.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wärmflaschen-im-freien-und-unterwegs&#34;&gt;Wärmflaschen im Freien und unterwegs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die obigen Ausführungen gelten natürlich nur für Personen, die sich nicht fortbewegen. Der Bedarf an einer externen Wärmequelle nimmt ab, wenn wir uns bewegen und körperlich aktiv sind, da unser Körper selbst mehr Wärme produziert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch können Wärmflaschen auch dann warm halten, wenn wir Dinge im Stehen erledigen oder uns durch einen Raum oder ein Gebäude bewegen. Sie können unter der Kleidung oder sogar in speziell dafür vorgesehenen Taschen oder Rucksäcken getragen werden. Ein kleiner Rucksack mit einer Wärmflasche zwischen den Schulterblättern funktioniert auch sehr gut auf einem Stuhl.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-school_dithered.png&#34; alt=&#39;Wärmflaschen sorgen für Wärmekomfort bei geöffneten Fenstern. Illustration von Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Wärmflaschen sorgen für Wärmekomfort bei geöffneten Fenstern. Illustration von Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Wärmflaschen funktionieren also drinnen und draußen gleichermaßen – vorausgesetzt, der Körper ist vor Wind und Regen geschützt – oder in Innenräumen bei geöffneten Fenstern. Moderne Zentralheizungen sorgen für thermische Behaglichkeit, indem sie hauptsächlich die Raumluft erwärmen, was natürlich weder im Freien noch bei geöffneten Fenstern funktioniert. Eine Wärmflasche hingegen gibt ihre Wärme über direkte Wärmeleitung (“Konduktion”) an den Körper ab. &lt;a href=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;Sie wärmt Menschen, nicht Räume&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies macht Wärmflaschen auch zu einer praktischen und nachhaltigen Alternative zu Terrassenheizungen in Bars und Restaurants. Die Investition ist minimal: eine Reihe von Wärmflaschen und ein Wasserkocher. Das Wasser kann immer wieder verwendet werden. Alternativ könnte jeder seine eigene Wärmflasche mitbringen und sie auf der Terrasse auffüllen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wärmflaschen sind eine praktische und nachhaltige Alternative zu Terrassenheizungen in Bars und Restaurants.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Man könnte sogar noch weiter gehen und eine öffentliche Infrastruktur ins Auge fassen, in der man seine Wärmflasche nicht nur in Bars, sondern an verschiedenen Orten wie Schulen, Büros und öffentlichen Plätzen auffüllen kann. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Die Menschen könnten sich um Wärmespender versammeln, so wie sie sich auch an Wasserspendern treffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Historisch gesehen wurden Wärmflaschen – und ihre Vorgänger auf Kohlebasis – auch außerhalb des Hauses verwendet – z. B. in Kutschen,  Zügen und unbeheizten Kirchen. Kleinere Wärmequellen wurden in Handwärmer oder Manteltaschen gesteckt. Heutzutage könnte man heißes Wasser einfach in einer Thermosflasche mitnehmen und Stunden später in seine Wärmflasche umfüllen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Stoneware_Queens_Muff_Warmer_H_as151a1645z_dithered.png&#34; alt=&#39;“Queens Muff Warmer” aus Steingut. Quelle: Antiques Atlas. https://www.antiques-atlas.com.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 “Queens Muff Warmer” aus Steingut. Quelle: Antiques Atlas. [https://www.antiques-atlas.com](https://www.antiques-atlas.com). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Curved-rectangular-hot-water-bottle-France-1751-1810_dithered.png&#34; alt=&#39;Gewölbte rechteckige Wärmflasche, Frankreich, 1751-1810. Diese Wärmflasche aus Weißmetall, einer Legierung aus Zinn und Blei, ist mit Vögeln und Pflanzen graviert und hat eine geschwungene Form, damit sie eng am Körper anliegt. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Gewölbte rechteckige Wärmflasche, Frankreich, 1751-1810. Diese Wärmflasche aus Weißmetall, einer Legierung aus Zinn und Blei, ist mit Vögeln und Pflanzen graviert und hat eine geschwungene Form, damit sie eng am Körper anliegt. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn](https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn).  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-viel-energie-kann-man-mit-wärmflaschen-einsparen&#34;&gt;Wie viel Energie kann man mit Wärmflaschen einsparen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es überrascht nicht, dass es wenig – oder eigentlich gar keine – akademische Forschung über das Energiesparpotenzial von Wärmflaschen gibt. Lowtech-Lösungen werden selten ernst genommen. Stattdessen haben Wissenschaftler in den letzten Jahren aufwendige persönliche Hilfsmittel wie elektrisch beheizbare Schreibtische und Stühle, Wärmestrahler oder batteriebetriebene Heizkissen untersucht. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Alternativen erscheinen im Vergleich zur Wärmflasche unnötig kompliziert. Wasser kann auf viele Arten erhitzt werden, sowohl mit Hightech als auch mit Lowtech, und die Gefäße können aus lokal verfügbaren Materialien hergestellt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch zeigen diese Studien, dass auch solche technischen Wärmequellen, die eine ähnliche Wirkung wie Wärmflaschen haben, viel Energie sparen und gleichzeitig das Wohlbefinden erhalten und oft sogar verbessern. So zeigte eine Studie, dass die Senkung des Thermostats in einem Büro von 20,5°C auf 18,8°C den thermischen Komfort sogar erhöht, wenn die Mitarbeiter stattdessen auf einem beheizten Bürostuhl sitzen können. Dabei ging der Energieverbrauch um 35 % zurück.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt nur wenige Maßnahmen an der Gebäudehülle, die mit einer so geringen Investition so große Energieeinsparungen erreichen können, und dennoch war die Senkung der Lufttemperatur in diesem Experiment alles andere als radikal. Würden persönliche Wärmequellen mit &lt;a href=&#34;./de/2011/02/insulation-first-the-body-then-the-home/&#34;&gt;wärmerer Kleidung und/oder Decken kombiniert&lt;/a&gt;, könnte die Energieeinsparung noch viel größer ausfallen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine andere Möglichkeit, das Energiesparpotenzial der Wärmflasche zu untersuchen, besteht darin, zu berechnen, wie viel Energie für die Zubereitung einer Wärmflasche benötigt wird, und dies mit dem Energieverbrauch einer Zentralheizung zu vergleichen. Da Wärmflaschen aus Gummi oder PVC für eine sichere und bequeme Nutzung nur zu zwei Dritteln gefüllt werden können, gehe ich von einem etwas größeren Modell (drei Liter) aus, das in der Praxis mit zwei Litern Wasser befüllt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit gilt die Berechnung auch für Behälter, die vollständig gefüllt werden können, wie z. B. die japanischen Yutampo. Wir brauchen 4.200 Joule, um die Temperatur von 1 Liter um 1 Grad Celsius zu erhöhen. Das bedeutet, dass das Erwärmen von 2 Litern Wasser von 10°C auf 60°C 420 Kilojoule oder 116,7 Watt pro Stunde erfordert.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/sleep-well_dithered.png&#34; alt=&#39;Werbung für die “Cosimax”-Wärmflaschen von Westbrook &amp;amp;amp; Thompson Ltd, hergestellt aus Dunlop-Gummi. 1938. Science Museum / Science &amp;amp;amp; Society Picture Library. Quelle: https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Werbung für die “Cosimax”-Wärmflaschen von Westbrook &amp; Thompson Ltd, hergestellt aus Dunlop-Gummi. 1938. Science Museum / Science &amp; Society Picture Library. Quelle: [https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938](https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Im Vergleich dazu liegt der durchschnittliche Energieverbrauch eines Haushalts für das Heizen mit Gas in Belgien, wo ein gemäßigtes Klima herrscht, bei 20.000 kWh pro Jahr. Geht man davon aus, dass die durchschnittliche belgische Heizung sechs Monate im Jahr genutzt wird, entspricht der tägliche Energieverbrauch 109,6 kWh pro Tag. Damit könnte man etwa 900 Wärmflaschen pro Tag befüllen – genug, um die ganze Nachbarschaft warm zu halten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nehmen wir an, vier Familienmitglieder benutzen jeweils zwei Wärmflaschen gleichzeitig und erhitzen sie alle zwei Stunden, insgesamt 16 Stunden lang. Die Gesamtenergiekosten würden dann immer noch unter 4 kWh liegen, fast 30 Mal niedriger als der Durchschnittsverbrauch einer belgischen Familie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit soll nicht gesagt werden, dass die Wärmflasche eine Zentralheizung generell vollständig ersetzen soll. Aber die kurzen und milden Winter hier in Barcelona machen das für mich tatsächlich möglich, denn meine ungeheizte Wohnung wird eigentlich nie kälter als 12°C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In weniger günstigen Klimazonen können Wärmflaschen mit einer Zentralheizung kombiniert werden. Die Wärmflaschen schaffen Inseln des thermischen Komforts für Aktivitäten mit geringem Stoffwechsel, während der Rest des Raums eine ausreichende Temperatur hat, um sich darin zu bewegen oder körperlich aktiv zu sein.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sicherheit&#34;&gt;Sicherheit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Heißes Wasser ist weniger gefährlich als glimmende Kohle, aber es ist nicht ungefährlich und Wärmflaschen sollten immer mit Vorsicht verwendet werden. In der Betriebsanleitung steht, kein kochendes Wasser zu verwenden, was bereits ein guter Rat ist, aber heißes Wasser muss nicht kochen, um gefährlich zu werden. Wasser mit einer Temperatur von über 60 °C kann verbrühen und zu sehr schweren Verletzungen führen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher wird empfohlen, nur nicht ganz so heißes Wasser mit einer Temperatur unter 60°C zu verwenden. Diese Temperatur ist ausreichend hoch, um sich wohlzufühlen, und der einzige Vorteil der Verwendung von heißerem Wasser besteht darin, dass man es seltener erhitzen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu heißes Wasser kann Ihnen in mehrfacher Hinsicht schaden. Erstens besteht immer die Gefahr, dass Sie beim Einfüllen der Flasche heißen Wasser auf Ihre Hände verschütten. Zweitens kann eine Wärmflasche aus Gummi oder Kunststoff undicht werden, entweder durch den Deckel oder durch die Nähte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich, und das ist das schlimmste Szenario, kann eine Wärmflasche platzen und zwei Liter heißes Wasser über Ihren Körper ausgießen. Solche Unfälle sind selten, da Wärmflaschen heutzutage nach hohen Qualitätsstandards hergestellt werden. Sie kommen jedoch vor, zumeist wenn die Wärmflasche altersbedingt spröde geworden ist.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/jayne-mansfield-hot-water-bottle-ad-1_dithered.png&#34; alt=&#39;Die “Jayne Mansfield Hot Water Bottle” kam 1957 auf den Markt. Die Mansfield-Figur – in einer Pin-up-Pose mit den Händen im Nacken und in einem aufgemalten schwarzen Bikini – besteht aus “errötendem” rosafarbenem Kunststoff mit einem hutförmigen Verschluss und ist von Kopf bis Fuß fast 50 cm groß. Quelle: https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Die “Jayne Mansfield Hot Water Bottle” kam 1957 auf den Markt. Die Mansfield-Figur – in einer Pin-up-Pose mit den Händen im Nacken und in einem aufgemalten schwarzen Bikini – besteht aus “errötendem” rosafarbenem Kunststoff mit einem hutförmigen Verschluss und ist von Kopf bis Fuß fast 50 cm groß. Quelle: [https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/](https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Um Wärmflaschen aus Gummi oder PVC bei höheren Temperaturen sicher zu verwenden, ist es wichtig, sie sorgfältig zu behandeln und sie nach einigen Jahren Gebrauch auszutauschen. Wenn Sie wirklich höhere Wassertemperaturen verwenden wollen, sind Wärmflaschen aus Metall – mit einer Hülle, um Hautverbrennungen zu vermeiden – die sicherste Option.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Sie nur Wasser unter 60°C verwenden, ist das Schlimmste, was passieren kann, dass Sie nass werden. Wenn Sie PET-Wärmflaschen verwenden, sollten Sie sich unbedingt an die Höchsttemperatur halten, denn bei höheren Temperaturen könnten sie schmelzen. Außerdem sollte das heiße Wasser aus einer PET-Wärmflasche nicht zum Trinken verwendet werden, da die höheren Temperaturen Chemikalien freisetzen können.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wasserverbrauch-und-infrastruktur&#34;&gt;Wasserverbrauch und Infrastruktur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wärmflaschen benötigen eine Wasserquelle. Man kann das gleiche Wasser tausende Male wiederverwenden und so den Wasserverbrauch auf wenige Liter für die gesamte Lebensdauer der Wärmflasche beschränken. Das ist jedoch nicht immer die praktikabelste Lösung. In modernen Haushalten kommt heißes Wasser üblicherweise aus einem Wasserkocher, einem Topf auf dem Herd oder dem Warmwasserhahn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heißes Leitungswasser ist zwar die sicherste Wasserquelle für eine Wärmflasche, aber wenn das Wasser abgekühlt ist, gibt es keine Möglichkeit, es zum Wiederaufwärmen zurück in die Leitungen zu bringen. Außerdem dauert es einen Moment, bis heißes Wasser aus dem Hahn kommt, so dass effektiv mehr als zwei Liter Wasser verbraucht werden.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Selbst eine etwas geringere Duschhäufigkeit liefert problemlos das Wasser und die Energie für den Dauerbetrieb der Wärmflasche.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Verwendung eines Wasserkochers – oder eines Topfes auf dem Herd – macht es einfach, das gleiche Wasser immer wieder zu verwenden, hat aber auch Nachteile. Erstens: Wenn Ihr Wasserkocher nicht mit einer variablen Tempreratureinstellung ausgestattet ist, müssen Sie sicherstellen, dass das Wasser nicht zu heiß wird. Ich löse dieses Problem, indem ich ein Digitalthermometer in den Wasserkocher halte, während ich das Wasser erwärme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zweitens: Wenn Sie das Wasser aus Gummiwärmflaschen wieder aufwärmen, kann der Wasserkocher (oder der Teekessel) nicht mehr zum Erhitzen von Wasser für den menschlichen Verzehr verwendet werden, da das Wasser einen schlechten Geschmack annimmt. Sie müssen also entweder einen separaten Wasserkocher für das Wasser in den Wärmflaschen verwenden oder das Wasser im einzigen Wasserkocher im Haus erhitzen und es dann nach der Verwendung in den Ausguss gießen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbst wenn das Wasser nicht für andere Zwecke wiederverwendet wird (z. B. zum Gießen der Pflanzen), ist die Verschwendung recht gering. Einmal &lt;a href=&#34;./de/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/&#34;&gt;duschen&lt;/a&gt; kann im Durchschnitt bis zu 37 Wärmflaschen füllen. Ebenso entspricht eine durchschnittliche Dusche der Energiemenge, die benötigt wird, um 17 Wärmflaschen zu erwärmen (die heißeres Wasser benötigen als das Duschwasser). Schon eine etwas geringere Duschhäufigkeit liefert Ihnen also problemlos das Wasser und die Energie für eine kontinuierliche Nutzung von Wärmflaschen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/stone-bottle_dithered.png&#34; alt=&#39;Wärmflasche aus Keramik (1901-1910). Quelle: Auckland War Memorial Museum&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Wärmflasche aus Keramik (1901-1910). Quelle: Auckland War Memorial Museum 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/te-aburi_dithered.png&#34; alt=&#39;Japaner boten ihren Gästen einen kleinen rundlichen Keramiktopf – einen “te-aburi” – an, der mit heißer Kohle gefüllt war. Handwärmer aus Kupfer oder Bronze mit einem Durchmesser von wenigen Zentimetern, die oft perforiert waren und Tragegriffe hatten – “shou lu” genannt – wurden in China verwendet. Das Bild ist gemeinfrei. Lesen Sie mehr: https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Japaner boten ihren Gästen einen kleinen rundlichen Keramiktopf – einen “te-aburi” – an, der mit heißer Kohle gefüllt war. Handwärmer aus Kupfer oder Bronze mit einem Durchmesser von wenigen Zentimetern, die oft perforiert waren und Tragegriffe hatten – “shou lu” genannt – wurden in China verwendet. Das Bild ist gemeinfrei. Lesen Sie mehr: [https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/](https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;kalte-wärmflaschen&#34;&gt;Kalte “Wärmflaschen”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wärmflaschen können auch zum Kühlen verwendet werden. In diesem Fall werden sie mit kaltem Wasser gefüllt oder in den Gefrierschrank gelegt. Das Kühlen von Menschen ist viel energieeffizienter als das Kühlen von Räumen. Ich habe keine Klimaanlage und verlasse mich im Sommer, wenn die Temperaturen meist über 30°C liegen, ausschließlich auf &lt;a href=&#34;./2014/09/the-revenge-of-the-circulating-fan/&#34;&gt;Ventilatoren&lt;/a&gt;  und kalte Wärmflaschen. Ich verwende diese “Kaltwasserflaschen” auf ähnliche Weise wie Wärmflaschen – sie kommen ins Bett, unter meine Füße oder an meinen Rücken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Kühlen verwende ich PET-Wärmflaschen und Trinkflaschen aus Metall, aber keine Gummiwärmflaschen, da diese hart und brüchig werden. Achten Sie darauf, die Flasche nicht vollständig zu füllen – Wasser dehnt sich aus, wenn es gefroren ist – und die Flasche in eine Schutzhülle zu stecken,  um ein Erfrieren der Haut zu verhindern. Bedenken Sie auch, dass sie außen etwas nass werden, wenn das Eis schmilzt – dieser Effekt verstärkt jedoch noch die Kühlung. Wie warme Wärmflaschen können auch kalte Wärmflaschen sowohl drinnen als auch draußen verwendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[^2] : &lt;a href=&#34;https://www.encompassingdesigns.com/blog/hot-water-bottlesa-thing-of-the-past&#34;&gt;https://www.encompassingdesigns.com/blog/hot-water-bottlesa-thing-of-the-past&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Dieser Brauch war mit strengen Regeln verbunden. So schliefen beispielsweise männliche Besucher auf der einen Seite des Bettes, während die Töchter der Familie auf der anderen Seite lagen. Quelle: Ekirch, A. Roger. At day&amp;rsquo;s close: night in times past. WW Norton &amp;amp; Company, 2006.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Die “Wärmepfanne” oder der “Bettwärmer” war ein Metallbehälter, der mit heißen Kohlen gefüllt und mit einem langen Griff versehen war. Er wurde zwischen die Bettlaken geschoben und dann quer über das Bett bewegt, um alle Ecken zu erwärmen, bevor jemand in das Bett stieg. Eine weitere Lösung, um das Bett zu wärmen, war der so genannte “Bettwagen”: ein hölzerner Rahmen oder Schlitten, der einen Topf mit heißen Kohlen aufnehmen konnte, der unter das Bett geschoben und mit einem Blech abgedeckt wurde. Im Gegensatz zu einer Wärmepfanne lieferte der Bettwagen die ganze Nacht über Wärme. Siehe: &lt;a href=&#34;http://www.oldandinteresting.com/warming-the-bed.aspx&#34;&gt;http://www.oldandinteresting.com/warming-the-bed.aspx&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Einige Städte hatten öffentliche Systeme zur Bereitstellung von heißem Wasser. In der ersten Hälfte des 20. Jahrhunderts gab es in der niederländischen Stadt Rotterdam beispielsweise Hunderte von “Wasserdestillerien”, in denen die Menschen Eimer mit heißem Wasser für den Hausgebrauch füllten. In China ist es seit sehr langer Zeit üblich, die Bürger überall mit heißem Wasser zu versorgen – hauptsächlich zum Trinken. Ab den 1830er Jahren tauchten in den großen Städten entlang des Jangtse-Flusses Geschäfte mit heißem Wasser auf – bekannt als “laohuzao” oder “Tigerofen”. Heute hat in China fast jedes öffentliche Gebäude, Unternehmen und jede Schulen einen Heißwasserspender – sogar in Hochgeschwindigkeitszüge gibt es welche. Weitere Informationen: &lt;a href=&#34;https://www.sixthtone.com/news/1000919/the-history-behind-chinas-obsession-with-hot-water&#34;&gt;https://www.sixthtone.com/news/1000919/the-history-behind-chinas-obsession-with-hot-water&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Verhaart, Jacob, Michal Veselý, und Wim Zeiler. &amp;ldquo;Personal heating: effectiveness and energy use.&amp;rdquo; Building Research &amp;amp; Information 43.3 (2015): 346-354. &lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09613218.2015.1001606&#34;&gt;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09613218.2015.1001606&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Deng, Qihong, et al. &amp;ldquo;Human thermal sensation and comfort in a non-uniform environment with personalized heating.&amp;rdquo; Science of the total environment 578 (2017): 242-248.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Mishra, A. K., M. G. L. C. Loomans, und Jan LM Hensen. &amp;ldquo;Thermal comfort of heterogeneous and dynamic indoor conditions—An overview.&amp;rdquo; Building and Environment 109 (2016): 82-100. &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0360132316303560&#34;&gt;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0360132316303560&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Heizen sie ihr Haus mit einer mechanischen Windkraftanlage</title>
      <link>./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/</link>
      
      <enclosure url="/de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-windmill-melted-house-rona-binay_dithered.png" type="image/png" length="27483" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-windmill-melted-house-rona-binay_dithered.png&#34; alt=&#39;Bild: Illustration von Rona Binay für das Low-tech Magazine.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bild: Illustration von [Rona Binay](https://ronabinay.com/) für das Low-tech Magazine. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die Erzeugung erneuerbarer Energien ist fast ausschließlich auf die Erzeugung von elektrischer Energie ausgerichtet. Wir verbrauchen jedoch mehr Energie in Form von Wärme, die von Solarpanels und Windturbinen nur indirekt und relativ ineffizient erzeugt werden. Ein solarthermischer Kollektor verzichtet auf die Umwandlung in Strom und liefert erneuerbare Wärmeenergie auf direkte und effizientere Weise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weit weniger bekannt ist, dass eine mechanische Windkraftanlage in einem windigen Klima dasselbe leisten kann. Wenn ihr Bremssystem überdimensioniert wird, kann eine Windkraftanlage durch Reibung viel direkte Wärme erzeugen. Eine mechanische Windkraftanlage kann auch mit einer mechanischen Wärmepumpe gekoppelt werden, was billiger sein kann als die Verwendung eines Gaskessels oder einer elektrischen Wärmepumpe, die von einer Windturbine angetrieben wird.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wärme-versus-elektrische-energie&#34;&gt;Wärme versus elektrische Energie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Weltweit entspricht der Wärmeenergiebedarf einem Drittel des Primärenergieangebots, während der Strombedarf nur ein Fünftel beträgt. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; In gemäßigten oder kalten Klimazonen ist der Anteil der Wärmeenergie sogar noch höher. Im Vereinigten Königreich zum Beispiel macht Wärme fast die Hälfte des gesamten Energieverbrauchs aus. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Betrachtet man nur die Privathaushalte, so kann die Wärmeenergie für Raumheizung und Warmwasserbereitung in gemäßigten und kalten Klimazonen 60-80 % des gesamten häuslichen Energiebedarfs ausmachen. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trotzdem spielen erneuerbare Energiequellen bei der Wärmeerzeugung eine vernachlässigbare Rolle. Die wichtigste Ausnahme ist die traditionelle Nutzung von Biomasse zum Kochen und Heizen - aber in der &amp;ldquo;entwickelten&amp;rdquo; Welt wird sogar Biomasse oft zur Stromerzeugung statt zur Wärmeerzeugung genutzt. Die Nutzung von direkter Sonnenwärme und geothermischer Wärme deckt weniger als 1 % bzw. 0,2 % des weltweiten Wärmebedarfs &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Während erneuerbare Energiequellen mehr als 20 % des weltweiten Strombedarfs decken (hauptsächlich Wasserkraft), machen sie nur 10 % des weltweiten Wärmebedarfs aus (hauptsächlich Biomasse). &lt;sup id=&#34;fnref1:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;direkte-versus-indirekte-wärmeerzeugung&#34;&gt;Direkte versus Indirekte Wärmeerzeugung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Strom aus erneuerbaren Energiequellen kann auf indirekte Weise in Wärme umgewandelt werden - und wird es auch. Beispielsweise wandelt eine Windturbine ihre Rotationsenergie mit Hilfe eines elektrischen Generators in Strom um, und dieser Strom kann dann mit einem elektrischen Heizgerät, einem Elektrokessel oder einer elektrischen Wärmepumpe in Wärme umgewandelt werden. Das Ergebnis ist durch Windenergie erzeugte Wärme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insbesondere die elektrische Wärmepumpe wird von vielen Regierungen und Organisationen als nachhaltige Lösung für die Wärmeerzeugung aus erneuerbaren Energien gefördert. Sonnen- und Windenergie können jedoch auch direkt genutzt werden, ohne sie vorher in Strom umzuwandeln - und das Gleiche gilt natürlich auch für Biomasse. Die direkte Wärmeerzeugung ist billiger, kann energieeffizienter sein und ist nachhaltiger als die indirekte Wärmeerzeugung.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-generating-windmills-denmark-high-resolution_dithered.png&#34; alt=&#39;Bild: Prototypen von Windkraft-Anlagen, die Wärme erzeugen, 1974 von Esra L. Sorensen gebaut. Photo von Claus Nybroe. Quelle: [^13]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bild: Prototypen von Windkraft-Anlagen, die Wärme erzeugen, 1974 von Esra L. Sorensen gebaut. Photo von Claus Nybroe. Quelle: [^13] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die direkte Alternative zur Photovoltaik ist die Solarthermie, eine Technologie, die im neunzehnten Jahrhundert aufkam als Produktionstechnologien für Glas und Spiegel kostengünstiger wurden. Solarthermische Energie kann für die Warmwasserbereitung, die Raumheizung oder für industrielle Prozesse genutzt werden und &lt;a href=&#34;./2011/07/the-bright-future-of-solar-thermal-powered-factories/&#34;&gt;das ist im Vergleich zum indirekten Weg über die Umwandlung in elektrische Energie 2-3 Mal so energieeffizient&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fast niemand weiß, dass ein Windrad direkt Wärme erzeugen kann&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die direkte und jedermann bekannte Alternative zur Stromerzeugung aus Windkraft ist die altmodische Windmühle, die mindestens 2.000 Jahre alt ist. Sie übertrug die Rotationsenergie von ihrem Windrotor direkt auf die Achse einer Maschine, zum Beispiel zum Sägen von Holz oder zum Mahlen von Getreide. Dieser althergebrachte Ansatz ist nach wie vor relevant, auch in Kombination mit neuen Technologien, da er &lt;a href=&#34;./2009/10/wind-powered-factories-history-and-future-of-industrial-windmills/&#34;&gt;energieeffizienter ist als die Umwandlung zuerst in elektrische Energie und dann wieder zurück in Rotationsenergie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine althergebrachte Windmühle kann jedoch nicht nur mechanische Energie liefern, sondern auch Wärmeenergie. Das Problem ist, dass fast niemand dies weiß. Selbst die Internationale Energieagentur erwähnt die direkte Umwandlung von Wind in Wärme nicht, wenn sie alle möglichen Optionen für die Wärmeerzeugung aus erneuerbaren Quellen vorstellt. &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-wasserwirbelbremse&#34;&gt;Die Wasserwirbelbremse&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der ursprüngliche Typ des wärmeerzeugenden Windrads wandelt die Rotationsenergie direkt in Wärme um, indem er die Reibung im Wasser mit Hilfe einer sogenannten &amp;ldquo;Wasserwirbelbremse&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;Joule-Maschine&amp;rdquo; erzeugt. Ein Wärmeerzeuger, der auf diesem Prinzip beruht, ist im Grunde ein windgetriebenes Rührwerk oder Laufrad, das in einen isolierten, mit Wasser gefüllten Behälter eingebracht ist. Durch die Reibung zwischen den Wassermolekülen wird mechanische Energie in Wärmeenergie umgewandelt. Das erwärmte Wasser kann zum Heizen oder Waschen in ein Gebäude gepumpt werden, und dasselbe Konzept könnte auch bei industriellen Prozessen in einer Fabrik angewendet werden, soweit sie relativ niedrige Temperaturen benötigen. &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/drawing-heat-generating-windmill_dithered.png&#34; alt=&#39;Bild; Wärmeerzeugung mit einer Wasserwirbelbremse. Quelle: [^8]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bild; Wärmeerzeugung mit einer Wasserwirbelbremse. Quelle: [^8] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die Joule-Maschine war ursprünglich als Messgerät konzipiert. James Joule baute sie in den 1840er Jahren für seine berühmte Messung des mechanischen Wärmeäquivalents: eine Kalorie entspricht der Energiemenge, die erforderlich ist, um die Temperatur von einem Kubikzentimeter Wasser um ein Grad Celsius zu erhöhen. &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein Wärmeerzeuger, der auf diesem Prinzip beruht, ist im Grunde ein windgetriebenes Rührwerk oder Laufrad, das in einen isolierten, mit Wasser gefüllten Behälter eingebracht ist.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;An den Windkraftanlagen mit Wasserwirbelbremse fasziniert am meisten, dass sie hypothetisch gesehen schon vor Hunderten oder gar Tausenden von Jahren gebaut worden sein könnten. Sie benötigen einfache Materialien: Holz und/oder Metall. Aber obwohl wir ihre Verwendung in vorindustrieller Zeit nicht ausschließen können, stammt der erste Hinweis auf wärmeerzeugende Windkraftanlagen aus den 1970er Jahren, als Dänen im Zuge der ersten Ölkrise mit dem Bau solcher Anlagen begannen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/drawing-heat-generator-windmill_dithered.png&#34; alt=&#39;Bild: Der Generator einer wärmeerzeugenden Windkraftanlage. Quelle: [^8]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bild: Der Generator einer wärmeerzeugenden Windkraftanlage. Quelle: [^8] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Damals war Dänemark fast vollständig von Ölimporten abhängig, was dazu führte, dass viele Haushalte ohne Heizung waren, wenn die Ölversorgung einmal gestört war. Da die Dänen bereits eine ausgeprägte Heimwerkerkultur für kleine Windturbinen zur Stromerzeugung auf Bauernhöfen hatten, begannen sie mit dem Bau von Windrädern zur Beheizung ihrer Häuser. Einige wählten den indirekten Weg, indem sie den durch Wind erzeugten Strom mit Hilfe elektrischer Heizgeräte in Wärme umwandelten. Andere hingegen entwickelten mechanische Windkraftanlagen, die direkt Wärme erzeugten.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;günstiger-herzustellen&#34;&gt;Günstiger herzustellen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der direkte Weg zur Wärmeerzeugung ist wesentlich billiger und nachhaltiger als die Umwandlung von Wind- oder Solarstrom in Wärme mit Hilfe von Elektroheizgeräten. Hierfür gibt es zwei Gründe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erstens, und das ist das Wichtigste, sind mechanische Windkraftanlagen weniger komplex, wodurch sie erschwinglicher und weniger ressourcenintensiv in der Herstellung sind, und was außerdem ihre Lebensdauer erhöht. Bei einer Windkraftanlage mit Wasserwirbelbremse können Stromgenerator, Stromrichter, Transformator und Getriebe entfallen, und aufgrund der Gewichtseinsparung kann die Windkraftanlage weniger robust gebaut werden. Die Joule-Maschine hat im Vergleich zu einem Stromgenerator ein geringeres Gewicht, eine geringere Größe und wird mit niedrigeren Kosten betrieben. &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Wichtig ist auch, dass die Kosten für die Wärmespeicherung um 60-70 % niedriger sind als bei Batterien oder dem Einsatz von Ersatzwärmekraftwerken. &lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-generating-windmill-water-brake_dithered.png&#34; alt=&#39;Eine Windkraftanlage mit Wasserwirbelbremse am Institut für Agrartechnik, 1974. Photo von Ricard Matzen. Quelle: [^13]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Eine Windkraftanlage mit Wasserwirbelbremse am Institut für Agrartechnik, 1974. Photo von Ricard Matzen. Quelle: [^13] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Zweitens kann die direkte Umwandlung von Wind- oder Sonnenenergie in Wärme (oder mechanische Energie) energieeffizienter sein als der indirekte Weg über elektrische Energie. Das bedeutet, dass weniger Solar- und Windenergiewandler—und damit weniger Platz und Ressourcen—benötigt werden, um eine bestimmte Wärmemenge zu liefern. Kurz gesagt, das wärmeerzeugende Windrad behebt die Hauptnachteile der Windenergie: ihre geringe Leistungsdichte und ihre &lt;a href=&#34;./2017/09/how-not-to-run-a-modern-society-on-solar-and-wind-power-alone/&#34;&gt;Unbeständigkeit&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mechanische Windkraftanlagen sind weniger komplex und das macht ihren Bau erschwinglicher und weniger ressourcenintensiv und verlängert außerdem ihre Lebensdauer&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Außerdem verbessert die direkte Wärmeerzeugung die Wirtschaftlichkeit und Nachhaltigkeit kleinerer Windkraftanlagen erheblich. Tests haben gezeigt, dass kleine Windturbinen, die Strom erzeugen, &lt;a href=&#34;http://theoildrum.com.s3-website.us-east-2.amazonaws.com/node/6954&#34;&gt;sehr ineffizient sind und nicht immer so viel Energie erzeugen, wie zu ihrer Herstellung benötigt wurde&lt;/a&gt;. &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Die Verwendung ähnlich dimensionierter Modelle für die Wärmeerzeugung verringert jedoch die zur Herstellung erforderliche Energie und die Kosten, erhöht die Lebensdauer und verbessert den Wirkungsgrad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wieviel-wärme-kann-eine-windkraftanlage-erzeugen&#34;&gt;Wieviel Wärme kann eine Windkraftanlage erzeugen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die dänische Windkraftanlage mit Wasserwirbelbremse aus den 1970er Jahren war eine relativ kleine Maschine mit einem Rotordurchmesser von etwa 6 Metern und einer Höhe von etwa 12 Metern. Größere wärmeerzeugende Windkraftanlagen wurden dann in den 1980er Jahren gebaut. Die meisten verwendeten einfache Holzflügel. Insgesamt sind mindestens ein Dutzend verschiedene Modelle dokumentiert, sowohl Selbstbau- als auch kommerzielle Modelle. &lt;sup id=&#34;fnref1:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Viele wurden aus gebrauchten Autoteilen und anderen ausrangierten Materialien gebaut. &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/calorius-windmill_dithered.png&#34; alt=&#39;Bild: Eine Calorius-Windkraftanlage, die bis zu 4 kW Wärme erzeugt. Bild zur Verfügung gestellt vom Nordic Folkecenter in Dänemark.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bild: Eine Calorius-Windkraftanlage, die bis zu 4 kW Wärme erzeugt. Bild zur Verfügung gestellt vom [Nordic Folkecenter](http://folkecenter.eu) in Dänemark. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Eine der kleineren frühen dänischen Windkraftanlagen zur Wärmeerzeugung wurde offiziell getestet. Der Calorius Typ 37 - mit einem Rotordurchmesser von 5 Metern und einer Höhe von 9 Metern - erzeugte 3,5 Kilowatt Wärme bei einer Windgeschwindigkeit von 11 m/s (eine starke Brise, Beaufort 6). Dies ist vergleichbar mit der Wärmeleistung der kleinsten elektrischen Heizkessel für die Raumheizung. Von 1993 bis 2000 baute die dänische Firma Westrup insgesamt 34 Wasserbremswindräder nach diesem Konzept, 2012 waren noch 17 in Betrieb. &lt;sup id=&#34;fnref2:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine viel größeres Wasserbremswindrad (7,5 m Rotordurchmesser, 17 m Turmhöhe) wurde 1982 von den Gebrüdern Svaneborg gebaut und beheizte das Haus des einen Bruders (der andere entschied sich für eine Windturbine und ein elektrisches Heizsystem). Das Windrad mit seinen drei Glasfaserflügeln erzeugte nach inoffiziellen Messungen bis zu 8 Kilowatt Wärme - vergleichbar mit der Wärmeleistung eines Elektroboilers für ein eher kleines Haus. &lt;sup id=&#34;fnref3:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den 1980er Jahren baute Knud Berthou das bis dahin ausgeklügeltste wärmeerzeugende Windrad: das LO-FA. Bei anderen Modellen erfolgte die Wärmeerzeugung am unteren Ende des Turms - von der Spitze des Windrads führte ein Schacht nach unten, wo die Wasserbremse installiert war. Beim LO-FA-Windrad wurden jedoch alle mechanischen Teile zur Energiewandlung an die Spitze des Turms verlegt. Die unteren 10 Meter des 20 Meter hohen Turms wurden mit 15 Tonnen Wasser in einem isolierten Reservoir gefüllt. So konnte heißes Wasser buchstäblich aus dem Windrad gezapft werden. &lt;sup id=&#34;fnref4:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Turm des LO-FA-Windrads wurde mit 15 Tonnen Wasser in einem isolierten Tank gefüllt: Warmes Wasser konnte buchstäblich aus dem Windrad gezapft werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das LO-FA-Windrad war mit einem Rotordurchmesser von 12 Metern auch das größte wärmeerzeugende Windrad. Seine Wärmeleistung wurde auf 90 Kilowatt bei einer Windgeschwindigkeit von 14 m/s (Beaufort 7) geschätzt. Dieses Ergebnis scheint im Vergleich zu den anderen wärmeerzeugenden Windrädern übertrieben zu sein, aber die Energieabgabe eines Windrads steigt überproportional mit dem Rotordurchmesser und der Windgeschwindigkeit. Außerdem handelte es sich bei der Reibungsflüssigkeit in der Wasserbremse nicht um Wasser, sondern um Hydrauliköl, das auf viel höhere Temperaturen erhitzt werden kann. Das Öl gab dann seine Wärme an den Wasserspeicher im Turm ab. &lt;sup id=&#34;fnref5:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;erneuertes-interesse&#34;&gt;Erneuertes Interesse&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Interesse an wärmeerzeugenden Windrädern ist vor einigen Jahren wieder aufgeflammt, auch wenn es sich bisher nur um eine Handvoll wissenschaftlicher Studien handelt. In einem Papier aus dem Jahr 2011 schreiben deutsche und britische Wissenschaftler, dass &amp;ldquo;kleine und abgelegene Haushalte in nördlichen Regionen eher Wärmeenergie als Strom benötigen und daher Windkraftanlagen an solchen Orten für die Erzeugung von Wärmeenergie gebaut werden sollten&amp;rdquo;. &lt;sup id=&#34;fnref1:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Forscher erklären und veranschaulichen die Funktionsweise des Wasserbremswindrads und berechnen die optimale Leistung dieser Technologie. Es wurde festgestellt, dass die Drehmoment-Drehzahl-Charakteristiken von Windrotor und Laufrad sorgfältig aufeinander abgestimmt sein müssen, um einen maximalen Wirkungsgrad zu erreichen. So wurde beispielsweise für die sehr kleine Savonius-Windmühle, die die Wissenschaftler als Modell verwendeten (0,5 m Rotordurchmesser, 2 m Turm), berechnet, dass der Laufraddurchmesser 0,388 m betragen sollte.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-production-windmill_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Anschließend simulierten die Forscher eine Betriebszeit von fünfzig Stunden, um die Wärmeleistung des Windrads zu berechnen. Obwohl es sich beim Savonius-Rotor um eine Windturbine mit geringer Geschwindigkeit handelt, die für die Stromerzeugung ungeeignet ist, erweist sie sich als hervorragender Wärmeerzeuger: Die kleine Windturbine erzeugte bis zu 1 kW Wärmeleistung (bei einer Windgeschwindigkeit von 15 m/s). &lt;sup id=&#34;fnref2:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Eine Studie aus dem Jahr 2013, bei der ein Prototyp verwendet wurde, kam zu ähnlichen Ergebnissen und berechnete den Wirkungsgrad des Systems auf 91 %. &lt;sup id=&#34;fnref1:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Dies ist mit dem Wirkungsgrad einer Windturbine vergleichbar, die Wasser durch Strom erhitzt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In einer Prototypen-Studie aus dem Jahr 2013 wird ein Wirkungsgrad von 91 % angegeben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Natürlich stürmt es nicht immer, was bedeutet, dass die durchschnittliche Windgeschwindigkeit mindestens genauso wichtig ist. Eine Studie aus dem Jahr 2015 untersucht die Möglichkeiten der Wärmeerzeugung durch Windräder in Litauen, einem baltischen Land mit kühlem Klima, das auf teure Brennstoffimporte angewiesen ist. &lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Die Forscher berechneten, dass bei der durchschnittlichen Windgeschwindigkeit in diesem Land (4 m/s, entspricht etwa einer Windstärke von 3 Beaufort) für die Erzeugung von einem Kilowatt Wärme eine Windkraftanlage mit einem Rotordurchmesser von 8,2 Metern erforderlich ist.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/heat-generating-windmill-1975-high-resolution_dithered.png&#34; alt=&#39;Eine wärmeerzeugende Windkraftanlage mit einer Wasserwirbelbremse, die sich im unteren Teil des Turms befindet. Die Mühle wurde 1975 von Jorgen Andersen gebaut und stand in Serritslev. Photo von Claus Nybroe. Quelle: [^13]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Eine wärmeerzeugende Windkraftanlage mit einer Wasserwirbelbremse, die sich im unteren Teil des Turms befindet. Die Mühle wurde 1975 von Jorgen Andersen gebaut und stand in Serritslev. Photo von Claus Nybroe. Quelle: [^13] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sie vergleichen dies mit dem Wärmeenergiebedarf eines 120 Quadratmeter großen, energieeffizienten Neubaus, &lt;a href=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;der nach Standards für modernen Komfort beheizt wird&lt;/a&gt;, und kommen zu dem Schluss, dass ein wärmeerzeugendes Windrad zwischen 40 und 75 % des jährlichen Wärmebedarfs decken könnte (je nach Energieeffizienzklasse des Gebäudes). &lt;sup id=&#34;fnref1:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wärmespeicherung&#34;&gt;Wärmespeicherung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auch für die durchschnittliche Windgeschwindigkeit gibt es keine Garantie, was bedeutet, dass ein wärmeerzeugendes Windrad einen Wärmespeicher benötigt—andernfalls würde es nur dann Wärme liefern, wenn der Wind weht. Ein Kubikmeter erhitztes Wasser (1 Tonne oder 1.000 Liter) kann bis zu 90 kWh Wärme speichern, was etwa der Versorgung eines Vier-Personen-Haushalts für ein bis zwei Tage entspricht.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/thermal-windmill_dithered.png&#34; alt=&#39;Das selbe Windrad wie das oben abgebildete, von unten betrachtet. Quelle: [^7]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Das selbe Windrad wie das oben abgebildete, von unten betrachtet. Quelle: [^7] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Um eine Woche ohne Wind zu überbrücken, sind also bis zu 7 Tonnen Wasser erforderlich, was einem Volumen von 7 Kubikmetern plus Isolierung entspricht. Allerdings sind auch die Energieverluste (durch Abkühlung) zu berücksichtigen, weshalb die dänischen wärmeerzeugenden Windkraftanlagen in der Regel einen Speicher mit zehn- bis zwanzigtausend Litern Wasser hatten. &lt;sup id=&#34;fnref1:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein wärmeerzeugendes Windrad kann auch mit einem Solarboiler kombiniert werden, so dass sowohl Sonne als auch Wind mit einem kleineren Wassertank direkt Wärmeenergie liefern können.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein wärmeerzeugendes Windrad kann auch mit einem Solarkessel kombiniert werden, so dass sowohl die Sonne als auch der Wind über denselben Wärmespeicher direkte Wärmeenergie liefern können. In diesem Fall ist es möglich, ein ziemlich zuverlässiges Heizsystem mit einem kleineren Wärmespeicher zu bauen, weil die Kombination von zwei—oft komplementären—Energiequellen die Chancen einer direkten Wärmeversorgung erhöht. Vor allem in weniger sonnigen Klimazonen sind wärmeerzeugende Windräder eine gute Ergänzung zu einer solarthermischen Anlage, da letztere im Winter, wenn der Wärmebedarf am größten ist, relativ wenig Wärme erzeugt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;retarder-und-mechanische-wärmepumpen&#34;&gt;Retarder und mechanische Wärmepumpen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die bisher aktuellsten und umfangreichsten Studien stammen aus den Jahren 2016 und 2018 und vergleichen verschiedene Arten von wärmeerzeugenden Windrädern mit verschiedenen Arten der indirekten Wärmeerzeugung. &lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Bei der indirekten Wärmeerzeugung wird die Wärme mit mechanischen Wärmepumpen oder hydrodynamischen Retardern erzeugt, nicht mit einer Wasserwirbelbremse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine mechanische Wärmepumpe ist einfach eine Wärmepumpe ohne Elektromotor—stattdessen ist der Windrotor direkt mit dem/den Verdichter(n) der Wärmepumpe verbunden. Dadurch ist ein Umwandlungsschritt weniger erforderlich, was die Kombination mindestens 10 % energieeffizienter macht als eine elektrische Wärmepumpe, die von einer Windturbine angetrieben wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der hydrodynamische Retarder ist als Bremssystem in schweren Fahrzeugen bekannt. Wie eine Joule-Maschine wandelt er Rotationsenergie in Wärme um, ohne dass Elektrizität benötigt wird. Retarder und mechanische Wärmepumpen haben die gleichen Vorteile wie Joule-Maschinen in dem Sinne, dass sie viel kleiner, leichter und billiger sind als elektrische Generatoren. Allerdings ist in diesem Fall ein Getriebe erforderlich, um einen optimalen Wirkungsgrad zu erzielen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/direct-versus-indirect-heat-production_dithered.png&#34; alt=&#39;Verschiedene Arten der direkten und indirekten Wärmeerzeugung werden verglichen. Quelle: [^15]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Verschiedene Arten der direkten und indirekten Wärmeerzeugung werden verglichen. Quelle: [^15] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die Studie vergleicht wärmeerzeugende Windkraftanlagen auf der Grundlage von Retardern und mechanischen Wärmepumpen mit der indirekten Wärmeerzeugung mittels Elektrokesseln und elektrischen Wärmepumpen. Sie vergleicht diese vier Technologien für drei Systemgrößen: eine kleine Anlage für die Beheizung eines netzunabhängigen Haushalts, eine große Anlage für die Wärmeversorgung eines Dorfes und einen Windpark, der Wärme für 20.000 Einwohner erzeugt. Die vier Heizkonzepte werden anhand ihrer jährlichen Investitions- und Betriebskosten eingestuft, wobei eine Lebensdauer von 20 Jahren angenommen wird. &lt;sup id=&#34;fnref3:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref1:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die direkte Kopplung eines mechanischen Windrads mit einer mechanischen Wärmepumpe ist billiger als die Verwendung eines Gaskessels oder die Kombination aus Windrad und elektrischer Wärmepumpe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Für das netzunabhängige System ist die direkte Kopplung einer mechanischen Windkraftanlage mit einer mechanischen Wärmepumpe die billigste Option, während die Kombination einer Windkraftanlage mit einem Elektrokessel zwei- bis dreimal so teuer ist. Alle anderen Technologien liegen dazwischen. Berücksichtigt man sowohl die Investitions- als auch die Betriebskosten, so sind kleine wärmeerzeugende Windräder mit mechanischen Wärmepumpen gleich teuer oder etwas günstiger wie herkömmliche Gaskessel, wenn man von der typischen Leistung einer kleinen Windkraftanlage ausgeht (die über einen Zeitraum von einem Jahr 12 % bis 22 % ihres maximalen Energieoutputs erzeugt).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/thermal-windmill3_dithered.png&#34; alt=&#39;Bild: Von O. Helgason entwickeltes Windrad mit Wasserwirbelbremse (links), Wasserwirbelbremse mit variablem Lastsystem (rechts). Bilder aus &amp;amp;quot;Test at very high wind speed of a windmill controlled by a water brake&amp;amp;quot;, O. Helgason und A.S. Sigurdson, Science Institute, University of Iceland. Quelle: [^7]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bild: Von O. Helgason entwickeltes Windrad mit Wasserwirbelbremse (links), Wasserwirbelbremse mit variablem Lastsystem (rechts). Bilder aus \&#34;Test at very high wind speed of a windmill controlled by a water brake\&#34;, O. Helgason und A.S. Sigurdson, Science Institute, University of Iceland. Quelle: [^7] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Andererseits erfordert die Kombination einer kleinen Windturbine mit einer elektrischen Wärmepumpe ein Windrad mit einem &amp;ldquo;Kapazitätsfaktor&amp;rdquo; von mindestens 30 %, um mit der Gasheizung kostenmäßig konkurrieren zu können—eine so hohe Leistung ist jedoch sehr ungewöhnlich. Größere Systeme weisen die gleiche Rangfolge auf—die Kombination aus mechanischen Windrädern und mechanischen Wärmepumpen ist die billigste Option—, haben aber aufgrund von Größenvorteilen bis zu dreimal niedrigere Kapitalkosten. Größere Windkraftanlagen haben höhere Kapazitätsfaktoren (16-40 %), was zu noch größeren Kosteneinsparungen führt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aufgrund der großen Energieverluste beim Wärmetransport eignet sich das wärmeerzeugende Windrad am besten als dezentrale Energiequelle, die einen netzunabhängigen Haushalt oder - im optimalen Fall - eine kleine Stadt mit Wärme versorgt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jedoch wird bei größeren Systeme ein Problem bei der Skalierung der Technologie offenbar: Die Speicherung von Wärme mag billiger und effizienter sein als die Speicherung von Strom, aber für den Transport gilt das Gegenteil: Die Energieverluste beim Wärmetransport sind viel größer als die Energieverluste bei der Übertragung elektrischer Energie. Die Forscher berechnen, dass die maximale Entfernung, die unter optimalen Windbedingungen kosteneffizient ist, 50 km beträgt. &lt;sup id=&#34;fnref2:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Folglich ist die wärmeerzeugende Windkraftanlage am besten als dezentrale Energiequelle geeignet, die einen netzunabhängigen Haushalt oder—im optimalen Fall—eine relativ kleine Stadt oder ein Industriegebiet mit Wärme versorgt. Bei noch größeren Anlagen muss die Energie als elektrische Energie transportiert werden. In diesem Fall wird die direkte Wärmeerzeugung—mit all ihren sonstigen Vorteilen—unattraktiv.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;geblendet-von-elektrizität&#34;&gt;Geblendet von Elektrizität&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Für die Stromerzeugung aus erneuerbaren Energien werden auch wärmeerzeugende Windkraftanlagen untersucht, vor allem weil sie eine bessere Lösung für die Energiespeicherung bieten, entweder im Vergleich zu &lt;a href=&#34;./2015/05/how-sustainable-is-stored-sunlight/&#34;&gt;Batterien&lt;/a&gt; oder zu anderen gängigen Technologien. &lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Bei diesen Systemen wird die erzeugte Wärme mithilfe einer Dampfturbine in Strom umgewandelt. Das Speichersystem ähnelt dem eines konzentrierten Solarkraftwerks (concentrated solar power plant – CSP) wobei die Solarkonzentratoren durch wärmeerzeugende Windräder ersetzt werden.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2019/02/heat-your-house-with-a-mechanical-windmill/images/dithers/eddy-current-heater-sobor_dithered.png&#34; alt=&#39;Eine Induktionsheizung. Quelle: [^9]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Eine Induktionsheizung. Quelle: [^9] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Da zur effizienten Stromerzeugung mit einer Dampfturbine hohe Temperaturen erforderlich sind, können diese Systeme nicht auf Joule-Maschinen oder hydrodynamische Retarder zurückgreifen, sondern sind stattdessen auf eine Art von Retarder angewiesen, der als &amp;ldquo;Wirbelstromheizung&amp;rdquo; oder Induktionsheizung bezeichnet wird. Diese bestehen aus einem Magneten, der auf einer rotierenden Welle montiert ist, und können Temperaturen von bis zu 600 Grad Celsius erreichen. Durch den Einsatz von Induktionsheizungen könnten Windkraftanlagen direkte Wärme bei höheren Temperaturen liefern, was ihre potenzielle Verwendung in der Industrie weiter verbessert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Nutzung der gespeicherten Wärme zur Stromerzeugung ist jedoch wesentlich kostspieliger und weniger nachhaltig als die Nutzung von Windrädern zur direkten Wärmeerzeugung. Die Umwandlung der gespeicherten Wärme in Strom ist höchstens zu 30 % effizient, was bedeutet, dass zwei Drittel der Windenergie durch unnötige Wandlungsschritte verloren gehen—und dasselbe gilt &lt;a href=&#34;./2011/07/the-bright-future-of-solar-thermal-powered-factories/&#34;&gt;bei der Verwendung von Solarthermie zur Stromerzeugung&lt;/a&gt;. &lt;sup id=&#34;fnref3:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die direkte Wärmeerzeugung bietet somit die Möglichkeit, mit der gleichen Anzahl von Windrädern, die zudem billiger und nachhaltiger zu bauen sind, dreimal mehr Treibhausgasemissionen und fossile Brennstoffe einzusparen. Es bleibt zu hoffen, dass der direkten Wärmeerzeugung die Priorität eingeräumt wird, die sie verdient. Trotz der Klimaerwärmung ist die Nachfrage nach Wärmeenergie so hoch wie eh und je.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Nitto, Dipl-Ing Alejandro Nicolás, Carsten Agert, and Yvonne Scholz. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://elib.dlr.de/103317/1/20160224%20-%20Master%20Thesis_NITTO.pdf&#34;&gt;WIND POWERED THERMAL ENERGY SYSTEMS (WTES)&lt;/a&gt;&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.grin.com/document/384572&#34;&gt;Integration of Thermal Energy Storage into Energy Network&lt;/a&gt;, Sharyar Ahmed, 2017&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;./2011/07/the-bright-future-of-solar-thermal-powered-factories/&#34;&gt;The bright future of solar thermal powered factories&lt;/a&gt;, Kris De Decker, Low-tech Magazine, 2011&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.iea-shc.org/Data/Sites/1/publications/Solar-Heat-Worldwide-2018.pdf&#34;&gt;Solar Heat Worldwide&lt;/a&gt;, edition 2018, International Energy Agency (IEA).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.iea.org/renewables2018/heat/&#34;&gt;Renewables 2018&lt;/a&gt;, Heat, International Energy Agency (IEA).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://data.worldbank.org/indicator/EG.ELC.RNEW.ZS&#34;&gt;World Bank: Renewable electricity output&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;The Rise of Modern Wind Energy: Wind Power for the World. Pan Stanford Publishing, 2013. See chapter 13 (&amp;ldquo;Water brake windmills&amp;rdquo;, Jørgen Krogsgaard) and chapter 16 (&amp;ldquo;Consigned to Oblivion&amp;rdquo;, Preben Maegaard). These seem to be the only English language documents on Danish water brake windmills.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref5:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;Chakirov, Roustiam, and Yuriy Vagapov. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.ipcbee.com/vol19/3-ICECS2011R00007.pdf&#34;&gt;Direct conversion of wind energy into heat using joule machine&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Fourth International Conference on Environmental and Computer Science (ICECS 2011), Singapore, Sept. 2011.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bulipi-eee.tuiasi.ro/archive/2013/fasc.4/p12_f4_2013.pdf&#34;&gt;SMALL WIND ENERGY SYSTEM WITH PERMANENT MAGNET EDDY CURRENT HEATER&lt;/a&gt;, BY ION SOBOR, VASILE RACHIER, ANDREI CHICIUC and RODION CIUPERCĂ. BULETINUL INSTITUTULUI POLITEHNIC DIN IAŞI. Publicat de Universitatea Tehnică „Gheorghe Asachi” din Iaşi Tomul LIX (LXIII), Fasc. 4, 2013&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://diposit.ub.edu/dspace/bitstream/2445/67342/1/TFG-Pou-Gallo-Marcos.pdf&#34;&gt;Joule’s experiment: An historico-critical approach&lt;/a&gt;, Marcos Pou Gallo Advisor.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Okazaki, Toru, Yasuyuki Shirai, and Taketsune Nakamura. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960148115003079&#34;&gt;Concept study of wind power utilizing direct thermal energy conversion and thermal energy storage&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Renewable energy 83 (2015): 332-338.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://theoildrum.com.s3-website.us-east-2.amazonaws.com/node/6954&#34;&gt;Real-world tests of small wind turbines in Netherlands and the UK&lt;/a&gt;, Kris De Decker, The Oil Drum, 2010.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://windsofchange.dk/WOC-selfbuilders.php&#34;&gt;Selfbuilders&lt;/a&gt;, Winds of Change website, Erik Grove-Nielsen.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;Černeckienė, Jurgita, and Tadas Ždankus. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Jurgita_Cerneckiene/publication/277568122_Usage_of_the_Wind_Energy_for_Heating_of_the_Energy-Efficient_Buildings_Analysis_of_Possibilities/links/5669301f08ae9da364ba0534.pdf&#34;&gt;Usage of the Wind Energy for Heating of the Energy-Efficient Buildings: Analysis of Possibilities&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Sustainable Architecture and Civil Engineering 10.1 (2015): 58-65.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cao, Karl-Kiên, et al. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/publication/327508878_Expanding_the_horizons_of_power-to-heat_Cost_assessment_for_new_space_heating_concepts_with_Wind_Powered_Thermal_Energy_Systems&#34;&gt;Expanding the horizons of power-to-heat: Cost assessment for new space heating concepts with Wind Powered Thermal Energy Systems&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Energy 164 (2018): 925-936.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;Okazaki, Toru, Yasuyuki Shirai, and Taketsune Nakamura. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960148115003079&#34;&gt;Concept study of wind power utilizing direct thermal energy conversion and thermal energy storage&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Renewable energy 83 (2015): 332-338.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Traditionelle Heizkonzepte: Menschen erwärmen statt Räume</title>
      <link>./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/</link>
      
      <enclosure url="/de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/restoring-old-way-of-warming_dithered.png" type="image/png" length="85831" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/restoring-old-way-of-warming_dithered.png&#34; alt=&#39;Menschen versammeln sich um einen Kachelofen. Die Bauern und die Zeitung, ein Gemälde von Albert Anker, 1867.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Menschen versammeln sich um einen Kachelofen. [Die Bauern und die Zeitung](http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Anker_Die_Bauern_und_die_Zeitung_1867.jpg), ein Gemälde von Albert Anker, 1867.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Heutzutage sorgen wir im Winter für Wärmekomfort, indem wir das gesamte Luftvolumen eines Raums oder Gebäudes heizen. In früheren Zeiten war das Heizkonzept unserer Vorfahren eher räumlich begrenzt: Sie heizten Menschen, nicht Räume.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie nutzten Strahlungswärmequellen, die nur bestimmte Teile eines Raums erwärmten und so ein Mikroklima der Behaglichkeit schufen. Den großen Temperaturunterschieden begegneten diese Menschen mit isolierenden Einrichtungsgegenständen wie Haubenstühlen und Wandschirmen, und sie nutzten zusätzliche, lokale Wärmequellen, die bestimmte Körperteile erwärmten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es wäre sehr sinnvoll, diese alte Art des Heizens wieder einzuführen, zumal sie durch die moderne Technik viel praktischer, sicherer und effizienter geworden ist.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konduktion-konvektion-strahlung&#34;&gt;Konduktion, Konvektion, Strahlung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die meisten modernen Heizsysteme basieren in erster Linie auf der Erwärmung von Luft. Das scheint naheliegend, aber es gibt weitaus sinnvollere Alternativen. Es gibt drei Arten der (spürbaren) Wärmeübertragung: Konvektion (Erwärmung der Luft), Konduktion (Erwärmung durch Körperkontakt) und Strahlung (Erwärmung durch elektromagnetische Strahlung).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die traditionelle Art zu heizen beruhte auf Strahlung und Wärmeleitung, die energieeffizienter sind als Konvektion. Während bei der Konvektion jeder Kubikzentimeter Luft in einem Raum erwärmt werden muss, um das Wohlbefinden der Menschen zu gewährleisten, können Strahlung und Wärmeleitung die Wärme direkt auf die Menschen übertragen, wodurch der Energieverbrauch unabhängig von der Größe eines Raums oder Gebäudes ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schauen wir uns zunächst die verschiedenen Methoden der Wärmeübertragung etwas genauer an. Konduktion und Konvektion sind eng miteinander verwandt. Bei der Konduktion handelt es sich um die Übertragung von Energie aufgrund des physischen Kontakts zwischen zwei Objekten: Die Wärme fließt vom wärmeren zum kühleren Objekt. Die Geschwindigkeit, mit der dies geschieht, hängt vom Wärmewiderstand des Materials ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So wird beispielsweise Wärme durch Metall viel schneller übertragen als durch Holz, weil Metall einen geringeren Wärmewiderstand hat. Das erklärt, warum sich beispielsweise ein Metallgegenstand viel kälter anfühlt als ein Holzgegenstand, obwohl beide die gleiche Temperatur haben.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/convection_dithered.png&#34; alt=&#39;Konvektionswärmeübertragung vom Körper an die Umgebung.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Konvektionswärmeübertragung vom Körper an die Umgebung. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Konduktion findet nicht nur zwischen physischen Objekten statt, sondern auch zwischen physischen Objekten und Gasen (wie Luft) sowie zwischen Gasen untereinander. Jedes physische Objekt, das wärmer ist als die Luft, die es umgibt, erwärmt durch Wärmeleitung die Luft in seiner unmittelbaren Umgebung. Doch dieser Effekt ist begrenzt, da Luft einen hohen Wärmewiderstand hat, weshalb sie die Basis für die meisten Wärmedämmstoffe bildet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die durch Wärmeleitung erwärmte Luft dehnt sich jedoch aus und steigt nach oben. An ihre Stelle tritt kalte Luft, die ihrerseits erwärmt wird, sich ausdehnt, aufsteigt und so weiter. Dieser Strom warmer Luft, der von jedem Objekt aufsteigt, das wärmer ist als die Umgebungsluft, wird als Konvektion bezeichnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strahlung, die dritte Form der Wärmeübertragung, funktioniert auf ganz andere Weise als Konduktion und Konvektion. Strahlungsenergie wird durch elektromagnetische Wellen übertragen, ähnlich wie Licht oder Radiowellen. Genauer gesagt handelt es sich um den Teil des elektromagnetischen Spektrums, der als Infrarotstrahlung bezeichnet wird. Strahlung braucht kein Medium (wie Luft oder Wasser) für die Wärmeübertragung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie funktioniert auch in einem Vakuum und ist die wichtigste Form der Wärmeübertragung im Weltall. Die Hauptquelle der Strahlungsenergie ist die Sonne, aber jedes Objekt auf der Erde strahlt Infrarotenergie ab, solange es eine Masse und eine Temperatur über dem absoluten Nullpunkt hat. Diese Energie kann von anderen Objekten mit einer niedrigeren Temperatur absorbiert werden. Strahlungsenergie hat keine Temperatur. Erst wenn sie auf die Oberfläche eines Objekts mit Masse trifft, kann die Energie absorbiert und in Wärme umgewandelt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wärmekomfort-bei-niedrigen-lufttemperaturen&#34;&gt;Wärmekomfort bei niedrigen Lufttemperaturen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aufgrund der allgemeinen Verwendung von zentralen Luftheizungs- (und Kühlungs-) Systemen sind wir zu der Überzeugung gelangt, dass unser Wärmekomfort in Innenräumen hauptsächlich von der Lufttemperatur abhängt. Der menschliche Körper tauscht jedoch Wärme mit seiner Umgebung durch Konvektion, Strahlung, Wärmeleitung und Verdunstung (eine Form der &amp;ldquo;latenten&amp;rdquo; Wärmeübertragung) aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Konvektion bezieht sich auf den Wärmeaustausch zwischen der Haut und der Umgebungsluft, Strahlung auf den Wärmeaustausch zwischen der Haut und nahe gelegenen Oberflächen, Verdunstung auf den Feuchtigkeitsverlust der Haut und Konduktion auf den Wärmeaustausch, der zwischen einem Körperteil und einem berührenden Objekt stattfindet.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn der Anteil der Wärmestrahlung oder der Wärmeleitung an der gesamten Wärmeübertragung steigt, können sich die Menschen während der Heizperiode bei einer niedrigeren Lufttemperatur durchaus wohl fühlen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Im Winter können wir uns bei niedrigeren Lufttemperaturen wohlfühlen, wenn wir den Anteil der Wärmestrahlung oder der Wärmeleitung am gesamten Wärmetransport in einem Raum erhöhen. Auch das Gegenteil ist der Fall: Wärmeleitung und -strahlung können dazu führen, dass sich Menschen trotz einer hohen Lufttemperatur unwohl fühlen. Wer zum Beispiel mit nackten Füßen auf einem kalten Fußboden steht, wird sich kalt fühlen, auch wenn die Lufttemperatur angenehme 21ºC beträgt. Das liegt daran, dass der Körper durch Wärmeleitung Wärme an den Boden abgibt. Eine heiße Tasse Suppe in der Hand, eine Fußbodenheizung oder eine beheizte Sitzbank haben den gegenteiligen Effekt, da die Wärme vom warmen Gegenstand durch Wärmeleitung auf den Körper übertragen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strahlungswärme kann dazu führen, dass sich Menschen auch bei einer niedrigeren Lufttemperatur wohl fühlen. Das naheliegendste Beispiel ist die direkte Sonneneinstrahlung. Im Frühling oder Herbst können wir uns nur mit einem T-Shirt bekleidet bequem in die Sonne setzen, auch wenn die Lufttemperatur relativ niedrig ist. Einen Meter weiter, im Schatten, kann es so kalt sein, dass man eine Jacke braucht, obwohl die Lufttemperatur mehr oder weniger die gleiche ist. Im Sommer ziehen wir den Schatten vor. Der Unterschied erklärt sich durch die Strahlungsenergie der Sonne, die den Körper direkt erwärmt, wenn er dem Sonnenlicht ausgesetzt ist. Diese höhere &amp;ldquo;Strahlungstemperatur&amp;rdquo;, die mit einem Schwarzkugelthermometer gemessen werden kann, ermöglicht im Winter Wärmekomfort bei kälteren Lufttemperaturen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/radiant-heating-explained_dithered.png&#34; alt=&#39;&amp;amp;ldquo;Strahlungsheizungen kompensieren eine niedrigere Lufttemperatur mit einer höheren Strahlungstemperatur, während Luftheizungssysteme eine niedrigere Strahlungstemperatur mit einer höheren Lufttemperatur kompensieren. Die operative (&amp;amp;quot;gefühlte&amp;amp;quot;) Temperatur —ein gewichteter Durchschnitt aus beiden —kann die gleiche sein. Quelle: Radiant Heating &amp;amp;amp; Cooling Handbook, Richard Watson, 2008.&amp;amp;rdquo;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 &#34;Strahlungsheizungen kompensieren eine niedrigere Lufttemperatur mit einer höheren Strahlungstemperatur, während Luftheizungssysteme eine niedrigere Strahlungstemperatur mit einer höheren Lufttemperatur kompensieren. Die operative (\&#34;gefühlte\&#34;) Temperatur &amp;mdash;ein gewichteter Durchschnitt aus beiden &amp;mdash;kann die gleiche sein. Quelle: *Radiant Heating &amp; Cooling Handbook*, Richard Watson, 2008.&#34; 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Es sei darauf hingewiesen, dass auf der Erde die Strahlung immer mit Konvektion einhergeht. Da Luft wenig Masse hat, erwärmt die Strahlungsenergie der Sonne die Luft nicht direkt. Sie tut dies jedoch indirekt. Die Strahlungsenergie der Sonne wird von der Erdoberfläche absorbiert und dort in Wärme umgewandelt. Die wärmere Erdoberfläche gibt diese Wärme dann langsam über die bereits beschriebenen Mechanismen der Wärmeleitung und Konvektion an die Luft ab. Mit anderen Worten: Nicht die Sonne, sondern die Erdoberfläche erwärmt die Luft auf unserem Planeten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Strahlungstemperatur ist für die Beheizung eines Gebäudes ebenso wichtig, unabhängig davon, welches Heizsystem verwendet wird. In Innenräumen entspricht die Strahlungstemperatur der gesamten Infrarotstrahlung, die zwischen den Oberflächen in einem Raum ausgetauscht wird. Strahlungsheizungen, auf die wir später noch eingehen werden, funktionieren ähnlich wie die Sonne: Sie erwärmen nicht die Luft, sondern die Oberflächen in einem Raum, einschließlich der menschlichen Haut, wodurch sich die Strahlungstemperatur erhöht und sich thermische Behaglichkeit bei einer kälteren Lufttemperatur einstellt. Die Verwendung von Strahlungsheizungen ist in Innenräumen praktischer, wo die Umweltfaktoren unter Kontrolle sind. Wenn zum Beispiel draußen ein &lt;a href=&#34;./2014/09/circulating-fans-air-conditioning/&#34;&gt;Wind aufkommt&lt;/a&gt;, verschwindet die wärmende Wirkung der Sonne schnell.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nicht die Sonne, sondern die Erdoberfläche erwärmt die Luft auf unserem Planeten&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eine 100%ige Strahlungsheizung gibt es nicht, denn sowohl die strahlende Heizfläche als auch die bestrahlten Flächen kommen mit der Luft in Kontakt und erwärmen sie durch Konduktion und Konvektion. Diese Erwärmung der Luft setzt jedoch verzögert ein und ist begrenzter als bei einem direkten Luftheizungssystem. Ebenso erhöht ein Luftheizungssystem die Strahlungstemperatur in einem Raum, da die warme Luft die Oberflächen des Gebäudes durch Konduktion erwärmt. Aber auch hier ist der Anstieg der Strahlungstemperatur im Vergleich zu einem Strahlungsheizungssystem langsam und begrenzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie Wärmeleitung kann auch Strahlung dazu führen, dass wir es trotz einer hohen Lufttemperatur kühl empfinden. Wenn wir an einem kalten Fenster sitzen, strahlt unser Körper Wärme an diese kalte Oberfläche ab, so dass uns kalt ist, selbst wenn die Lufttemperatur angenehme 21ºC beträgt. Kurz gesagt: weder eine hohe Lufttemperatur noch eine hohe Strahlungstemperatur sind eine Garantie für Behaglichkeit. Das beste Verständnis der Wärmebedingungen in einem Raum wird durch die &amp;ldquo;operative Temperatur&amp;rdquo; vermittelt, die einen gewichteten Durchschnitt aus beidem darstellt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-traditionelle-art-zu-heizen&#34;&gt;Die traditionelle Art zu heizen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vor dem Aufkommen der Zentralheizungen im zwanzigsten Jahrhundert wurden Gebäude hauptsächlich durch eine einzige Strahlungswärmequelle wie einen offenen Kamin oder einen Holz-, Kohle- oder Gasofen beheizt. In der Regel wurde nur einer der Räume eines Gebäudes beheizt. Aber selbst innerhalb dieses Raumes gab es große Komfortunterschiede, je nachdem, wo man sich gerade befand. Während eine Luftheizung die Wärme relativ gleichmäßig in einem Raum verteilt, schafft eine Strahlungsheizung ein lokales Mikroklima, das sich erheblich vom Rest des Raums unterscheiden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das liegt daran, dass die Energiedichte einer Strahlungswärmequelle mit der Entfernung abnimmt. Es geht nicht darum, dass die Infrarotstrahlen schwächer werden, sondern darum, dass sie sich bei der Ausbreitung von der Quelle immer weiter auffächern. Dies wird in den beiden folgenden Abbildungen aus Richard Watsons &amp;ldquo;Radiant Heating and Cooling Handbook&amp;rdquo; gezeigt. Die Zeichnung oben zeigt die Strahlungswärmeverteilung (oder &amp;ldquo;Strahlungslandschaft&amp;rdquo;) in einem Raum, von oben gesehen, der durch ein Zwangsluft-Heizungssystem erwärmt wird. Die durchschnittliche Strahlungstemperatur im Raum beträgt 20ºC. Abgesehen vom Einfluss einer kalten Fensterfläche (oben in der Abbildung) ist die Strahlungstemperatur im gesamten Raum relativ konstant.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/contour-plot-1_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/contour-plot-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Quelle: Radiant Heating and Cooling Handbook. Richard Watson, 2008&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
Quelle: Radiant Heating and Cooling Handbook. Richard Watson, 2008
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die nachstehende Abbildung zeigt denselben Raum, wiederum mit einer mittleren Strahlungstemperatur von 20ºC, aber jetzt beheizt mit einer Strahlungswärmequelle, die sich in der Mitte der Decke befindet. Es handelt sich um ein elektrisches Langwellen-Infrarot-Panel, eine neue Technologie, die wir im &lt;a href=&#34;./2015/03/radiant-and-conductive-heating-systems/&#34;&gt;zweiten Teil dieses Artikels&lt;/a&gt; erläutern werden, aber ein Kaminofen in der Mitte des Raumes würde ein ähnliches Ergebnis liefern. Die Strahlungslandschaft ist nun sehr unterschiedlich. Die höchste Strahlungstemperatur wird in der Mitte des Raums, direkt unter der Heizplatte, gemessen. Die Strahlungstemperatur nimmt dann in konzentrischen Kreisen zu den Seiten des Raumes hin schnell ab. Der Unterschied zwischen minimaler und maximaler Strahlungstemperatur ist viel größer als bei einem Luftheizungssystem.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In einem luftbeheizten Raum spielt es keine große Rolle, wo man sich befindet. In einem Raum, der durch eine Strahlungsheizung beheizt wird, ist der Aufenthaltsort entscheidend.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Natürlich würde ein anderer Standort der Strahlungsheizfläche oder eine Kombination von zwei oder mehr Strahlungsheizflächen wieder eine ganz andere Strahlungslandschaft ergeben. Außerdem können, wie bei der Sonnenstrahlung, andere Gegenstände Schatten werfen, was bedeutet, dass selbst die Position der Möbel einen Einfluss auf die Wärmeverteilung in einem Raum haben kann. Zu beachten ist außerdem, dass die heterogene Verteilung der Strahlungstemperatur durch den homogenen Charakter der Lufttemperatur etwas abgemildert wird, unabhängig davon, welches Heizsystem verwendet wird.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;energie-effizienz&#34;&gt;Energie-Effizienz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In einem luftbeheizten Raum spielt es keine große Rolle, wo Sie sich befinden. In einem Raum, der durch eine zentrale Strahlungsheizung beheizt wird, ist der Aufenthaltsort entscheidend. Die mittlere Strahlungstemperatur kann zwar optimal sein, aber die Strahlungstemperatur in Teilen des Raums kann zu niedrig sein. Aber auch das Gegenteil ist möglich: Die mittlere Strahlungstemperatur kann zu niedrig sein, während der Raum an bestimmten Stellen perfekt behaglich ist. Dies ist das uralte Prinzip der Punkt- oder Zonenheizung, das sich mit einer Luftheizung nicht realisieren lässt. Anstatt den gesamten Raum zu beheizen, haben unsere Vorfahren nur die bewohnten Teile eines Gebäudes beheizt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/air-versus-radiant-heating_dithered.png&#34; alt=&#39;Luftheizung (links) im Vergleich zur Strahlungsheizung (rechts) in einem Kirchengebäude. Quelle: Fabric-friendly heating, Dario Camuffo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Luftheizung (links) im Vergleich zur Strahlungsheizung (rechts) in einem Kirchengebäude. Quelle: [Fabric-friendly heating, Dario Camuffo](http://www.buildingconservation.com/articles/fabric-friendly-heating/fabric-friendly-heating.htm). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ähnlich verhält es sich mit der vertikalen Ebene. Warme Luft steigt nach oben, so dass die meiste Wärme unter der Decke landet, wo sie wenig nützt. Mit einer Strahlungsheizung ist es durchaus möglich, nur den unteren Teil eines Raumes zu beheizen, unabhängig davon, wie hoch die Decke ist. Strahlungswärme steigt nicht nach oben, es sei denn, die Strahlungsheizfläche ist nach oben gerichtet. Anstatt das gesamte Luftvolumen eines Raumes zu erwärmen, kann ein Strahlungsheizungssystem also nur den Teil eines Raumes erwärmen, der genutzt wird, was natürlich viel energieeffizienter ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sofern der Raum nicht sehr klein oder sehr bevölkert ist, kommt nur ein sehr kleiner Teil der von einem Luftheizungssystem verbrauchten Energie den Menschen zugute. Dagegen wird fast die gesamte Energie, die ein Strahlungsheizungssystem verbraucht, tatsächlich für die Beheizung von Menschen verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lokale-wärmeisolierung&#34;&gt;Lokale Wärmeisolierung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ein Problem des ungleichmäßigen Raumklimas früherer Zeiten war die Strahlungsasymmetrie—der Unterschied in der Strahlungstemperatur zwischen verschiedenen Körperregionen. Eine Person, die vor einem offenen Feuer sitzt, erhält auf einer Seite ihres Körpers ausreichend Strahlungswärme, während die andere Seite Wärme an die kalte Luft und die Oberflächen der gegenüberliegenden Raumhälfte verliert. Der Körper kann sich im thermischen Gleichgewicht befinden—der Wärmeverlust auf der einen Seite ist gleich dem Wärmegewinn auf der anderen—aber wenn die Temperaturunterschiede zu groß sind, ist kein thermischer Komfort gegeben.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/radiant-assymetry_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Das Problem ist auf der obigen Abbildung dargestellt. Die Rückenlehne der Bank konnte von einer Seite zur anderen geschwenkt werden. Durch regelmäßiges Drehen des Körpers zum Feuer hin und wieder weg, konnten Vorder- und Rückseite des Körpers abwechselnd erwärmt werden. Obwohl die Strahlungsasymmetrie auch ein Problem bei Zwangsluftheizungen sein kann, tritt sie viel eher in Räumen auf, die durch eine Strahlungswärmequelle erwärmt werden. In historischen Gebäuden wurde der Unterschied in den Oberflächentemperaturen durch die Tatsache verschärft, dass die Außenwände nicht gedämmt waren. Zugluft, eine weitere Ursache für lokales thermisches Unbehagen, war ebenfalls ein Problem in diesen Gebäuden, die nicht gerade gut abgedichtet waren.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um ein angenehmes Mikroklima ohne Strahlungsasymmetrie und Zugluft zu schaffen, ergänzten unsere Vorfahren die lokale Strahlungsheizung mit lokaler Wärmeisolierung.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um ein angenehmes Mikroklima ohne Strahlungsasymmetrie oder Zugluft zu schaffen, ergänzten unsere Vorfahren die lokale Strahlungsheizung mit lokaler Wärmeisolierung. Ein Beispiel dafür war der Haubenstuhl. Dieser Stuhl, der gepolstert oder mit Leder oder Wollstoff überzogen sein konnte, setzte die Menschen vollständig einer Strahlungswärmequelle aus und schützte gleichzeitig ihren Rücken vor Zugluft und den niedrigen Oberflächentemperaturen hinter ihnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gleichzeitig sorgte die Form des Möbels dafür, dass ein größerer Teil der vom Feuer abgegebenen Strahlungswärme effektiv genutzt wurde: Der Stuhl wurde direkt vom Feuer durch Strahlung erwärmt, und diese Wärme wurde auf die Person übertragen, die darin saß. Neuere Untersuchungen haben ergeben, dass der Isolationswert dieser Art von Stühlen mindestens 0,4 clo beträgt, was dem &lt;a href=&#34;2023/01/de/body-insulation-thermal-underwear.html&#34;&gt;Isolationswert&lt;/a&gt; eines dicken Pullovers oder Mantels entspricht. Einige Haubenstühle konnten mehr als eine Person beherbergen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/hooded-chairs_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/folding-screen_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Eine weitere Lösung, die auch allein verwendet werden konnte, war der Paravent. Die als Wintermöbel verwendeten Faltschirme waren mit Stoffen isoliert oder aus schweren Holzplatten gebaut. Sie konnten z. B. hinter einem isolierten Stuhl oder hinter einem Tisch aufgestellt werden. Wie der Haubenstuhl schützte auch der Paravent den Rücken des Menschen vor Zugluft und Kälte und schuf so ein angenehmes Mikroklima.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/bench-in-fireplace_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/four-poster-bed_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ein drittes Beispiel für die lokale Isolierung waren spezielle Sitzgelegenheiten in der Nähe des Kamins. Dabei konnte es sich um Bänke handeln, die zwischen dem Feuer und den Seitenwänden der Feuerstelle aufgestellt wurden, oder um eine Wandnische mit einer eingebauten Sitzfläche. In beiden Fällen lehnte man sich an eine Wand, die vom Feuer gewärmt und vor Zugluft geschützt war. In einigen Fällen befand sich die Feuerstelle noch in einem getrennten Raum innerhalb des Zimmers. Im Schlafzimmer, das oft ungeheizt blieb, sorgte ein weiteres Möbelstück für ein Mikroklima: das Himmelbett mit Baldachin und dicken Vorhängen. Wenn die Vorhänge geschlossen waren, gab es keine Zugluft und die Körperwärme wurde im Inneren gehalten.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tragbare-heizsysteme&#34;&gt;Tragbare Heizsysteme&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der offensichtliche Nachteil von punktuellen Strahlungsheizungen ist, dass man sich an einem bestimmten Ort aufhalten muss, um sich wohl zu fühlen. Früher versammelte sich die Familie um den Kamin oder den Ofen, wenn keine körperliche Arbeit verrichtet werden musste oder wenn der Körper nach einem langen Aufenthalt in einer kalten Umgebung aufgewärmt werden sollte. Andere Orte im Raum sowie ungeheizte Zimmer waren besser für Tätigkeiten geeignet, die einen höheren Stoffwechsel erforderten. Die Menschen &amp;ldquo;wanderten&amp;rdquo; durch den Raum und das ganze Haus auf der Suche nach dem Klima, das ihren momentanen Bedürfnissen am besten entsprach.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/albert-anker-tile-stove_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die Nutzung von Strahlungswärmequellen und die lokale Isolierung wurden aber auch durch tragbare Heizquellen ergänzt, die Wärme durch Strahlung, Konvektion und/oder Konduktion übertrugen. Mit ihnen konnte der thermische Komfort bei Vorhandensein einer zentralen Wärmequelle noch weiter erhöht werden. Außerdem waren sie hilfreich, um die Wärme an andere Orte mitnehmen zu können. Tragbare Heizsysteme wurden speziell für die Erwärmung von Füßen und Händen entwickelt – den Körperteilen, die am empfindlichsten auf Kälte reagieren.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Persönliche Wärmequellen ermöglichten es den Menschen, die Wärme der zentralen Feuerstelle in unbeheizten Räumen oder sogar außerhalb des Hauses zu genießen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein Beispiel ist der Fußofen, ein Kasten mit einer oder mehreren perforierten Trennwänden, in dem sich ein Metall- oder Tonbehälter befand, der mit der Glut der Feuerstelle gefüllt war. Die Füße wurden oben auf den Ofen gestellt, und die damals üblichen langen Gewänder verstärkten die Wirkung des kleinen Heizgeräts: Die Wärme wurde durch einen Rock oder Hausmantel entlang der Beine zum Oberkörper geleitet. Der obere Teil des Ofens war aus Holz oder Stein mit geringer Wärmeleitfähigkeit gefertigt, um Verbrennungen zu vermeiden.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/dutch-foot-stove_dithered.png&#34; alt=&#39;Ein holländischer Fußofen (Wikipedia Commons).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
Ein holländischer Fußofen ([Wikipedia Commons](http://en.wikipedia.org/wiki/Foot_stove#mediaviewer/File:Voetenstoof.jpg)). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/woman-warming-hands_dithered.png&#34; alt=&#39;&amp;amp;ldquo;&amp;amp;quot;Junge Frau wärmt ihre Hände&amp;amp;quot;, ein Gemälde von Cäsar van Everdingen.&amp;amp;rdquo;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&#34;\&#34;[Junge Frau wärmt ihre Hände](http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Young_woman_warming_her_hands._Caesar_van_Everdingen.jpg)\&#34;, ein Gemälde von Cäsar van Everdingen.&#34; 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Weltweit wurden in vielen Kulturen ähnliche Heizgeräte zum Wärmen der Hände verwendet. Sie bestanden aus Metall oder Keramik und wurden mit Glut aus dem Kamin oder mit Kohle oder &lt;a href=&#34;./2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/&#34;&gt;Torf&lt;/a&gt; gefüllt. Diese persönlichen Wärmequellen ermöglichten es den Menschen auch, die Wärme des zentralen Kamins oder Ofens außerhalb des Hauses zu genießen. Sie wurden in ungeheizten Kutschen und Waggons oder zur Sonntagsmesse mitgenommen. Arme Leute benutzten beheizte Steine oder Ziegelsteine oder sogar beheizte Kartoffeln in ihren Manteltaschen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Beheizen des Bettes benutzte man Bettpfannen aus Messing mit einem langen Griff, die man unter die Matratze schob. Manche Betten waren mit einem Bettwagen ausgestattet, einem großen Holzrahmen, der einen Topf mit glühendem Brennmaterial in der Mitte des Bettes aufnahm. Im 19. Jahrhundert, nach der Einführung der öffentlichen Wasserversorgung, wurde die Verwendung von Wärmflaschen aus Keramik üblich – Wasser ist ein viel sichereres Heizmittel als glimmendes Feuer. Sie waren oft durch eine Stoffhülle geschützt und wurden als Fußwärmer, Handwärmer oder Bettwärmer verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/korsi_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Einige Kulturen haben das Konzept des Fußofens noch weiter entwickelt. Die Japaner hatten ihren &amp;ldquo;Kotatsu&amp;rdquo;, einen beweglichen niedrigen Tisch mit einem Holzkohleofen darunter. Ein dickes Laken oder eine Steppdecke wurde über den Tisch gelegt, um die Wärme einzuschließen, und die ganze Familie schob ihre Beine unter den Tisch und saß auf dem Boden. Wie bei den europäischen und amerikanischen Fußöfen verstärkte die zeitgenössische Kleidung die Wirkung des Geräts. Die Hitze des Holzkohlebrenners wurde durch den traditionellen japanischen Kimono übertragen und wärmte den ganzen Körper. Ähnliche Heizgeräte wurden in Afghanistan (z. B. der &amp;ldquo;Korsi&amp;rdquo;), im Iran, in Spanien und Portugal verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konduktive-heizsysteme&#34;&gt;Konduktive Heizsysteme&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Einige historische Strahlungsheizungen übertrugen die Wärme auch durch Konduktion, was Effizienz und Komfort weiter verbesserte. Vor mehr als 3.000 Jahren bauten die Chinesen und Koreaner Heizsysteme, die auf der Durchleitung von Rauchgasen durch eine thermische Masse beruhten. Das nordchinesische &amp;ldquo;Kang&amp;rdquo; (&amp;ldquo;beheiztes Bett&amp;rdquo;) war eine erhöhte Plattform aus Stein, Ziegeln oder Lehm, die etwa die Hälfte des Raumes einnahm. Wie der Name schon sagt, war das Kang in erster Linie ein beheiztes Bett, aber die Plattform wurde auch tagsüber als beheizter Arbeits- und Wohnbereich genutzt. Der für Nordostchina typische &amp;ldquo;Dikang&amp;rdquo; (&amp;ldquo;beheizter Boden&amp;rdquo;) funktionierte auf die gleiche Weise wie der Kang, hatte aber eine größere Bodenfläche.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/chinese-kang_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die Koreaner benutzten den &amp;ldquo;Ondol&amp;rdquo; (&amp;ldquo;beheizter Stein&amp;rdquo;), der eine von Wand zu Wand reichende Plattform war. Ein ähnliches Heizsystem in Afghanistan, der &amp;ldquo;Tawakhaneh&amp;rdquo; (&amp;ldquo;heißer Raum&amp;rdquo;), ist möglicherweise das älteste dieser Systeme: seine Verwendung könnte bis zu 4.000 Jahre zurückliegen. Bei all diesen Systemen wurde die Wärme eines offenen Feuers unter der Plattform zu einem Schornstein auf der anderen Seite des Raums geleitet. Die Feuerstelle und der Schornstein konnten sich im selben oder in angrenzenden Räumen befinden. Die Wärme der Rauchgase wurde auf die thermische Masse der Plattform übertragen und allmählich wieder an die Luft im Raum abgegeben. Die Wärmeleitung war für die gesamte Wärmeübertragung ebenso wichtig wie Strahlung und Konvektion.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/tile-stove-1_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./de/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/images/dithers/kids-on-tile-stove_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Diese alten fernöstlichen Heizsysteme erinnern ein wenig an die europäischen Kachelöfen, die im Mittelalter aufkamen. Kachelöfen (oder &amp;ldquo;masonry heaters&amp;rdquo;, wie sie in den USA genannt werden) sind &lt;a href=&#34;./2008/12/sunbathing-in-the-living-room-oven-stoves-and-heat-walls/&#34;&gt;wärmespeichernde Holzöfen, die eine hohe thermische Masse nutzen, um Holz bei sehr hohen Temperaturen zu verbrennen&lt;/a&gt;, was sauberer und effizienter ist. Die Rauchgase werden durch ein Labyrinth von Rauchkanälen geleitet, wodurch ein Großteil der Wärme an das Mauerwerk abgegeben wird, bevor sie den Schornstein verlassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kachelöfen erzeugen größtenteils Strahlungswärme, ermöglichen aber auch die Wärmeübertragung durch Konduktion, da viele Kachelöfen über eingebaute Bänke zum Sitzen oder Schlafen verfügten. Selbst wenn solche Flächen nicht vorhanden waren, wurden Holzbänke neben dem Ofen aufgestellt, damit man sich an die warme (aber nicht zu heiße) Oberfläche anlehnen konnte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;warum-wir-auch-moderne-technik-benötigen&#34;&gt;Warum wir auch moderne Technik benötigen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zusammenfassend lässt sich sagen, dass alle historischen Heizsysteme Strahlung und/oder Wärmeleitung als primäre Wärmeübertragungsarten nutzten, während Konvektion lediglich ein Nebenprodukt war. Es ist sinnvoll, zu diesem Heizkonzept zurückzukehren, aber das bedeutet nicht, dass wir wieder Feuerstellen benutzen und brennende Glut durch das Haus tragen müssen. Während das alte Heizkonzept an sich zwar energieeffizienter ist, kann man das von den meisten alten Heizgeräten nicht unbedingt behaupten.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Während das alte Heizkonzept energieeffizienter ist, kann man das von den meisten alten Heizgeräten nicht behaupten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Offene Kamine sind zum Beispiel sehr ineffizient, weil die meiste Wärme durch den Schornstein entweicht. Außerdem saugen sie große Mengen kalter Luft durch Ritzen und Spalten in der Gebäudehülle an, wodurch die Luft in den Innenräumen abkühlt und starke Zugerscheinungen auftreten. Aus diesem Grund können Kamine in Bezug auf die Lufttemperatur sogar einen negativen Wirkungsgrad haben: Sie können den Raum kälter machen, anstatt ihn zu erwärmen. Kaminöfen sind zwar besser, aber sie bleiben relativ ineffizient und müssen wie ein Kamin ständig befeuert werden. Und bei beiden Varianten kann die Luftverschmutzung erheblich sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der (verbesserte) Kachelofen ist das einzige alte Heizsystem, das noch empfohlen werden kann, aber wir haben heute viel mehr Möglichkeiten, wie elektrische und hydronische (flüssigkeitsbasierte) Strahlungsheizungen und konduktive Heizsysteme. Diese sind effizienter, praktischer und ungefährlicher als die Heizquellen von früher. In den nächsten beiden Artikeln untersuchen wir &lt;a href=&#34;./2015/03/radiant-conductive-heating-systems/&#34;&gt;wie die alte Art zu heizen durch moderne Technologie verbessert werden kann&lt;/a&gt;, und &lt;a href=&#34;./2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/&#34;&gt;wie viel Energie eingespart werden kann&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quellen-in-der-reihenfolge-ihrer-relevanz&#34;&gt;Quellen (in der Reihenfolge ihrer Relevanz):&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.eburon.nl/stralingsverwarming&#34;&gt;Stralingsverwarming: Gezonde Warmte met Minder Energie&lt;/a&gt;, Kris De Decker, 2015&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://billus.co.uk/wp-content/uploads/2019/07/techpaper14-keeping-warm.pdf&#34;&gt;Keeping Warm in a Cooler House. Creating Comfort with Background Heating and Local Supplementary Warmth&lt;/a&gt; (PDF). Historical Scotland Technical Paper 14, Michael Humphreys, Historic Scotland, 2011&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.com/Radiant-Heating-Cooling-Handbook-Richard/dp/0070684995&#34;&gt;Radiant Heating and Cooling Handbook (Mcgraw-Hill Handbooks)&lt;/a&gt;, Richard Watson, 2008&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/146659599X/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=146659599X&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkId=NMA5IA65R7XAKU3R&#34;&gt;Human Thermal Environments: The Effects of Hot, Moderate, and Cold Environments on Human Health, Comfort, and Performance, Third Edition&lt;/a&gt;, Ken Parsons, 2014&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/1890132098/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=1890132098&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkId=ELXQCAXGMLF3WP5K&#34;&gt;The Book of Masonry Stoves: Rediscovering an Old Way of Warming&lt;/a&gt;, David Lyle, 1984&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.healthyheating.com/History_of_Radiant_Heating_and_Cooling/history_of_radiant_heating_Asia.htm#.VN36IS5W88I&#34;&gt;History of radiant heating and cooling systems, part one&lt;/a&gt;. Robert Bean, Bjarne W. Olesen, Kwang Woo Kim, in &amp;ldquo;ASHRAE Journal&amp;rdquo;, January 2010, pp. 40-47&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0415691591/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=0415691591&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkId=ALEQFIDNAT6TBHC5&#34;&gt;Adaptive Thermal Comfort: Principles and Practice&lt;/a&gt;, Fergus Nicol, Michael Humphreys &amp;amp; Susan Roaf, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57648255&#34;&gt;Dictionnaire de l&amp;rsquo;Ameublement et de la Décoration depuis le XIII siècle&lt;/a&gt;, Henry Havard, 1887-1890.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.homethingspast.com/foot-warmers/&#34;&gt;Foot warmers: hot coals, hot water&lt;/a&gt;. Home Things Past.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.oldandinteresting.com/bed-warmers.aspx&#34;&gt;Bed warmers&lt;/a&gt;. Old &amp;amp; Interesting.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.homethingspast.com/hand-warmers-muff-warmer/&#34;&gt;Muff warmers &amp;amp; other antique hand warmers&lt;/a&gt;. Home Things Past.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.koerper-waermespender.de/&#34;&gt;Körperwärmespender&lt;/a&gt; (Website)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
