<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Español</title>
    <link>https://mar-ver.github.io/es/tags/ict/</link>
    <description>Este sitio web funciona con energía solar, lo que significa que en ocasiones estará fuera de línea.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 28 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mar-ver.github.io/es/tags/ict/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Qué tan sostenible es un sitio web operado con energía solar?</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/es/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/es/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/detail-system-diego_dithered.png" type="image/png" length="10369" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/es/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/detail-system-diego_dithered.png&#34; alt=&#39;Ilustración: Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ilustración: [Diego Marmolejo](https://www.instagram.com/ddidak/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En septiembre de 2018, Low-tech Magazine &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/&#34;&gt;lanzó un nuevo sitio web&lt;/a&gt; destinado a reducir radicalmente el uso de energía y las emisiones de carbono asociadas con el acceso a su contenido. El uso de energía relacionado al acceso a Internet está &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/why-we-need-a-speed-limit-for-the-internet/&#34;&gt;creciendo rápidamente&lt;/a&gt; debido al aumento tanto en la tasa de bits (el contenido en línea cada vez se vuelve &amp;ldquo;más pesado&amp;rdquo;) como el aumento del tiempo de conexión (especialmente desde la llegada de la informática móvil y la conexión inalámbrica a Internet).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sitio web operado con energía solar se opone a estas tendencias. Para reducir el uso de energía por debajo del consumo de un sitio web promedio, optamos por un diseño &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/about.html&#34;&gt;web sencillo y estático&lt;/a&gt; en lugar de un sistema de gestión de contenido operado desde una base de datos. Para reducir el uso de energía asociado con la producción del panel solar y la batería, elegimos una configuración mínima y aceptamos el hecho de que el sitio web se desconectaria cuando hace mal tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos estado monitoreando el servidor solar durante 15 meses y hemos recopilado datos sobre el tiempo de actividad, el uso de energía, potencia, la eficiencia del sistema y el tráfico de visitantes. También calculamos cuánta energía se requeríria para fabricar el panel solar, la batería, el controlador de carga y el servidor.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tiempo-de-actividad-uso-de-electricidad-y-eficiencia-del-sistema&#34;&gt;Tiempo de actividad, uso de electricidad y eficiencia del sistema&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El sitio web solar se desconecta cuando hace mal tiempo, pero ¿con qué frecuencia sucede eso? Durante un período de aproximadamente un año (351 días, del 12 de diciembre de 2018 al 28 de noviembre de 2019), logramos un tiempo de actividad del 95.26%. Esto significa que estuvimos fuera de línea debido al mal tiempo durante 399 horas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si ignoramos los últimos dos meses, nuestro tiempo de actividad fue del 98.2%, con un tiempo de inactividad de tan solo 152 horas. El tiempo de actividad cayo en picado al 80% durante los últimos dos meses, debido a que una actualización de software &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/about.html&#34;&gt;aumentó el uso de energía del servidor&lt;/a&gt;. Esto interrumpió el sitio web, quitándolo de linea durante al menos unas horas cada noche.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un kilovatio hora de electricidad generada por energía solar puede servir a casi 50,000 visitantes únicos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Echemos un vistazo ahora a la electricidad utilizada por nuestro servidor web (el uso de energía &amp;ldquo;operacional&amp;rdquo;). Tenemos mediciones del servidor y del controlador de carga solar. La comparación de ambos valores revela las ineficiencias en el sistema. Durante un período de aproximadamente un año (del 3 de diciembre de 2018 al 24 de noviembre de 2019), el uso de electricidad de nuestro servidor fue de 9.53 kilovatios hora (kWh).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medimos pérdidas significativas en el sistema solar fotovoltaico debido a conversiones de voltaje y pérdidas de carga / descarga de la batería. El controlador de carga solar mostró un consumo anual de electricidad de 18.10 kWh, lo que significa que la eficiencia del sistema fue aproximadamente del 50%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el período de estudio, el sitio web solar recibió 865,000 visitantes únicos. Incluyendo todas las pérdidas de energía en la configuración solar, el uso de electricidad por visitante único es de 0.021 vatios-hora. Un kilovatio hora de electricidad generada por energía solar puede servir a casi 50,000 visitantes únicos, y un vatio hora de electricidad puede servir a aproximadamente 50 visitantes únicos. Todo esto es energía renovable y, como tal, no hay emisiones de carbono directamente asociadas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;consumo-de-energía-incorporada-y-tiempo-de-actividad&#34;&gt;Consumo de energía incorporada y tiempo de actividad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La historia a menudo termina aquí, cuando la energía renovable se presenta como una solución para el creciente uso de energía de Internet. Cuando los investigadores examinan el uso de energía de los centros de datos, que alojan el contenido accesible en Internet, nunca toman en cuenta la energía que se requiere para construir y mantener la infraestructura que alimenta esos centros de datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No existe tal omisión con un sitio web autohospedado impulsado por una instalación solar fotovoltaica fuera de red. El panel solar, la batería y el controlador de carga solar son partes igualmente esenciales de la instalación como el servidor mismo. La energía, el uso para la extracción de los recursos y la fabricación de estos componentes, la &amp;ldquo;energía incorporada&amp;rdquo;, también deben ser tomadas en cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/system-diego_dithered.png&#34; alt=&#39;Una representación simple de nuestro sistema. La conversión de voltaje (entre el controlador de carga de 12 V y el servidor de 5 V) y el medidor de batería (entre el servidor y la batería) no se muestran en la ilustracion.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Una representación simple de nuestro sistema. La conversión de voltaje (entre el controlador de carga de 12 V y el servidor de 5 V) y el medidor de batería (entre el servidor y la batería) no se muestran en la ilustracion. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Desafortunadamente, la mayor parte de esta energía proviene de combustibles fósiles, ya sea en forma de diesel (extrayendo las materias primas y transportando los componentes) o en forma de electricidad generada principalmente por plantas de energía de combustibles fósiles (la mayoría de los procesos de producción).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El tamaño de la batería y el panel solar es un compromiso entre el tiempo de actividad y la sostenibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La energía incorporada de nuestra configuración está determinada principalmente por el tamaño de la batería y el panel solar. Al mismo tiempo, el tamaño de la batería y el panel solar determinan con qué frecuencia el sitio web estará en línea (el &amp;ldquo;tiempo de actividad&amp;rdquo;). Por lo tanto, el tamaño o la batería y el panel solar es un compromiso entre el tiempo de actividad y la sostenibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para encontrar el equilibrio óptimo, manejamos nuestro sistema con diferentes combinaciones de paneles solares y baterías. El tiempo de actividad y la energía incorporada también están determinados por las condiciones climáticas locales, por lo que los resultados que aquí presenataremos solo son válidos para nuestra ubicación especifica (el balcón de la casa del autor cerca de Barcelona, España).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/solar-panels-sizes_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/batteries-sizes_dithered.png&#34; alt=&#39;Diferentes tamaños de paneles solares y baterías. Ilustración: Diego Marmolejo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Diferentes tamaños de paneles solares y baterías. Ilustración: [Diego Marmolejo](https://www.instagram.com/ddidak/) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;tiempo-de-actividad-y-tamaño-de-la-batería&#34;&gt;Tiempo de actividad y tamaño de la batería&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La capacidad de almacenamiento de la batería determina cuánto tiempo puede funcionar el sitio web sin un suministro de energía solar. Se requiere un mínimo de almacenamiento de energía para poder compensar las horas nocturnas, mientras que el almacenamiento adicional puede compensar un cierto período de baja (o nula) producción de energía solar durante el día. Las baterías se deterioran con el tiempo, por lo que es mejor comenzar con más capacidad de la que realmente se necesita, de lo contrario, la batería debera reemplazarse con bastante rapidez.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-90-de-tiempo-de-actividad&#34;&gt;&amp;gt; 90% de tiempo de actividad&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;energía-almacenada-mínima-requerida-para-mantener-el-sitio-web-en-línea-durante-la-noche&#34;&gt;Energía almacenada mínima requerida para mantener el sitio web en línea durante la noche&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Mes&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Horas de luz&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Noche&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Almacenamiento&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Sep 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;12h13min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;11h47min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23.21 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Oct 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10h52min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13h8min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25.87 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Nov 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9h41min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14h19min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;28.2 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Dic 2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9h11min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14h49min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;29.1 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 En 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9h41min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14h19min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;28.2 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Feb 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10h53min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13h7min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25.84 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Mar 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;12h13min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;11h47min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23.22 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Abr 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13h34min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10h26min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;20.55 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 May 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14h41min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9h19min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;18.35 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Jun 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;15h10min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;8h50min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;17.4 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Jul 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14h43min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9h17min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;18.29 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;21 Ag 2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13h36min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10h24min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;20.49 Wh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Lugar: Barcelona&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Siempre que el tiempo sea soleado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wh= Watt-hora&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Primero, calcularemos el almacenamiento mínimo de energía necesario para mantener el sitio web en línea durante la noche, siempre que haga buen tiempo, la batería sea nueva y el panel solar sea lo suficientemente grande como para cargar la batería por completo. El uso promedio de energía de nuestro servidor web durante el primer año, incluidas todas las pérdidas de energía en la instalación solar, fue de 1.97 vatios. Durante la noche más corta del año (8h50,
21 de junio), necesitamos 17.40 vatios-hora de capacidad de almacenamiento, y durante la noche más larga del año (14h49, 21 de diciembre), necesitamos 29.19 Wh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a que las baterías de plomo-ácido no deben descargarse por debajo de la mitad de su capacidad, el servidor alimentado por energía solar requiere una batería de plomo-ácido de 60 Wh para pasar las noches más cortas cuando las condiciones solares son óptimas (2 x 29.19Wh). Durante la mayor parte del año, ejecutamos el sistema con un almacenamiento de energía un poco mayor (hasta 86.4 Wh) y un panel solar de 50W, y logramos el tiempo de actividad mencionado anteriormente de 95-98%. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;100-de-tiempo-de-actividad&#34;&gt;100% de tiempo de actividad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una batería más grande mantendría el sitio web funcionando incluso durante períodos más largos de mal tiempo, siempre que el panel solar sea lo suficientemente grande como para cargar la batería por completo. Para compensar cada día de mal tiempo (sin producción de energía significativa), necesitamos 47.28 vatios-hora (24 hx 1.97 vatios) o capacidad de almacenamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del 1 de diciembre de 2019 al 12 de enero de 2020, combinamos el panel solar de 50 W con una batería de 168 vatios-hora, que tiene una capacidad práctica de almacenamiento de 84 vatios-hora. Esto es suficiente almacenamiento para mantener el sitio web en funcionamiento durante dos noches y un día. Aunque esta configuración fue testada durante el período más oscuro del año, tuvimos un clima relativamente agradable y logramos un tiempo de actividad del 100%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, se requeriría de más almacenamiento para asegurar un tiempo de actividad del 100% durante un período de años. Para mantener el sitio web en línea durante cuatro días de baja o nula producción de energía, necesitaríamosuna batería de plomo-ácido de 440 vatios-hora, del tamaño de una batería de automóvil. Incluimos esta configuración para representar el enfoque convencional de la energía solar sin conexiñon a la red.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;90-de-tiempo-de-actividad&#34;&gt;&amp;lt;90% de tiempo de actividad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;También hicimos cálculos con relación a baterías que no son lo suficientemente grandes como para mantener el sitio web activo durante la noche más corta del año: 48 Wh, 24 Wh y 15.6 Wh (con capacidades prácticas de almacenamiento de 24 Wh, 12 Wh y 7.8 Wh, respectivamente ) Esta última es la batería de plomo-
ácido más pequeña disponible comercialmente.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un sitio web que se desconecta por la noche podría ser una opción interesante para una publicación web local con poco tráfico previsto después de la medianoche.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si hace buen tiempo, la batería de plomo-ácido de 48 Wh mantendrá el servidor funcionando durante la noches entre marzo y septiembre. La batería de plomo ácido de 24 Wh puede mantener el sitio web en línea durante un máximo de 6
horas, lo que significa que el servidor se desconectaría todas las noches del año, aunque a diferentes horas dependiendo de la temporada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, la batería de 15.6 Wh mantiene el sitio web en línea por solo cuatro horas cuando no hay energía solar disponible. Incluso si hace buen tiempo, el servidor dejará de funcionar alrededor de la 1 a.m.en verano y alrededor de las 9 p.m.en invierno. El tiempo de actividad máximo para la batería más pequeña
sería de alrededor del 50%, y en la práctica sería aún menor debido a las nubes y la lluvia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un sitio web que se desconecta por la noche podría ser una opción interesante para una publicación web local con poco tráfico previsto después de la medianoche. Sin embargo, dado que los lectores de la revista Low-tech están
divididos casi por igual entre Europa y los Estados Unidos, esta no es una opción
viable en nuestro caso específico. Si el sitio web no estuviera disponible durante todas las noches, nuestros lectores estadounidenses solo podrían acceder a él
durante la mañana.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;tiempo-de-actividad-y-el-tamaño-del-panel-solar&#34;&gt;Tiempo de actividad y el tamaño del panel solar&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El tiempo de actividad del sitio web alimentado por energía solar no solo está
determinado por la batería, sino también por el panel solar, especialmente en relación con el mal tiempo. Cuanto más grande sea el panel solar, más rápido cargará la batería y se necesitarán menos horas de sol para que el sitio web pueda estar disponible durante toda la noche. Por ejemplo, con el panel solar de 50 W, una o dos horas de pleno sol son suficientes para cargar completamente cualquiera de las baterías (excepto la batería de automóvil).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IMAGE. Paneles solares de distinto tamaño. Ilustración: Diego Marmolejo Sin embargo, si se reemplaza el panel solar de 50 W con un panel solar de 10 W, el sistema necesitaría al menos de 5.5 horas para cargar la batería de 86.4 When condiciones óptimas (2 W para operar el servidor, 8 W para cargar la batería). Si el panel solar de 10 W se combina con una batería de plomo-ácido de 168 Wh, se necesitaría de 10.5 horas de pleno sol para cargar la batería por completo, lo cual solo es posible de febrero a noviembre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un panel solar más grande aumenta las posibilidades de que el sitio web permanezca en línea, incluso cuando las condiciones climáticas no son óptimas. Un panel solar más grande es igualmente ventajoso durante climas nublados. Las nubes pueden reducir la producción de energía solar en cualquier lugar entre 0 y 90% de la capacidad máxima, dependiendo del grosor de la capa de nubes. Si un panel solar de 50 vatios produce solo el 10% de su capacidad máxima (5 W), esta sería todavía suficiente para ejecutar el servidor (2 W) y cargar la batería (3 W).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, si un panel solar de 10 W solo produce 10% de su capacidad, sería
suficiente para alimentar el servidor pero la batería no se cargará. Operamos el sitio web con un panel de 10 W del 12 al 21 de enero de 2020, y rápidamente estuvimos fuera de línea cuando el clima no fue óptimo. Por el momento estamos alimentando el sitio web con un panel solar de 30 W (y una batería de 168 Wh).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;horas-de-luz-necesarias-para-cargar-completamente-cada-batería-dependiendo-del-tamaño-del-panel-solar&#34;&gt;Horas de luz necesarias para cargar completamente cada batería, dependiendo del tamaño del panel solar.&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Batería&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;50W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;30W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;10W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;5W&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;440Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6h45min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;11h14min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;33h44min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;67h28min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;168Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2h35min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4h17min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;12h53min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25h46min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;86.4Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1h17min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2h12min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6h37min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13h15min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;48Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0h44min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1h13min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3h41min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;7h22min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;24Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0h22min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0h37min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1h50min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3h41min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;15.6Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0h14min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0h24min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1h12min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2h24min&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Asumiendo un promedio de 75% producción máxima de energía, 15% de pérdida de carga y 50% de profundidad de descarga.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Un panel solar de 5 W, el panel solar de 12V más pequeño disponible en el mercado, es el mínimo absoluto requerido para poder operar un sitio web con energía solar. Sin embargo, solo en condiciones óptimas este podrá alimentar el servidor (2W) y cargar la batería (3W), y solo podría mantener el sitio web funcionando durante la noche si el día es lo suficientemente largo. Debido a que los paneles solares rara vez generan su capacidad de potencia máxima, esto daría como resultado un sitio web que solo está en línea mientras brilla el sol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque la combinación de un panel solar pequeño y una batería grande puede tener la misma energía incorporada que la combinación de un panel solar grande y una batería pequeña, el sistema que cada uno crea tendrá características muy diferentes. En general, es mejor optar por un panel solar más grande y una batería más pequeña, porque esta combinación aumenta la vida útil de la batería: las baterías de plomo-ácido deben cargarse por completo de vez en cuando o perderán capacidad de almacenamiento.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;energía-incorporada-para-diferentes-tamaños-de-baterías-y-paneles-solares&#34;&gt;Energía incorporada para diferentes tamaños de baterías y paneles solares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se necesitan 1,03 megajulios (MJ) para producir una capacidad de batería de plomo-ácido de 1 vatio hora &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, y 3.514 MJ de energía para producir un m2 de panel solar. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En la tabla a continuación, presentamos la energía incorporada para diferentes tamaños de baterías y paneles solares y luego calculamos la energía incorporada por año, en base a una expectativa de vida de 5 años para baterías y 25 años para paneles solares. Los valores se convierten a kilovatios hora por año y se refieren a energía primaria, no a electricidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un sitio web alimentado por energía solar también necesita de un controlador de carga y, por supuesto, un servidor web. La energía incorporada para estos componentes permanece igual sin importar el tamaño del panel solar o la batería. La energía incorporada por año se basa en una esperanza de vida de 10
años. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;energía-incorporada-de-diferentes-componentes-por-año-de-actividad&#34;&gt;Energía Incorporada de diferentes componentes (por año de actividad)&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Batería*&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Energía incorporada&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;440Wh batería&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25.17 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;168Wh batería&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9.60 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;86.4Wh batería&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3.91 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;48Wh batería&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.75 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;24Wh batería&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.27 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;15.6Wh batería&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0.89 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Calculado en base a una esperanza de vida de 5 años&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kwh/año = energía primaria&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Panel solar*&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Energía incorporada&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;50W panel solar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;16.96 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;30W panel solar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10.20 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;10W panel solar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3.40 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;5W panel solar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.70 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Calculado en base a una esperanza de vida de 25 años&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kwh/año = energía primaria&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Otros componente*&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Energía incorporada&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Controlador de carga solar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3.33 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Servidor web&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5.00 kWh/año&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Calculado en base a una esperanza de vida de 10 años&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kwh/año = energía primaria&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ahora tenemos todos los datos para calcular la energía total incorporada para cada combinación de paneles solares y baterías. Los resultados se presentan en la tabla a continuación. La energía incorporada varía en un factor de cinco según
la configuración: de 10.92 kWh de energía primaria por año para la combinación
del panel solar más pequeño (5W) con la batería más pequeña (15.6 Wh) a 50.46
kWh de energía primaria por año para la combinación o el panel solar más
grande (50 W) con la batería más grande (440 Wh).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;energía-incorporada-por-año-de-diferentes-configuraciones&#34;&gt;Energía Incorporada por año de diferentes configuraciones&lt;/h4&gt;
&lt;table class=&#34;setuptable&#34;&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
	&lt;td&gt;
	&lt;/td&gt;
	&lt;td colspan=&#34;4&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
		Solar Panel 	&lt;/td&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Batería&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;50W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;30W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;10W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;5W&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;440Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;50.46 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;43.70 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;168Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;34.89 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;28.13 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;21.33 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;86.4Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;29.20 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;22.36 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;15.64 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13.94 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;48Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;28.04 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;21.28 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;14.18 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;12.78 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;24Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;26.29 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;19.80 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13.00 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;11.30 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;15.6Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;26.18 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;19.42 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;12.62 kWh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10.92 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;li&gt;Incluyendo la energía incorporada del servidor y del controlador de carga&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kWh/año = energía primaria&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;n/a = el panel solar no consiguió cargar por completo la batería (independientemente de la estación del año).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si dividimos estos resultados por la cantidad de visitantes únicos por año
(865,000), obtenemos el uso de energía incorporado por visitantes únicos anuestro sitio web. Para nuestra configuración original con 95-98% de tiempo de actividad (panel solar de 50W, batería de 86.4Wh), el uso de energía primaria por visitante único es de 0.03 Wh. Este resultado sería bastante similar para las otras configuraciones con un tiempo de actividad menor, porque aunque la energía incorporada es menor, lo es también el número de visitantes únicos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;emisiones-de-carbono-qué-tan-sostenible-es-el-sitio-web-con-energía-solar&#34;&gt;Emisiones de carbono: ¿Qué tan sostenible es el sitio web con energía solar?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora que hemos calculado la energía incorporada de las diferentes configuraciones, podemos calcular las emisiones de carbono. No podemos comparar la huella ambiental del sitio web solar con la del sitio web anterior, porque este último esta alojado en otro servidor y no podemos medir su uso de energía. Lo que podemos comparar es el sitio web solar con una configuración
autohospedada similar que se ejecuta en la red. Esto nos permite evaluar la (des) sostenibilidad o el funcionamiento del sitio web solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los análisis del ciclo de vida de los paneles solares no son muy útiles para calcular las emisiones de CO2 de nuestros componentes porque funcionan suponiendo que se utiliza toda la energía producida por los paneles. Esto no es necesariamente cierto en nuestro caso: los paneles solares más grandes desperdician mucha energía solar en condiciones climáticas óptimas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alojar la revista Low-tech con energía solar durante un año ha producido tantas emisiones como una distancia promedio de conducción de de 50 km.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, adoptamos otro enfoque: convertimos la energía incorporada de nuestros componentes en litros de aceite (1 litro o aceite es 10 kWh de energía
primaria) y calculamos el resultado en función de las emisiones de CO2 del petróleo (1 litro de aceite produce 3 kg) de gases de efecto invernadero, incluida su extracción y refinación). Esto tiene en cuenta que la &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/04/how-sustainable-is-pv-solar-power/&#34;&gt;mayoría de los paneles solares y baterías ahora se producen en China&lt;/a&gt;, donde la red eléctrica es tres veces más intensiva en carbono y 50% menos eficiente en energía que en Europa. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa que el uso de combustibles fósiles asociado con el funcionamiento de la revista Low-tech solar durante el primer año (panel de 50W, batería de 86.4 Wh) corresponde a 3 litros de aceite y 9 kg de emisiones de carbono, tanto como un automóvil europeo promedio que conduce un distancia de 50 km. A continuación se muestran los resultados para las otras configuraciones:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;energía-incorporada-en-su-equivalente-en-petróleo-l--año-y-emisiones-de-co-2-kg--año-de-las-diferentes-configuraciones&#34;&gt;Energía incorporada en su equivalente en petróleo (L / año) y emisiones de CO 2 (kg / año) de las diferentes configuraciones&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;50W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;30W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;10W&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;5W&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;440Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5.05 L&lt;br&gt;15.14 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4.37 L&lt;br&gt;13.11 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;168Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3.49 L&lt;br&gt;10.47 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.81 L&lt;br&gt;8.44  kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.13 L&lt;br&gt;6.40 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;86.4Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.92 L&lt;br&gt;8.76 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.24 L&lt;br&gt;6.71 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.56 L&lt;br&gt;4.69 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.39 L&lt;br&gt;4.18 kg&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;48Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.80 L&lt;br&gt;8.41 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.13 L&lt;br&gt;6.38 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.45 L&lt;br&gt;4.34 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.28 L&lt;br&gt;3.83 kg&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;24Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.63 L&lt;br&gt;7.89 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.98 L&lt;br&gt;5.94 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.3 L&lt;br&gt;3.90 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.13 L&lt;br&gt;3.39 kg&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;15.6Wh&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.62 L&lt;br&gt;7.85 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.94 L&lt;br&gt;5.83 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.26 L&lt;br&gt;3.79 kg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.09 L&lt;br&gt;3.28 kg&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Incluyendo la energía incorporada del servidor y el controlador de carga&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;n/a = el panel solar no consiguió cargar por completo la batería
(independientemente de la estación del año)&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;comparación-con-la-intensidad-de-carbono-de-la-red-eléctrica-española&#34;&gt;Comparación con la intensidad de carbono de la red eléctrica española&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ahora calculemos las hipotéticas emisiones de CO2 al ejecutar nuestro servidor web autohospedado con energía de red en lugar de energía solar. Las emisiones de CO2 en este caso dependen de la red eléctrica española, que resulta ser una de las menos intensivas en carbono en Europa debido a su alta proporción de energía renovable y nuclear (respectivamente 36.8% y 22% en 2019).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El año pasado, la intensidad de carbono de la red eléctrica española disminuyó a 162 g de CO2 por kWh o electricidad. En comparación, la intensidad de carbono promedio en Europa es de alrededor de 300 g por kWh o electricidad, mientras que la intensidad de carbono de la red eléctrica de EE. UU. Y China está por encima de 400 gy 900 g o CO2 por kWh de electricidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si solo observamos el uso de energía operacional de nuestro servidor, que fue de 9.53 kWh de electricidad durante el primer año, operarlo en la red eléctrica española habría producido 1.54 kg o emisiones de CO2, en comparación con los 3.9 kg de nuestra configuración. Esto parece indicar que nuestro servidor alimentado por energía solar es una mala idea, porque incluso el panel solar más pequeño con la batería más pequeña genera más emisiones de carbono que la energía de la red.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuando se mide la intensidad de carbono de la red eléctrica, la energía
incorporada o la infraestructura de energía renovable son consideradas cero.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, estamos comparando manzanas con naranjas. Hemos calculado nuestras emisiones en función de la energía incorporada de nuestra instalación. Cuando se mide la intensidad de carbono de la red eléctrica española, la energía
incorporada de la infraestructura de energía renovable es considerada cero. Si calculamos nuestra intensidad de carbono de la misma manera, o por supuesto, también sería cero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ignorar las emisiones de carbono incorporadas de la infraestructura energética es razonable cuando la red funciona con plantas de energía de combustibles fósiles, porque las emisiones de carbono para construir esa infraestructura son muy pequeñas en comparación con las emisiones de carbono del combustible que se quema. Sin embargo, lo contrario sucede si hablamos de fuentes de energía
renovables, donde las emisiones operativas de carbono son casi nulas, pero existente durante la producción de las propias plantas de energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para hacer una comparación justa con nuestro servidor alimentado por energía
solar, el cálculo de la intensidad de carbono de la red eléctrica española debería
tener en cuenta las emisiones del edificio y el mantenimiento de las plantas de energía, las líneas de transmisión y, si las plantas de energía de combustibles fósiles eventualmente desaparecerieran - el almacenamiento de la energía. Por supuesto, en última instancia, la energía incorporada de todos estos componentes dependerían del tiempo de actividad elegido.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;posibles-mejoras&#34;&gt;Posibles mejoras&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hay muchas maneras en que la sostenibilidad de nuestro sitio web alimentado por energía solar podría mejorarse mientras se mantiene el tiempo de actividad actual. La producción de paneles solares y baterías usando electricidad de la red española tendría el mayor impacto en términos de emisiones de carbono, porque la huella de carbono de nuestra configuración sería de aproximadamente 5
veces menos de lo que lo es ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que podemos hacer nosotros mismos es reducir el uso de energía operativa del servidor y mejorar la eficiencia del sistema de la instalación solar fotovoltaica. Ambos nos permitirían ejecutar el servidor con una batería y un panel solar más pequeños, reduciendo la energía incorporada. También
podríamos cambiar a otro tipo de almacenamiento de energía u otro tipo de fuente de energía.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;servidor&#34;&gt;Servidor&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ya hemos realizado algunos cambios que redujeron el uso de energía operativa del servidor. Por ejemplo, descubrimos que más de la mitad del tráfico total de datos en nuestro servidor (6.63 de 11.16 TB) fue causado por &lt;a href=&#34;https://github.com/nextcloud/news/issues/588&#34;&gt;una implementación de RSS&lt;/a&gt; que buscaba actualizaciones de nuestro feed cada dos minutos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una diferencia en el uso de energía de 0.19 vatios suma 4.56 vatios-hora durante el curso de 24 horas, lo que significa que el sitio web puede permanecer en línea por más de 2.5 horas extras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Arreglar este, así como otros cambios, redujeron el uso de energía del servidor (excluyendo las pérdidas de energía) de 1.14 vatios a aproximadamente 0.95
vatios. La ganancia puede parecer pequeña, pero una diferencia en el uso de energía de 0.19 vatios suma 4.56 vatios-hora durante el curso de 24 horas, lo que significa que el sitio web puede permanecer en línea por más de 2.5 horas extras.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;eficiencia-del-sistema&#34;&gt;Eficiencia del sistema&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La eficiencia del sistema fue solo del 50% durante el primer año. Se experimentaron pérdidas de energía durante la carga y descarga de la batería
(22%), así como en la conversión de voltaje de 12 V (sistema fotovoltaico solar) a 5 V (conexión USB), donde las pérdidas suman un 28%. El convertidor de voltaje inicial que construimos era bastante subóptimo (nuestro controlador de carga solar no tiene una conexión USB incorporada), por lo que podríamos &lt;a href=&#34;https://blog.yavilevich.com/2017/03/efficient-dc-12v-to-5v-conversion-for-low-power-electronics-evaluation-of-six-modules/&#34;&gt;construir uno mejor&lt;/a&gt;, o cambiar la configuración de PV solar a 5V.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;almacenamiento-de-energía&#34;&gt;Almacenamiento de energía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para aumentar la eficiencia del almacenamiento de energía, podríamos reemplazar las baterías de plomo-ácido con baterías de iones de litio. Estas son más caras, pero tienen menores pérdidas de carga / descarga (&amp;lt;10%) y menor energía incorporada. Lo más probable es que eventualmente cambiemos a &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2018/05/ditch-the-batteries-off-grid-compressed-air-energy-storage/&#34;&gt;un sistema de almacenamiento de energía de aire comprimido a pequeña escala&lt;/a&gt; (CAES). Aunque los sistemas CAES de baja presión tienen una eficiencia similar a las baterías de plomo-ácido, tienen una energía incorporada mucho menor debido a su larga vida útil (décadas en lugar de años).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fuente-de-energía&#34;&gt;Fuente de energía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Otra forma de reducir la energía incorporada es cambiar la fuente de energía
renovable. La energía solar fotovoltaica tiene una alta energía incorporada en comparación con otras alternativas como la eólica, hidráulica o la energía
humana. Estas fuentes de energía podrían cosecharse con poco más que un generador y un regulador de voltaje, ya que el resto de la planta de energía
&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2019/06/reinventing-the-small-wind-turbine/&#34;&gt;podría construirse de madera&lt;/a&gt;. Además, un sitio web alimentado por agua no requeriría almacenamiento de energía de alta tecnología. Si se encuentra en un clima frío, se podría operar un sitio web al calor de una estufa de leña, utilizando un generador termoeléctrico.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;rastreador-solar&#34;&gt;Rastreador solar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Teniendo un buen suministro de viento o agua se podría construir un sistema con menos energía incorporada que el nuestro. Sin embargo, a menos que el autor comience a alimentar su sitio web con energía de &lt;a href=&#34;https://www.humanpowerplant.be&#34;&gt;las manos o los pies&lt;/a&gt;, estamos prácticamente obligados a usar energía solar. La mejora más importante que podríamos hacer es agregar un rastreador solar que haga que el panel siga al sol, lo que podría aumentar la generación de electricidad hasta en un 30% y permitirnos obtener un mejor tiempo de actividad con un panel más pequeño.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ampliando-el-sistema&#34;&gt;Ampliando el sistema&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una última forma de mejorar la sostenibilidad de nuestro sistema sería
ampliarlo: ejecutar más sitios web en un servidor y ejecutar más servidores (y más grandes) en un sistema solar fotovoltaico. Esta configuración tendría una energía incorporada mucho menor que un sistema de gran tamaño para cada sitio web.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/solar-powered-data-center_dithered.png&#34; alt=&#39;Ilustración: Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ilustración: [Diego Marmolejo](https://www.instagram.com/ddidak/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;empresa-de-alojamiento-web-solar&#34;&gt;Empresa de alojamiento web solar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si tuviéramos que llenar el balcón del autor con paneles solares y comenzar una empresa de alojamiento web con energía solar, la energía incorporada por visitante único disminuiría significativamente. Solo necesitaríamos un servidor para múltiples sitios web y un controlador de carga solar para múltiples paneles solares. La conversión de voltaje sería más eficiente desde el punto de vista energético, y todos los sitios web podrían compartir la energía solar y de la batería, lo que genera economía de escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, este es mismo concepto de los centros de datos, y aunque no tenemos la ambición de iniciar un negocio así, otros podrían llevar esta idea hacia adelante: hacia un centro de datos que sea tan eficiente como cualquierotro centro de datos actual, pero que funciona con energías renovables y se desconecta cuando hace mal tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;agregar-más-sitios-web&#34;&gt;Agregar más sitios web&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Descubrimos que la capacidad de nuestro servidor es lo suficientemente grande como para alojar más sitios web, por lo que ya hemos dado un pequeño paso hacia la economía de escala al trasladar las versiones en &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/&#34;&gt;español&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/&#34;&gt;francés&lt;/a&gt; de Low-tech Magazine al servidor alimentado por energía solar (así como algunas otras traducciones).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque este movimiento aumentará nuestro uso de energía operacional y potencialmente también nuestro uso de energía incorporada, también
eliminamos otros sitios web que están o estaban alojados en otros lugares. También tenemos que tener en cuenta que la cantidad de visitantes únicos a la revista Low-Tech puede crecer en el futuro, por lo que debemos ser más
eficientes energéticamente tan solo para mantener nuestra huella ambiental.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;combinar-servidor-e-iluminación&#34;&gt;Combinar servidor e iluminación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Otra forma de lograr economía de escala daría un giro completamente nuevo a la idea. El servidor alimentado por energía solar es parte del hogar del autor, que también está &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2016/05/how-to-get-your-apartment-off-the-grid/&#34;&gt;parcialmente alimentado por energía solar fuera de la red&lt;/a&gt;. Podríamos probar diferentes tamaños de baterías y paneles solares, simplemente intercambiando componentes entre instalaciones solares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando estábamos ejecutando el servidor en el panel de 50 W, el autor estaba operando las luces en la sala de estar en un panel de 10 W, y a menudo se quedaba sentado en la oscuridad. Cuando estábamos operando el servidor en el panel de 10 W, era al revés: había más luz en el hogar, a expensas de un menor tiempo de actividad del servidor.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si el clima empeora, el autor podría decidir no usar las luces y mantener el servidor en línea, o al revés&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Digamos que operamos tanto las luces como el servidor en un sistema solar fotovoltaico. Sería menor la energía incorporada si se consideran ambos sistemas, porque solo se necesitaría un controlador de carga solar. Además, podría dar como resultado una batería y un panel solar mucho más pequeños (en comparación con dos sistemas separados), porque si el clima empeora, el autor podría decidir no usar las luces y mantener el servidor en línea, o al revés. Esta flexibilidad no está disponible ahora, porque el servidor es la única carga y su potencia no es fácilmente manipulable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;uso-de-energía-en-la-red&#34;&gt;Uso de energía en la red&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hasta donde sabemos, el nuestro es el primer análisis del ciclo de vida de un sitio web que funciona completamente con energía renovable e incluye la energía
incorporada y la infraestructura de almacenamiento de energía. Sin embargo, este no es, por supuesto, el uso total de energía asociado con este sitio web.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2020/01/how-sustainable-is-a-solar-powered-website/images/dithers/server-to-internet-router_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;También existe la energía operacional e incorporada de la infraestructura de red (que incluye nuestro enrutador, la red troncal de Internet y la red de telefonía
móvil), y la energía operacional e incorporada de los dispositivos que nuestros visitantes usan para acceder a nuestro sitio web: teléfonos inteligentes, tabletas, computadoras portátiles, computadoras de escritorio. Algunos de estos tienen un bajo uso de energía operativa, pero todos tienen una vida útil muy limitada y, por lo tanto, una &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2009/06/the-monster-footprint-of-digital-technology/&#34;&gt;gran energía incorporada&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El uso de energía en la red está directamente relacionado con la frecuencia de bits de los datos, por lo que nuestro sitio web, al ser tan livano, es igual de eficiente en las redes de comunicación como en nuestro servidor. Sin embargo, tenemos muy poca influencia sobre qué dispositivos utilizan las personas para acceder a nuestro sitio web, y la ventaja directa de nuestro diseño es mucho menor aquí que en la red. Por ejemplo, nuestro sitio web tiene el potencial de aumentar la esperanza de vida de las computadoras, ya que es lo suficientemente ligero como para acceder a él con máquinas muy antiguas. Desafortunadamente, nuestro sitio web no hará que las personas usen sus computadoras por más tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tanto la infraestructura de red como los dispositivos de uso final podrían reimaginarse en línea con sitio web solar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dicho esto, tanto la infraestructura de red como los dispositivos de uso final podrían reimaginarse en línea con el sitio web solar, reducido y alimentado por fuentes de energía renovables con almacenamiento de energía limitado. Partes de la infraestructura de la red podrían desconectarse si el clima local es malo, y su correo electrónico puede almacenarse temporalmente en una tormenta a 3.000 km de distancia. Este tipo de infraestructura de red existe realmente en algunos países y ella fue la inspiración para la &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2016/11/why-the-office-needs-a-typewriter-revolution/&#34;&gt;creación de este sitio web solar&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a que el uso total de energía del Internet generalmente se mide para que se distribuya aproximadamente por igual entre los servidores, la red y los dispositivos de uso final (todo incluyendo la fabricación de los dispositivos), podemos hacer una estimación aproximada del uso total de energía de este sitio web a través de un internet reimaginado. Para nuestra configuración original con un tiempo de actividad del 95.2%, esto sería 87.6 kWh de energía primaria, que corresponde a 9 litros de aceite y 27 kg de CO2. Las mejoras que describimos anteriormente podrían reducir aún más estos números, porque en este cálculo, todo el Internet funciona con sistemas solares fotovoltaicos de gran tamaño en balcones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias a Kathy Vanhout, Adriana Parra y Gauthier Roussilhe.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;La capacidad de almacenamiento de nuestra configuración original es una estimación. En realidad, durante este período, hemos ejecutado el servidor alimentado por energía solar en una batería LiPo de 24 Wh (3.7V, 6.6A), y hemos colocado una batería de plomo-ácido muy antigua de 84.4 vatios entre el LiPo y el controlador de carga solar para hacer compatibles ambos sistemas. La tensión final de desconexión corte de la batería de plomo-ácido fue muy alta en verano (lo que significa que el sistema funcionaba solo con LiPo) pero fue más baja en invierno (de modo que parte de la batería de plomo-ácido proporcionó una parte del almacenamiento de energía) Esta configuración complicada se debió completamente al hecho de que solo podíamos medir la capacidad de almacenamiento de la batería LiPo, que necesitábamos para mostrar nuestro medidor de batería en línea. En noviembre de 2019 desarrollamos nuestro propio medidor de batería de plomo-ácido, que permitió eliminar el LiPo de nuestra configuración.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;“Energy Analysis of Batteries in Photovoltaic systems. Part one (Performance and energy requirements)&amp;quot; and “Part two (Energy Return Factors and Overall Battery Efficiencies)&amp;quot;. Energy Conversion and Management 46, 2005&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Zhong, Shan, Pratiksha Rakhe, and Joshua M. Pearce. &amp;ldquo;Energy payback time of a solar photovoltaic powered waste plastic recyclebot system.&amp;rdquo; Recycling 2.2 (2017): 10.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hay poca investigación sobre la energía incorporada de los controladores de carga solar. La mayoría de los estudios se centran en grandes sistemas fotovoltaicos solares, en los que la energía
incorporada del controlador de carga es insignificante. El resultado más útil que encontramos fue un valor de 1 MJ / W, estimado sobre el tamaño del controlador: Kim, Bunthern, et al. &amp;ldquo;Life cycle assessment for a solar energy system based on reuse components for developing countries.&amp;rdquo;
Journal of cleaner production 208 (2019): 1459-1468. Para una capacidad de 120 W, esto se reduce a 120 MJ o 33.33 kWh. Para la expectativa de vida, encontramos valores de entre 7 años y 12.5 años: la misma referencia, y Kim, Bunthern, et al. &amp;ldquo;Second life of power supply unit as charge controller in PV system and environmental benefit assessment.&amp;rdquo; IECON 2016-42nd Annual Conference of the IEEE Industrial Electronics Society. IEEE, 2016. Decidimos hacer el cálculo en base a una esperanza de vida de 10 años.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;No hay investigación realizada sobre la energía incorporada de nuestro servidor. Calculamos la energía incorporada sobre la base de un análisis del ciclo de vida de un teléfono inteligente:
Ercan, Mine &amp;amp; Malmodin, Jens &amp;amp; Bergmark, Pernilla &amp;amp; Kimfalk, Emma &amp;amp; Nilsson, Ellinor. (2016). [Life Cycle Assessment of a Smartphone](&lt;a href=&#34;https://www.ericsson.com/en/reports-and-&#34;&gt;https://www.ericsson.com/en/reports-and-&lt;/a&gt;
papers/research-papers/life-cycle-assessment-of-a-smartphone). 10.2991/ict4s-16.2016.15. No tenemos idea de la vida útil esperada del servidor, pero dado que nuestro Olimex está destinado al uso industrial (a diferencia del Raspberry Pi), asumimos una esperanza de vida de 10 años, al igual que el controlador de carga.[6] De Decker, Kris. &amp;ldquo;How sustainable is solar PV power?&amp;rdquo;, Low-tech Magazine, May 2015.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;De Decker, Kris. &amp;ldquo;¿Cuán sostenible es la energía solar fotovoltaica?&amp;rdquo;, Low-tech Magazine, Mayo de 2015.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo construir una página web de baja tecnología?</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/es/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/es/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_close_dithered.png" type="image/png" length="41207" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/es/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_close_dithered.png&#34; alt=&#39;Foto: Detalle del servidor de energía solar.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Foto: Detalle del servidor de energía solar. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Primer prototipo del servidor de energía solar que opera el nuevo sitio web. El controlador de carga solar (a la derecha) alimenta el servidor (a la izquierda) a través de un cable USB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Low-tech magazine (La revista de Baja Tecnología) nació en 2007, y desde entonces ha sufrido pocos cambios. Dado a que queríamos rediseñar el sitio web hace ya mucho tiempo, y debido a que tratamos de practicar lo que predicamos, decidimos construir una versión de baja tecnología, autohospedada y que aproveche de la energía solar. El nuevo blog esta diseñado para reducir radicalmente el uso de energía asociado con el acceso a nuestro contenido.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;por-qué-una-página-web-de-baja-tecnología&#34;&gt;¿Por qué́ una página web de baja tecnología?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se nos dijo que el Internet &lt;a href=&#34;https://www.bcg.com/publications/2012/energy-environment-technology-industries-smarter-2020-role-ict-driving-sustainable-future.aspx&#34;&gt;“desmaterializaría” la sociedad y disminuiría el uso de energía&lt;/a&gt;. Contrariamente, este se ha convertido en &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/why-we-need-a-speed-limit-for-the-internet/&#34;&gt;un gran consumidor con niveles en rápido crecimiento&lt;/a&gt;. Según las últimas estimaciones, toda la red ya consume el 10% de la producción mundial de electricidad, y el tráfico de datos se duplica aproximadamente cada dos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para aliviar estos altos niveles de consumo, se ha propuesto usar energías renovables como un medio para reducir las emisiones provocadas por accionar los centros de datos. Por ejemplo, el &lt;a href=&#34;http://www.greenpeace.org/usa/global-warming/click-clean/&#34;&gt;informe anual ClickClean&lt;/a&gt; de Greenpeace clasifica las principales compañías de Internet según su uso de energías renovables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, ejecutar centros de datos usando fuentes de energía renovables no es al día de hoy suficiente para suministrar su creciente consumo de energía. Para empezar el Internet ya utiliza tres veces más energía de la que pueden proporcionar todas las fuentes de energía eólica y solar del mundo. Además, &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/04/how-sustainable-is-pv-solar-power/&#34;&gt;la fabricación y el mantenimiento regular de las plantas de energía renovable también requieren de energía&lt;/a&gt; lo quesignifica que si el tráfico de datos sigue en crecimiento, también seguirá en crecimiento el uso de combustibles fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ejecutar centros de datos usando fuentes de energía renovables no es al día de hoy suficiente para abordar su creciente consumo de energía.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, la energía solar y eólica no están siempre disponibles, lo que significa que un Internet que funcione con fuentes de energía renovables requeriría una infraestructura para el almacenamiento y/o transmisión de energía, lo que &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2017/09/how-not-to-run-a-modern-society-on-solar-and-wind-power-alone/&#34;&gt;dependería del uso de combustibles fósiles para su fabricación y reemplazo&lt;/a&gt;. Impulsar sitios web que usan energías renovables no es una mala idea, sin embargo, también se debería abordar la tendencia del permanente crecimiento del uso de energía.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sitios-web--pesados&#34;&gt;Sitios web &amp;quot; Pesados&amp;quot;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para empezar, el contenido publicado en Internet es cada vez más intensivo en el uso de recursos. Esto tiene mucho que ver con la creciente importancia del video, pero también se puede observar esta tendencia entre los sitios web. En junio del 2018 el &lt;a href=&#34;https://httparchive.org/reports/page-weight&#34;&gt;tamaño de una página web promedio&lt;/a&gt; aumentó de 0.45 megabytes (MB) a 1.7 megabytes (MB). Para los sitios web móviles, el “peso de una página”
promedio se multiplicó por diez, desde 0,15 MB en 2011 a 1.6 MB en 2018. Usando diferentes métodos de medición, otras fuentes informan tamaños de página promedio de hasta 2.9 MB en 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El crecimiento en el tráfico de datos &lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/publication/224224694/download&#34;&gt;supera los avances en la eficiencia energética&lt;/a&gt; (la energía requerida para transferir 1 megabyte de datos en el Internet), lo que resulta en un mayor uso de energía. Los sitios web “más pesados” o “más grandes” no solo aumentan el uso de energía en la red, sino que también acortan la vida útil de las computadoras: los sitios web más grandes requieren de computadoras más poderosas para acceder a ellas. Esto significa que se deben fabricar más computadoras, lo cual es &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2009/06/the-monster-footprint-of-digital-technology/&#34;&gt;un proceso que consume mucha energía&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estar siempre en línea no combina bien con el uso de fuentes de energía
renovables como la energía eólica y solar, ya que estas no siempre están
disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una segunda razón que ocasiona el aumento del consumo de energía del Internet es el hecho de que pasamos cada vez más tiempo en línea. Antes de la llegada de los dispositivos informáticos portátiles y el acceso a la red inalámbrica, solo estábamos conectados a la red cuando teníamos acceso a una computadora de escritorio en la oficina, en el hogar o en la biblioteca. Ahora vivimos un mundo en el que, sin importar donde estemos, estamos siempre –en línea-, incluso a veces, a través de más de un dispositivo simultáneamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estar siempre en linea en la red viene acompañado por un modelo de cloud computing (modelo de computación en nube), el cual permite dispositivos de usuarios cada vez más eficientes a expensas de un mayor uso de energía. Cada vez más
actividades que podrían suceder perfectamente fuera de línea, como por ejemplo escribir un documento, rellenar una hoja de cálculo, o almacenar datos, requieren ahora de un acceso continuo a la red. Esto no se acopla bien con las fuentes de energía renovables, como la energía eólica y solar, dado a que estas no siempre están
disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;diseño-web-de-baja-tecnología&#34;&gt;Diseño web de baja tecnología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestro nuevo diseño web aborda estos dos problemas. Gracias a un diseño web de baja tecnología, logramos reducir por un factor de 5 el tamaño promedio de las páginas del blog, comparado con el diseño anterior, haciendo al mismo tiempo que el sitio sea visualmente más atractivo (y compatible con dispositivos móviles). En segundo lugar, nuestro nuevo sitio web funciona al 100% con energía solar, no solo teóricamente, el sitio web tiene su propio almacenamiento de energía y se desconectará durante periodos prologados de tiempo nublado. El internet no es un ser autónomo. Su creciente uso de energía es la &lt;a href=&#34;http://tonsky.me/blog/disenchantment/&#34;&gt;consecuencia de decisiones reales&lt;/a&gt; tomadas por desarrolladores de software, diseñadores de web, departamentos de marketing, editores y usuarios de Internet. Con un sitio web ligero, fuera de la red, accionado por energía solar, queremos mostrar que se pueden tomar otras decisiones.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con 36 de aproximadamente 100 artículos en línea, el peso promedio de las páginas en nuestro nuevo diseño web es aproximadamente cinco veces inferior al del diseño anterior.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para empezar, el nuevo diseño del sitio web revierte la tendencia de continuar creando páginas cada vez más grandes y pesadas. Con 36 de aproximadamente 100 artículos en línea, el peso promedio de las páginas en el nuevo sitio web es de 0.77 MB, aproximadamente 5 veces más bajo que el diseño anterior, y menos de la mitad del tamaño promedio de las páginas de los 500,000 blogs más populares de Junio del 2018.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/9801a71c-bdae-4732-9ad7-b45d26897a32_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/0103010d-26e1-48e6-a7c1-21d0dd355b1a_dithered.png&#34; alt=&#39;Photo: Prueba de velocidad de la página web antigua y la nueva. El tamaño de página ha disminuido más de 6 veces, la cantidad de solicitudes ha disminuido 5 veces, y la velocidad de descarga se ha multiplicado por 10. Tenga en cuenta que no diseñamos el sitio web para adquirir más velocidad, sino para disminuir el uso de energía. Sería aún más rápido si el servidor se ubicara en un centro de datos y/o en una ubicación más central en la infraestructura de Internet. Fuente: Pingdom.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Photo: Prueba de velocidad de la página web antigua y la nueva. El tamaño de página ha disminuido más de 6 veces, la cantidad de solicitudes ha disminuido 5 veces, y la velocidad de descarga se ha multiplicado por 10. Tenga en cuenta que no diseñamos el sitio web para adquirir más velocidad, sino para disminuir el uso de energía. Sería aún más rápido si el servidor se ubicara en un centro de datos y/o en una ubicación más central en la infraestructura de Internet. Fuente: Pingdom. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A continuación podrán leer sobre algunas de la decisiones de diseño que tomamos para reducir el consumo de energía. Puede encontrar aquí más información técnica: un articulo sobre &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar/wiki/Solar-Web-Design&#34;&gt;el diseno grafico&lt;/a&gt; y uno sobre &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#software&#34;&gt;la configuracion del servidor&lt;/a&gt;. También hemos publicado &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar&#34;&gt;el código fuente para el diseño de nuestro sitio web&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sitio-estático&#34;&gt;Sitio estático&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las elecciones fundamentales que hicimos fue construir un sitio web estático. Hoy en día la mayoría de sitios web utilizan lenguajes de programación en el servidor que generan el sitio web sobre la marcha consultando una base de datos. Esto significa que cada vez que alguien visita una página web, esta se genera a pedido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, un sitio web estático &lt;a href=&#34;https://varia.zone/en/what-a-website-can-be.html&#34;&gt;se genera una vez y existe como un simple conjunto de documentos guardados en el disco duro del servidor&lt;/a&gt;. Un sitio web estático siempre está ahí, no solo cuando alguien visita la página, por lo tanto, este se basa en el almacenamiento de archivos, mientras que los sitios web dinámicos dependen de cómputos recurrentes. Por consiguiente, los sitios web estáticos requieren menos poder de procesamiento y, por lo tanto, menos energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La elección de un sitio estático permite la posibilidad de servir el sitio de manera económica desde nuestra oficina central en Barcelona. Hacer lo mismo con un sitio web apoyado en una base de datos sería casi imposible, ya que requeriría demasiada energía. También sería un gran riesgo para la seguridad. Aunque un servidor web conun sitio estático puede ser pirateado, hay significativamente menos rutas de ataque y el daño se repara más fácilmente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;imágenes-interpoladas&#34;&gt;Imágenes Interpoladas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El principal desafío fue reducir el tamaño de la página sin hacer que el sitio web sea menos atractivo. Debido a que las imágenes ocupan la mayor parte del ancho de banda, sería fácil obtener tamaños de página mucho más pequeños y un menor consumo de energía al eliminar las imágenes, reducir su número o hacerlas mucho más pequeñas. Sin embargo, los elementos visuales son una parte importante del atractivo de la Revista de Baja Tecnología, y el sitio web no sería el mismo sin ellos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al interpolar las imágenes, podemos hacer que estas sean diez veces menos intensivas en el uso de recursos. Aún cuando se muestren de un tamaño mucho mayor que en el sitio web anterior.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En su lugar, optamos por aplicar una técnica obsoleta de compresión de imagen llamada Interpolado (dithering en inglés). El número de colores en una imagen, combinado con su formato de archivo y resolución, contribuye a su tamaño. Por lo tanto, en lugar de utilizar imágenes de alta resolución a todo color, optamos por convertir todas las imágenes a blanco y negro, con cuatro niveles de gris.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/600px-A20-OLinuXino-LIME2_dithered.png&#34; alt=&#39;Photo: Una imagen interpolada de nuestro servidor.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Photo: Una imagen interpolada de nuestro servidor. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Estas imágenes en blanco y negro después se colorean de acuerdo con la categoría a la que pertenecen, dependiendo de su contenido. Esta manipulación se realiza usando las capacidades de manipulación de imágenes nativas del navegador. Comprimidas a través de esta interpolación, las imágenes que aparecen en los artículos agregan mucho menos carga al contenido: en comparación con el sitio web anterior, las imágenes son aproximadamente diez veces menos intensivas en el uso de recursos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tipo-de-letra-predeterminado--sin-logotipo&#34;&gt;Tipo de letra predeterminado / Sin logotipo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todos los recursos cargados en el servidor, incluidos los tipos de letra y los logotipos, son una solicitud adicional al servidor, que requiere de un espacio de almacenamiento y uso de energía. Por lo tanto, nuestro nuevo sitio web no carga un tipo de letra personalizado y elimina la declaración de la familia de fuentes, lo que significa que los visitantes verán el tipo de letra predeterminado para su navegador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usamos un enfoque similar para el logotipo. De hecho, la revista de Baja tecnología
nunca tuvo un logotipo real, solo una imagen de una lanza sostenida como un arma de baja tecnología contra las afirmaciones prevalecientes de alta tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lugar de un diseño personalizado de logotipo, que requeriría la producción y distribución de tipos de letra e imágenes personalizadas, la nueva identidad de la revista de Baja Tecnología consiste en un solo movimiento tipográfico: usar la flecha orientada hacia la izquierda en lugar del guión en el nombre: LOW ← TECH MAGAZINE.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sin-seguimiento-de-terceros-sin-servicios-de-publicidad-sin-cookies&#34;&gt;Sin seguimiento de terceros, sin servicios de publicidad, sin cookies&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Softwares de análisis web, como Google Analytics, registra lo que sucede en un sitio web, por ejemplo, qué páginas son las más vistas, de dónde provienen los visitantes, etc. Estos servicios son populares porque pocas personas auto- hospedan su propio sitio web. Sin embargo, el intercambio de estos datos entre el servidor y la computadora del administrador del sitio web (webmaster) genera un tráfico de datos adicional y, por lo tanto, un uso de energía agregado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con un servidor auto-hospedado, podemos hacer y ver estas mediciones en la misma máquina: cada servidor web genera registros de lo que sucede en la computadora. Estos registros (anónimos) solo los vemos nosotros y no se utilizan para perfilar a los visitantes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con un servidor auto-hospedado, no hay necesidad de seguimiento de terceros ni de la utilización de cookies.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La revista Low-tech ha estado publicando anuncios de Google Adsense desde el comienzo de 2007. Aunque estos son un recurso financiero importante para mantener el blog, tienen dos desventajas importantes. La primera es el uso de energía: los servicios de publicidad aumentan el tráfico de datos y, por lo tanto, el uso de energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En segundo lugar, Google recopila información de los visitantes del blog, lo que nos obliga a elaborar extensas declaraciones de privacidad y advertencias de cookies, que también consumen datos y molestan a los visitantes. Por lo tanto, reemplazamos Adsense por otras opciones de financiamiento (lea más abajo). No utilizamos cookies en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;con-qué-frecuencia-el-sitio-web-estará-fuera-de-línea&#34;&gt;¿Con qué frecuencia el sitio web estará fuera de línea?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muchas compañias anfitrionas de sitios web afirman que sus servidores funcionan con energía renovable. Sin embargo, incluso cuando realmente generan energía solar en el sitio, y no simplemente &amp;ldquo;compensan&amp;rdquo; el uso de energía de combustibles fósiles plantando árboles o similares, sus sitios web siempre están en línea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa que o bien tienen un sistema de almacenamiento de batería gigante en el sitio (lo que hace que su sistema de energía sea insostenible), o que dependen de la red eléctrica cuando hay una escasez de energía solar (lo que significa que realmente no funcionan con 100 % energía solar).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_panel_dithered.png&#34; alt=&#39;Foto: El panel solar fotovoltaico de 50W. Encima hay un panel de 10W que alimenta un sistema de iluminación.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Foto: El panel solar fotovoltaico de 50W. Encima hay un panel de 10W que alimenta un sistema de iluminación. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En contraste, este sitio web funciona con un sistema de energía solar fuera de la red con su propio sistema de almacenamiento de energía, y se desconectará durante períodos más largos de tiempo nublado. Una fiabilidad inferior al 100% es esencial para la sostenibilidad de un sistema solar fuera de la red, porque por encima de un cierto umbral, la energía del combustible fósil utilizada para producir y reemplazar las baterías es más alta que la energía del combustible fósil ahorrada por los paneles solares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La frecuencia con la que el sitio web estará fuera de línea queda aún por verse. El servidor web ahora funciona con un panel solar nuevo de 50 Wp y una batería de plomo de 12V 7Ah de dos años. Debido a que el panel solar está sombreado durante la mañana, recibe luz solar directa de 4 a 6 horas por día solamente. En condiciones óptimas, el panel solar genera 6 horas x 50 vatios = 300 Wh de electricidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El servidor web utiliza entre 1 y 2,5 vatios de potencia (dependiendo del número de visitantes), lo que significa que requiere entre 24 Wh y 60 Wh de electricidad por día. En condiciones óptimas, deberíamos tener suficiente energía para mantener el servidor web funcionando las 24 horas del día. El exceso de producción de energía se puede utilizar para aplicaciones domésticas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esperamos mantener el sitio web en línea durante uno o dos días de mal tiempo, después de lo cual quedará fuera de línea.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, durante los días nublados, especialmente en invierno, la producción
diaria de energía podría ser tan baja como 4 horas x 10 vatios = 40 vatios-hora por día, mientras que el servidor requiere entre 24 y 60 Wh por día. El almacenamiento de la batería es de aproximadamente 40 Wh, teniendo en cuenta el 30% de la carga y el 33% de profundidad-o-descarga (el controlador de carga solar apaga el sistema cuando el voltaje de la batería cae a 12V).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En consecuencia, el servidor con energía solar permanecerá en línea durante uno o dos días de mal tiempo, pero no por más tiempo. Sin embargo, estas son estimaciones, y podemos agregar una segunda batería de 7 Ah durante el otoño si es necesario. Nuestro objetivo es un &amp;ldquo;tiempo de actividad&amp;rdquo; del 90%, lo que significaría que el sitio web estaría fuera de línea durante un promedio de 35 días por año.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2018/09/how-to-build-a-low-tech-website/images/dithers/sps_bats_dithered.png&#34; alt=&#39;Foto: Primer prototipo con batería de plomo-ácido (12V 7Ah) a la izquierda, y batería Li- Po UPS (3,7V 6600mA) a la derecha. La batería de plomo-ácido proporciona la mayor parte del almacenamiento de energía, mientras que la batería Li-Po permite que el servidor se apague sin ocasionar daños en el hardware (esta será reemplazada por una batería Li-Po mucho más pequeña).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Foto: Primer prototipo con batería de plomo-ácido (12V 7Ah) a la izquierda, y batería Li- Po UPS (3,7V 6600mA) a la derecha. La batería de plomo-ácido proporciona la mayor parte del almacenamiento de energía, mientras que la batería Li-Po permite que el servidor se apague sin ocasionar daños en el hardware (esta será reemplazada por una batería Li-Po mucho más pequeña). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;cuándo-es-el-mejor-momento-para-visitar&#34;&gt;¿Cuándo es el mejor momento para visitar?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La accesibilidad de este sitio web depende del clima en Barcelona, España, donde se encuentra el servidor web solar. Para ayudar a los visitantes a &amp;ldquo;planificar&amp;rdquo; sus visitas a la revista de Baja Tecnología les proporcionamos varias pistas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para ayudar a los visitantes a &amp;ldquo;planificar&amp;rdquo; sus visitas a la revista de Baja Tecnología les proporcionamos varias pistas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un medidor de batería proporciona información crucial porque puede decirle al visitante que el blog está a punto de caerse o que es &amp;ldquo;seguro&amp;rdquo; continuar con la lectura. El diseño
presenta un color de fondo que indica la capacidad de la batería cargada con energía
solar que alimenta el servidor del sitio web. Una altura decreciente indica que ha oscurecido o que el tiempo es malo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además del nivel de la batería, más información sobre el servidor del sitio web es visible mediante el panel de estadísticas. Este incluye información contextual de la ubicación del servidor: hora, condiciones actuales del cielo, previsiones futuras y la duración desde la última vez que el servidor se cerró debido a una alimentación
insuficiente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hardware-y-software&#34;&gt;Hardware y software&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Escribimos un artículo con información técnica más detallada: [Cómo construir un sitio web de baja tecnología: software y hardware](https:// homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SERVIDOR: Este sitio web corre en una computadora &lt;a href=&#34;https://homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#server&#34;&gt;Olimex A20&lt;/a&gt;. Tiene 2 Ghz de potencia de procesamiento, 1 GB de RAM y 16 GB de almacenamiento. El servidor consume 1 - 2.5 vatios de potencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SOFTWARE DEL SERVIDOR: El servidor web ejecuta Armbian Stretch, este es un sistema operativo Debian construido alrededor del kernel SUNXI. Pueden encontrardocumentación [técnica para configurar el servidor web aquí](https://
homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#configuring-the- webserver).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SOFTWARE DE DISEÑO: El sitio web está construido con [Pelican](https://
blog.getpelican.com/), un generador de sitios web estáticos. Hemos puesto &lt;a href=&#34;https://github.com/lowtechmag/solar&#34;&gt;a disposición el código para poder desarrollar el sitio web solar usando Pelican&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CONEXIÓN A INTERNET. El servidor está conectado a una conexión de internet de fibra de 100 MBps. [Así es como configuramos el enrutador](https://
homebrewserver.club/low-tech-website-howto.html#network) Por ahora, el enrutador funciona gracias a la red eléctrica y requiere 10 vatios de potencia. Estamos investigando cómo reemplazarlo por uno más eficiente que también pueda funcionar con energía solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SISTEMA PV SOLAR. El servidor funciona con un panel solar de 50 Wp y una batería
de plomo de 12V 7Ah. Sin embargo, todavía estamos reduciendo el tamaño del sistema y estamos experimentando con diferentes configuraciones. La instalación fotovoltaica está gestionada por un controlador de carga solar de 20A. ¿Qué pasará con el sitio web antiguo?
La revista Solar de Baja Tecnología es un trabajo en proceso. Por el momento, la revista de Baja Tecnología alimentada por red eléctrica permanecerá en línea. Se alentará a los lectores a visitar el sitio web solar si este está disponible. Lo que pasará
en el futuro aún no está claro. Hay varias posibilidades, pero mucho dependerá de la experiencia con el servidor alimentado por energía solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta que decidamos cómo integrar el antiguo y el nuevo sitio web, solo será posible hacer y leer comentarios en la revista de baja tecnología antigua, que aún se encuentra en TyePad. Si desea enviar un comentario relacionado con el servidor alimentado por energía solar, puede hacerlo enviando un correo electrónico a solar (arroba) lowtechmagazine (punto) com. Su comentario será publicado al final de este artículo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;puedo-ayudar&#34;&gt;¿Puedo ayudar?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sí, puedes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por un lado estamos buscando ideas u comentarios para mejorar aún más el sitio web y reducir su uso de energía. Documentaremos el proyecto extensivamente para que otras también puedan crear sitios web de baja tecnología. Para hacer un comentario envíe un correo electrónico a &lt;a href=&#34;mailto:solar@lowtechmagazine.com&#34;&gt;solar@lowtechmagazine.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, esperamos el apoyo a este proyecto a través de una contribución
financiera. Los servicios de publicidad, que han mantenido la revista Low-tech desde su inicio en 2007, no son compatibles con nuestro ligero diseño de web. Por lo tanto, estamos buscando otras formas de financiar el sitio web:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pronto ofreceremos &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2019/03/low-tech-magazine-the-printed-website/&#34;&gt;copias impresas a pedido del blog&lt;/a&gt; (en inglés). Estas publicaciones le permitirán leer la revista Low-tech en papel, en la playa, al sol, o cuando y donde quiera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede ayudarnos a través de &lt;a href=&#34;https://www.paypal.me/lowtechmagazine&#34;&gt;PayPal&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.patreon.com/lowtechmagazine&#34;&gt;Patreon&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://liberapay.com/lowtechmagazine/&#34;&gt;LiberaPay&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.krisdedecker.org&#34;&gt;Kris De Decker&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://roelof.info&#34;&gt;Roel Roscam Abbing&lt;/a&gt;, y &lt;a href=&#34;http://motsuka.com&#34;&gt;Marie Otsuka&lt;/a&gt; construyeron el servidor alimentado por energía solar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo construir una Internet de Baja Tecnología</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/images/dithers/tegola-project-low-tech-internet_dithered.png" type="image/png" length="26489" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/images/dithers/tegola-project-low-tech-internet_dithered.png&#34; alt=&#39;Foto: Un nodo en la Red Escocesa Tegola.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Foto: Un nodo en la [Red Escocesa Tegola](http://www.tegola.org.uk/hebnet/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El acceso inalámbrico a internet está en aumento, tanto en las sociedades modernas de consumo, como en el mundo en desarrollo. En países ricos, sin embargo, el foco está puesto en la conectividad permanente a velocidades de acceso cada vez más altas. En países pobres, por otro lado, la conectividad se logra a través de bajas tecnologías. Incluso, normalmente, a través de redes asíncronas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras que el enfoque de alta tecnología eleva los costos y el uso energético &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/why-we-need-a-speed-limit-for-the-internet/&#34;&gt;cada vez más&lt;/a&gt;, las alternativas de baja tecnología resultan en redes mucho más baratas y eficientes energéticamente, que combinan bien la producción renovable de energía y son resistentes a las interrupciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si queremos que internet siga funcionando en circunstancias en que el acceso a la energía es más limitado, podemos aprender lecciones importantes de las tecnologías de red alternativas (en adelante, &lt;em&gt;WFLA&lt;/em&gt;). Lo mejor de todo es que no es necesario esperar a que gobiernos o compañías nos entreguen lo necesario: podemos construir nuestra propia infraestructura de comunicación resiliente si cooperamos entre nosotros. Esto está demostrado por varias redes comunitarias en Europa, de las que una de las más grandes ya tiene más de 35.000 usuarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más de la mitad de la población global no tiene acceso a la Worldwide Web (Páginas WWW). Hasta ahora, la internet es principalmente un fenómeno urbano, especialmente en países “en desarrollo”. Las compañías de telecomunicación son usualmente reacias a extender su red fuera de las ciudades, debido a una combinación de altos costos de infraestructura, baja densidad poblacional, capacidad limitada para pagar por servicios y una infraestructura eléctrica poco confiable o inexistente. Incluso en regiones remotas de los países “desarrollados”, la conectividad a internet no siempre está disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compañías de internet tales como Facebook y Google regularmente llenan titulares con planes de conectar estas regiones remotas a internet. Facebook intenta lograrlo con drones, mientras que Google cuenta con globos aerostáticos de elevada altitud. Hay grandes desafíos tecnológicos, pero la mayor objeción a estos planes es su carácter comercial. Obviamente, Google y Facebook quieren conectar más gente a internet porque eso aumentaría sus ganancias. Facebook, especialmente, recibe muchas críticas porque su red promociona su propio sitio en particular, y bloquea la mayoría de las otras aplicaciones de internet.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, varios grupos de investigación y entusiastas de la red han desarrollado e implementado &lt;em&gt;TRAs&lt;/em&gt; mucho más baratas para resolver estos problemas. Aunque estas redes de baja tecnología han probado su valor, han recibido mucha menos atención. Contrario a los proyectos de las compañías de internet, estas son levantadas por pequeñas organizaciones o por los usuarios mismos. Esto garantiza una red abierta que beneficie a sus usuarios en vez de a un puñado de corporaciones. Al mismo tiempo, estas redes de baja tecnología son muy eficientes energéticamente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redes-de-larga-distancia-basadas-en-wi-fi&#34;&gt;Redes de larga distancia basadas en Wi-Fi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de las redes de baja tecnología están basadas en Wi-Fi, la misma tecnología que permite a los celulares acceder a la internet en la mayoría de las viviendas occidentales. Como vimos en el artículo previo, &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/the-4g-mobile-internet-that-s-already-there/&#34;&gt;compartir estos dispositivos podría proveer acceso móvil gratuito a través de ciudades densamente pobladas&lt;/a&gt;. Pero la tecnología puede ser igualmente útil en áreas de menor población. A pesar de que el estándar de Wi-Fi fue desarrollado para comunicación de datos a corta distancia (Con un rango típico de unos 30 metros), su alcance puede ser extendido a través de modificaciones a la capa de Control de Acceso de Media (MAC) en el protocolo de red, y a través del uso de amplificadores de rango y antenas direccionales.[^2]&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que el estándar de Wi-Fi fue desarrollado para comunicación de datos a corta distancia, su alcance puede ser extendido para cubrir distancias superiores a 100 kilómetros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La conexión más larga de Wi-Fi sin amplificar es una conexión inalámbrica punto a punto de 384 kilómetros, entre Pico El Águila y Platillón en Venezuela, establecida hace unos años atrás.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Sin embargo, las redes de larga distancia basadas en Wi-Fi consisten normalmente de una combinación de conexiones cortas de punto a punto, cada una entre unos pocos kilómetros y cien kilómetros de longitud como máximo. Estas son combinadas para crear redes más grandes de múltiples pasos. Los enlaces punto a punto, que forman la columna vertebral de una red Wi-Fi de largo alcance (en adelante, &lt;em&gt;WFLA&lt;/em&gt;), son combinadas con antenas omnidireccionales que distribuyen la señal a puntos individuales de una comunidad (Viviendas, instituciones públicas, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/images/dithers/node-tegola_dithered.png&#34; alt=&#39;Foto: Un repetidor con tres enlaces punto a punto y tres antenas sectoriales. Tegola&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Foto: Un repetidor con tres enlaces punto a punto y tres antenas sectoriales. [Tegola](http://www.tegola.org.uk/howto/network-planning.html) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los enlaces de Wi-Fi a larga distancia requieren una línea de visión para hacer una conexión – en este sentido, la tecnología se asemeja &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2007/12/email-in-the-18th-century-the-optical-telegraph/&#34;&gt;al telégrafo óptico del siglo 18&lt;/a&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Si hay una línea de visión entre dos puntos, se requiere un tercer repetidor que pueda ver a ambos puntos, y así la señal es enviada primero a este repetidor intermedio. Dependiendo del terreno y otros obstáculos particulares, podrían ser necesarios más nodos.&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los enlaces punto a punto generalmente consisten en dos antenas direccionales, una direccionada hacia el siguiente nodo y la otra hacia el nodo anterior de la red. Los nodos pueden tener múltiples antenas, con una antena por cada enlace punto a punto con cada vecino.&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Esto permite protocolos de enrutado con forma de malla que pueden seleccionar dinámicamente qué enlaces elegir para enrutar  entre los nodos disponibles.&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los enlaces de Wi-Fi a larga distancia requieren una línea de visión para hacer una conexión – en este sentido, la tecnología se asemeja al telégrafo óptico del siglo 18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los nodos de distribución normalmente consisten en una antena sectorial (una versión pequeña de las cosas que ves en las torres de telefonía) o un router de Wi-Fi convencional, junto con varios receptores en la comunidad.&lt;sup id=&#34;fnref1:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  Para la comunicación Wi-Fi a corta distancia, no se requiere de una línea de visión entre el transmisor y el receptor.&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para proveer a los usuarios acceso a internet, una red de WFLA debería ser conectada a la red troncal principal de internet usando al menos una Red de Retorno (backhaul) o nodo de puerta de enlace (gateway node). Esta puede ser una conexión telefónica o de banda ancha (DSL, fibra o satelital). Si tal enlace no es establecido, los usuarios aún podrían comunicarse entre sí y ver sitios web en servidores locales, pero no podrían acceder a internet.&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ventajas-del-wifi-de-largo-alcance-wfla&#34;&gt;Ventajas del WiFi de Largo Alcance (WFLA)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El WFLA ofrece un gran ancho de banda (Hasta 54 Mbps) combinado con costos de capital muy bajos. Debido a que el estándar Wi-Fi goza de una amplia aceptación y se implementa masivamente, las antenas y tarjetas de red inalámbricas pueden comprarse por muy poco dinero.&lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Alternativamente, los componentes pueden armarse a partir de &lt;a href=&#34;http://roelof.info/projects/%282014%29Pretty_Fly_For_A_Wifi/&#34;&gt;materiales de desecho&lt;/a&gt; como routers viejos, antenas parabólicas y computadores portátiles. Protocolos como WiLDNet se ejecutan en  procesadores de 266 MHz y con tan solo 128 MB de memoria, por lo que un computador viejo basta.&lt;sup id=&#34;fnref1:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/images/dithers/wifi-link_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los nodos de Wi-Fi son livianos y no necesitan torres costosas – lo que reduce aún más los costos de capital, y minimiza el impacto de las estructuras que vayamos a construir.&lt;sup id=&#34;fnref2:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Más recientemente, las unidades que combinan antena, tarjeta inalámbrica y procesador han aparecido en el mercado. Estas son muy convenientes para la instalación. Para construir un repetidor, uno simplemente conecta estas unidades entre sí con cables ethernet que transmiten tanto señal como corriente.&lt;sup id=&#34;fnref2:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Las unidades pueden montarse en torres o pequeños mástiles, dado que ofrecen poca resistencia al viento.&lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ejemplos de proveedores de componentes WFLA son &lt;a href=&#34;https://www.ui.com/&#34;&gt;Ubiquity&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.alvarion.com/&#34;&gt;Alvarion&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://mikrotik.com/&#34;&gt;MicroTik&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El WFLA hace uso de espectro no licenciado y ofrece alto ancho de banda, bajos costos de capital, fácil instalación y bajo requerimiento energético.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El WFLA también tiene bajos costos operacionales debido a los bajos requisitos de energía. Una instalación típica de un mástil que consta de dos enlaces de larga distancia y una o dos tarjetas inalámbricas para distribución local, consumen alrededor de 30 Watts.&lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En varias redes de baja tecnología, los nodos son completamente alimentados por paneles solares y baterías. Otra ventaja importante del WFLA es que hace uso de espectro no licenciado (2.4 y 5GHz), y por lo tanto evita negociaciones con operadores de telecomunicaciones y gobiernos. Esto, sumado a la ventaja del bajo costo, permite casi a cualquiera comenzar una red de larga distancia basada en Wi-Fi.&lt;sup id=&#34;fnref1:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redes-de-wifi-de-largo-alcance-wfla-en-países-pobres&#34;&gt;Redes de WiFi de largo alcance (WFLA) en países pobres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las primeras redes WFLA se establecieron hace 10 a 15 años. En países pobres, se han construido principalmente dos tipos. El primero tiene como objetivo otorgar acceso a internet a gente en aldeas remotas. Un ejemplo es la red Akshaya en India, que cubre todo el estado de Kerala y es una de las redes inalámbricas más grandes del mundo. La infraestructura está construida en base a aproximadamente 2500 “Centros de acceso a computadores”, que están abiertos a la población local, dado que es mínima la población que posee computadores propios.&lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro ejemplo, también en India, son las redes AirJaldi que proveen acceso a internet a aproximadamente 20.000 usuarios en seis estados, todos en regiones remotas y en terrenos difíciles. La mayoría de los nodos en esta red funcionan con energía solar y la distancia entre ellos puede alcanzar los 50 km o más.&lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En algunos países africanos, las redes de Wi-Fi locales distribuyen el acceso a internet desde una puerta de enlace (gateway) satelital.&lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/images/dithers/node-air-jaldi-network_dithered.png&#34; alt=&#39;Un nodo de la red AirJaldi. Foto: AirJaldi&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un nodo de la red AirJaldi. Foto: AirJaldi 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un segundo tipo de red WFLA en países pobres tiene como objetivo proporcionar telemedicina a comunidades remotas. En regiones lejanas, la salud normalmente es proporcionada por puestos de salud escasamente equipados y atendidos por técnicos de salud que apenas están capacitados.&lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Las redes WFLA pueden conectar hospitales urbanos con estos puestos periféricos de salud, permitiendo a doctores apoyar remotamente a los técnicos de salud usando transferencia de archivos de alta resolución y herramientas de comunicación en tiempo real basados en voz y video.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo es el vínculo entre Cabo Pantoja e Iquitos en la provincia de Loreto en Perú, que se estableció en 2007. La red de 450 km consta de 17 torres con una separación de 16 a 50 km de distancia. La línea conecta 15 puestos médicos en aldeas remotas con el hospital principal en Iquitos y está enfocada al diagnóstico remoto de los pacientes.&lt;sup id=&#34;fnref1:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Todo equipamiento está alimentado por paneles solares.&lt;sup id=&#34;fnref1:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Otros ejemplos exitosos de redes WFLA de telemedicina han sido construidos en India, Malawi y Ghana.&lt;sup id=&#34;fnref:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:20&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:20&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redes-comunitarias-basadas-en-wi-fi-en-europa&#34;&gt;Redes comunitarias basadas en Wi-Fi en Europa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las redes de baja tecnología en países pobres son establecidas por ONGs, gobiernos, universidades o empresas. En contraste, la mayoría de las redes WFLA en regiones remotas de países ricos son las llamadas “Redes comunitarias”: Los usuarios mismos construyen, poseen, alimentan y mantienen la infraestructura. Similar al	enfoque inalámbrico compartido en las ciudades, el intercambio recíproco de recursos forma la base de estas redes: Los participantes pueden levantar su propio nodo y conectarse a la red (de forma gratuita), siempre que su nodo permita el tráfico de otros miembros. Cada nodo actúa como un dispositivo enrutador de Wi-Fi que proporciona servicios de reenvío (forwarding) de IP y un enlace de datos a todos los usuarios y nodos conectados a él.&lt;sup id=&#34;fnref1:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En una red comunitaria, los usuarios mismos construyen, poseen, alimentan y mantienen la infraestructura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por consiguiente, con cada nuevo usuario, la red se vuelve más grande. A priori, no hay un plan general. Una red comunitaria crece de abajo hacia arriba, conducida por las necesidades de sus usuarios, a medida que se agregan o actualizan nodos y enlaces siguiendo patrones de demanda. La única consideración es conectar un nodo de un nuevo participante a uno ya existente. Cuando un nodo es encendido, descubre a sus vecinos, se atribuye una dirección IP única, y luego establece las rutas más apropiadas para el resto de la red, tomando en cuenta la calidad de los enlaces. Las redes comunitarias están abiertas a la participación de todos, a veces aceptando un acuerdo de “open peering” (participación abierta [N. del T.]). &lt;sup id=&#34;fnref2:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref2:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/images/dithers/wireless-links-spanish-guifi-network_dithered.png&#34; alt=&#39;Enlaces inalámbricos en la red española Guifi. Crédito&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Enlaces inalámbricos en la red española Guifi. [Crédito](http://iuliinet.github.io/presentazione_ottobre_2014/img/barcellona.jpg) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A pesar de la falta de estadísticas confiables, las redes comunitarias parecen ser bastante exitosas, y hay algunas bastante grandes en Europa, como &lt;a href=&#34;https://guifi.net/&#34;&gt;Guifi.net&lt;/a&gt; en España, &lt;a href=&#34;http://www.awmn.gr/content.php?s=ce506a41ab245641d6934638c6f6f107&#34;&gt;Red Metropolitana Inalámbrica de Atenas&lt;/a&gt; en Grecia, &lt;a href=&#34;http://www.awmn.gr/content.php?s=ce506a41ab245641d6934638c6f6f107&#34;&gt;FunkFeuer&lt;/a&gt; en Austria, y &lt;a href=&#34;https://freifunk.net/en/&#34;&gt;Freifunk&lt;/a&gt; en Alemania. &lt;sup id=&#34;fnref3:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref2:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:22&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:22&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:23&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:23&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La red española es la red WFLA más grande del mundo, con más de 50.000 kilómetros de enlaces, a pesar de que una pequeña parte está basada en enlaces de fibra óptica. La mayor parte de ella está ubicada en los Pirineos Catalanes, una de las áreas menos pobladas de España. La red fue iniciada en 2004 y ahora tiene casi 30.000 nodos, bastante más que los 17.000 que tenía en 2012. &lt;sup id=&#34;fnref4:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref3:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Guifi.net provee acceso a internet a individuos, compañías, administraciones y universidades. En principio, la red es instalada, alimentada y mantenida por sus usuarios, aunque equipos voluntarios e incluso instaladores comerciales se hacen presentes para ayudar. Algunos nodos y actualizaciones de red troncal han sido exitosamente financiados en masa (crowdfunded) por beneficiarios indirectos de la red.&lt;sup id=&#34;fnref5:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref4:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;rendimiento-de-redes-de-baja-tecnología&#34;&gt;Rendimiento de redes de baja tecnología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aún queda la pregunta: ¿Qué tal es el rendimiento de estas redes de baja tecnología? ¿Qué puedes hacer con ellas? El ancho de banda disponible por usuario puede variar enormemente, dependiendo del ancho de banda de los nodos de entrada y salida (gateway nodes) y el número de usuarios, entre otros factores. Las redes WFLA destinadas a la telemedicina en los países pobres tienen pocos usuarios y buena Red de Retorno (backhaul), lo que resulta en un gran ancho de banda (más de 40 Mbps, incluso). Esto les da un rendimiento similar a las conexiones de fibra en el mundo desarrollado. Un estudio de (una pequeña parte de) la red comunitaria Guifi.net, que tiene docenas de nodos de entrada y salida (gateway nodes) y miles de usuarios, mostró una velocidad de tráfico promedio de 2 Mbps, lo que es comparable a una conexión DSL relativamente lenta. La velocidad real por usuario varía entre los 700 kbps y los 8 Mbps.&lt;sup id=&#34;fnref:24&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:24&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;24&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El ancho de banda disponible por usuario puede variar enormemente, dependiendo en el ancho de banda de los Gateway Nodes y el número de usuarios, entre otros factores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, las redes de baja tecnología que distribuyen acceso a internet a una gran base de usuarios en países en desarrollo pueden tener un ancho de banda por usuario mucho más limitado. Por ejemplo, un campus universitario en Kerala, India, utiliza una conexión de internet de 750 kbps que se comparte entre 3.000 miembros de la facultad y estudiantes, operando desde 400 máquinas distintas, donde en las horas punta, prácticamente todas las máquinas están siendo usadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo mismo, en la situación más desfavorable, el ancho de banda promedio disponible es de aproximadamente 1,9 kbps, lo que es lento incluso en comparación a una conexión telefónica, que alcanza los 56 kbps (dial-up). Y de esto puede ser considerado una buena conectividad en comparación a las típicas redes rurales en países pobres.&lt;sup id=&#34;fnref:25&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:25&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Para empeorar las cosas, estas redes usualmente deben lidiar con una fuente de alimentación intermitente.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/images/dithers/node-spanish-guifi-network_dithered.png&#34; alt=&#39;Nodo en la red comunitaria española Guifi.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Nodo en la red comunitaria española Guifi. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Bajo estas circunstancias, incluso las aplicaciones de internet más comunes tienen un rendimiento deficiente o no funcionan en absoluto. El modelo de comunicación de internet está basado en conjunto de supuestos de red, llamados “suite protocolar TCP/IP” (conjunto de Protocolos TCP / IP). Estos incluyen la existencia de una ruta bidireccional de extremo a extremo, entre la fuente (Por ejemplo, un servidor web) y el destino (El computador del usuario),  retrasos en el tránsito de ida y vuelta y bajos márgenes de error.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas redes de baja tecnología en países pobres no cumplen estos parámetros supuestos. Se caracterizan por una conectividad intermitente o “particionamiento de red” -la ausencia de una ruta “end-to-end” (de extremo a extremo) entre el origen y el destino-, retrasos largos y variables y altos niveles de error.&lt;sup id=&#34;fnref1:20&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:20&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:26&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:26&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;26&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:27&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:27&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;27&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redes-tolerantes-a-retrasos&#34;&gt;Redes tolerantes a retrasos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De todos modos, incluso en tales condiciones, internet podría funcionar perfectamente bien. Los problemas técnicos pueden ser resueltos alejándonos del modelo “siempre encendido” de las redes tradicionales, y en su lugar, diseñar redes basadas en comunicación asíncrona y conectividad intermitente. Estas llamadas “Redes tolerantes a retrasos”  (RTRs), tienen sus propios protocolos especializados superpuestos sobre los protocolos más profundos y no utilizan TCP. Superan los problemas de conectividad intermitente y largas demoras a través del uso de intercambio de mensajes con sistema “store-and-forward” (almacena y envía).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La información es enviada desde un lugar de almacenamiento en un nodo a otro lugar de almacenamiento en otro nodo, a través de una ruta que &lt;em&gt;eventualmente&lt;/em&gt; llega a su destino. En contraste con los routers tradicionales de internet, que solo almacenan paquetes entrantes por un par de milisegundos en chips de memoria, los nodos de una RTR tienen almacenamiento persistente (discos duros, por ejemplo) y pueden guardar información de forma indefinida.&lt;sup id=&#34;fnref1:26&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:26&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;26&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:27&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:27&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;27&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las RTRs se combinan bien con la energía renovable: Los paneles solares o turbinas de viento podrían alimentar nodos de la red solo mientras el sol brille o el viento sople, eliminando la necesidad de almacenamiento energético.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las redes tolerantes a retrasos no necesitan una ruta de extremo a extremo (end-to-end) entre la fuente y el destino. Los datos son simplemente transferidos de nodo a nodo. Si el siguiente nodo no está disponible por retrasos o falta de alimentación (corte de energía), los datos se almacenan en el disco duro hasta que el nodo vuelva a estar disponible. Si bien podría tomar un largo tiempo para que la información viaje entre fuente y destino, la RTR garantiza que la información eventualmente llegue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las RTRs disminuyen aún más los costos de capital y de uso de energía, lo que lleva al uso más eficiente de recursos escasos. Se mantienen trabajando con una alimentación intermitente de energía y se combinan bien con fuentes de energía renovable: Los paneles solares y turbinas eólicas podrían alimentar nodos de la red solo cuando el sol brille o el viento sople, eliminando la necesidad de almacenamiento de energía.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mulas-de-datos&#34;&gt;Mulas de datos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las RTRs pueden tomar formas sorprendentes, especialmente cuando se aprovechan de algunas formas no tradicionales de comunicación, como las “mulas de datos”.&lt;sup id=&#34;fnref1:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:28&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:28&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;28&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En tales redes, las tecnologías convencionales de transporte -buses, autos, motos, trenes, botes, aviones- se utilizan para transportar mensajes de una locación a otra con el sistema “store-and-forward” (almacenar y reenviar).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplos son DakNet y KioskNet que usan buses como mulas de datos. &lt;sup id=&#34;fnref:29&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:29&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:30&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:30&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;30&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:31&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:31&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;31&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:32&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:32&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;32&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:33&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:33&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;33&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  En muchas regiones en desarrollo, los buses rurales visitan regularmente villas y pueblos que no tienen conectividad de red. Al equipar cada vehículo con un computador, un dispositivo de almacenamiento y un nodo de Wi-Fi móvil por un lado y al instalar un nodo estacionario de Wi-Fi en cada villa por el otro, la infraestructura de transporte local puede sustituir un enlace inalámbrico a internet.&lt;sup id=&#34;fnref2:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/images/dithers/air-jaldi-epostman_dithered.png&#34; alt=&#39;Foto: AirJaldi&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Foto: AirJaldi 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La data saliente (como e-mails enviados o peticiones de paquetes a páginas web) es almacenada en computadores locales en la villa hasta que el bus entre en el rango del router. En este punto, el nodo fijo de Wi-Fi del computador local automáticamente transmite los datos al nodo móvil del bus. Luego, cuando el bus llega a un centro con acceso a internet, la data saliente es transmitida desde el nodo móvil del bus al gateway node (nodo de paso), y luego a internet. La data enviada hacia la villa, hace el viaje inverso. El chofer del bus no requiere ninguna habilidad especial y es totalmente ajeno a las transferencias de datos que toman lugar. Él o ella no necesita hacer nada más que entrar en el rango de los nodos.&lt;sup id=&#34;fnref1:29&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:29&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:30&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:30&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;30&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En una red de mulas de datos, la infraestructura local de transporte sustituye una red inalámbrica de internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El uso de mulas de datos ofrece algunas ventajas extra sobre la Redes más  “sofisticadas” Tolerantes al Retraso. Una red Wi-Fi “al paso” (drive-by), permite el uso de dispositivos de radio de bajo costo y bajo requerimiento energético, que no requieran línea de visión, y, en consecuencia,, no necesiten torres, disminuyendo aún más los costos de capital y el uso de energía en comparación a otras redes de baja tecnología.&lt;sup id=&#34;fnref2:29&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:29&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref2:30&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:30&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;30&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:31&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:31&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;31&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El uso de enlaces de Wi-Fi de corta distancia también resulta en un mayor ancho de banda en comparación a las redes WFLA, lo que convierte a las mulas de datos en una mejor opción para transferir archivos grandes. En promedio, se pueden mover 20 MB de datos en cada dirección cuando un bus pasa por un nodo de Wi-Fi fijo.&lt;sup id=&#34;fnref3:29&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:29&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref2:31&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:31&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;31&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Por otro lado, la latencia (intervalo de tiempo entre que se envía y se recibe un paquete de datos) suele ser mayor que en los enlaces de Wi-Fi de largo alcance. Un solo bus pasando por un pueblo una vez al día proporciona una latencia de 24 horas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;software-tolerante-a-retrasos&#34;&gt;Software tolerante a retrasos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, una RTR, sea cual sea su forma, también requiere nuevo software: Aplicaciones que funcionen sin una ruta de red de extremo a extremo (end-to-end).&lt;sup id=&#34;fnref3:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Estas aplicaciones personalizadas también son útiles para redes síncronas de bajo ancho de banda. El correo electrónico es relativamente fácil de adaptar a la conectividad intermitente, porque es un método de comunicación asíncrono en sí mismo. Un cliente de correo electrónico habilitado para RTRs almacena los mensajes de salida hasta que una conexión está disponible. Aunque los mails podrían demorar más en llegar a su destino, la experiencia de usuario es casi idéntica.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/images/dithers/freifunk-wifi-node_dithered.png&#34; alt=&#39;Un nodo de Wi-Fi de Freifunk es instalado en Berlin, Alemania. Fot: Wikipedia Commons&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un nodo de Wi-Fi de Freifunk es instalado en Berlin, Alemania. Fot: [Wikipedia Commons](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/51/Freifunk-Initiative_in_Berlin-Kreuzberg.jpg) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Navegar y buscar en la red requiere más adaptaciones. Por ejemplo, la mayoría de los buscadores están optimizados para la velocidad, asumiendo que un usuario puede ver rápidamente entre los enlaces entregados e inmediatamente hacer una segunda búsqueda modificada si los primeros resultados son inadecuados. Sin embargo, en redes intermitentes, múltiples rondas de búsqueda interactiva sería poco práctico.&lt;sup id=&#34;fnref1:25&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:25&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:34&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:34&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;34&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;Los buscadores asíncronos se optimizan para ancho de banda en vez de tiempo de respuesta.&lt;sup id=&#34;fnref2:25&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:25&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref4:29&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:29&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref3:30&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:30&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;30&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:34&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:34&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;34&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:35&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:35&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;35&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Por ejemplo, RuralCafe desincroniza el proceso de búsqueda realizando muchas de las tareas sin conexión a internet, refinando la petición de búsqueda basandose en una base de datos de búsquedas similares. La entrega final de información usando la red solo es hecha cuando es absolutamente necesario.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muchas aplicaciones de internet pueden ser adaptadas a redes intermitentes, como la navegación web, el correo electrónico, el llenado de formularios, la interacción con sitios de comercio electrónico, software de blogging, descargas de archivos grandes o redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Algunos navegadores habilitados para RTRs descargan no solo las páginas solicitadas explícitamente por el usuario, sino también las páginas enlazadas a estas.&lt;sup id=&#34;fnref5:29&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:29&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Otros buscadores están optimizados para devolver resultados que requieran bajo ancho de banda, lo que se logra a través de filtro, análisis y compresión en el lado del servidor. Un efecto similar puede lograrse a través de un servicio como &lt;a href=&#34;http://www.loband.org/loband/&#34;&gt;Loband&lt;/a&gt;, que quita imágenes, video, botones de RRSS, publicidad, etc. a los sitios web, presentando solo el contenido de texto.&lt;sup id=&#34;fnref3:25&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:25&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La navegación y búsqueda en redes intermitentes también puede ser mejorada mediante el almacenamiento de información en caché local, es decir, almacenar páginas ya descargadas, y haciendo “prefetching” que consiste en descargar páginas que podrían recuperarse en el futuro, de forma anticipada.&lt;sup id=&#34;fnref4:25&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:25&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Muchas otras aplicaciones de internet podrían ser adaptadas a redes intermitentes, como el rellenado de formularios, la interacción con sitios de comercio electrónico, el software de blogging, la descarga de archivos grandes, redes sociales, etc.&lt;sup id=&#34;fnref4:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref6:29&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:29&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Todas estas aplicaciones seguirían siendo posibles, aunque a velocidades más bajas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sneakernets&#34;&gt;Sneakernets&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, aplicaciones en tiempo real tales como telefonía por internet, streaming de video, chat o videoconferencias son imposibles de adaptar para redes intermitentes, que solo proveen comunicación asíncrona. Estas aplicaciones también son difíciles de correr en redes síncronas que tienen ancho de banda limitado. Dado que estas son las aplicaciones que son en gran parte responsables por el creciente uso energético de internet, uno podría argumentar que su incompatibilidad con redes de baja tecnología es de hecho algo bueno (&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/why-we-need-a-speed-limit-for-the-internet/&#34;&gt;ver artículo anterior&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, muchas de estas aplicaciones podrían ser organizadas de diferentes maneras. Mientras que las conversaciones de voz o video en tiempo real no funcionarán, es perfectamente posible enviar y recibir mensajes de voz o video. Y aunque el streaming no pueda suceder, bajar videos o álbumes musicales seguirá siendo posible. Incluso, estos archivos podrían ser “transmitidos” por la tecnología de internet más rudimentaria posible: una Sneakernet. En una Sneakernet, la información digital es transmitida “de forma inalámbrica” usando un medio de almacenamiento como un disco duro, un dispositivo USB, una tarjeta SD, un CD o un DVD. Antes de la llegada de internet, todos los archivos eran intercambiados mediante una sneakernet, usando discos de algún tipo como medio de almacenamiento.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/images/dithers/sneakernet-on-rails_dithered.png&#34; alt=&#39;Llenar un tren de carga con medios de almacenamiento digital vencería cualquier red digital en términos de velocidad, costo y eficiencia energética. Foto: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
  Llenar un tren de carga con medios de almacenamiento digital vencería cualquier red digital en términos de velocidad, costo y eficiencia energética. Foto: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Así como una red de mulas de datos, una sneakernet consta de un vehículo, un mensajero a pie o un animal (como una &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2009/02/truckloads-of-hard-disks/&#34;&gt;paloma mensajera&lt;/a&gt; ). Sin embargo, en una sneakernet, no hay transferencia de datos automática entre el nodo móvil (Por ejemplo, un vehículo) y los nodos estacionarios (emisor y receptor). En cambio, la información debe ser primero transferida desde el computador del emisor al medio de almacenamiento portátil. Luego, a su llegada, los datos deben ser transferidos del mismo medio al computador del receptor.&lt;sup id=&#34;fnref7:29&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:29&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Una sneakernet, por lo tanto, requiere intervención manual y esto la hace menos conveniente para muchas aplicaciones online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, hay excepciones. Por ejemplo, una película no necesariamente debe ser transferida al disco duro de tu computadora para que puedas verla. Puedes ejecutarla directamente desde el disco duro portátil o deslizar el disco en un reproductor de DVD. Más aún, la Sneakernet ofrece una ventaja importante: De todas las redes de baja tecnología, es la que más ancho de banda disponible tiene. Esto la hace idónea para la distribución de grandes archivos como películas o juegos de video. De hecho, cuando archivos muy grandes están involucrados, la sneakernet derrota a la más rápida de las fibras de conexión a internet. A velocidades de internet más bajas, las Sneakernets pueden ser ventajosas para archivos mucho más pequeños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El progreso tecnológico no reducirá las ventajas de una sneakernet. El almacenamiento de información digital evoluciona al menos tan rápido como las conexiones de internet y ambas mejoran la comunicación de igual manera.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redes-resilientes&#34;&gt;Redes Resilientes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que la mayoría de las redes de baja tecnología están dirigidas a regiones donde la alternativa a menudo es no tener ningún tipo de conexión a internet, su utilidad para áreas con buena conexión no debe ser mirada en menos. La internet, tal como la conocemos en el mundo industrializado, es producto de un abundante suministro de energía, una infraestructura eléctrica robusta y un crecimiento económico sostenido. Esta internet de “alta tecnología” puede ofrecer ciertas ventajas sofisticadas sobre las redes de baja tecnología, pero no puede sobrevivir si estas condiciones cambian. Esto la hace extremadamente vulnerable.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La internet como la conocemos en el mundo industrializado es producto de un abundante suministro energético, una infraestructura eléctrica robusta y un sostenido crecimiento económico. No puede sobrevivir si estas condiciones cambian.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dependiendo de su nivel de resiliencia, las redes de baja tecnología pueden mantenerse operativas cuando la reserva de combustibles fósiles sea interrumpida, cuando la infraestructura eléctrica se deteriore, cuando la economía se detenga o se dañe, o si otras catástrofes ocurren. Una red de baja tecnología de este tipo nos permitiría navegar por la web, enviar y recibir e-mails, comprar en línea, compartir contenido, etc. Mientras tanto, las mulas de datos y sneakernets podrían servir para manejar la distribución de grandes archivos tales como videos. Llenar un buque de carga o un tren con medios de almacenamiento digital superaría cualquier red digital en términos de velocidad, costo y eficiencia energética. Y si tal infraestructura de transporte ya no estuviera disponible, todavía podríamos confiar en mensajeros a pie, &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2014/05/modular-cargo-cycles/&#34;&gt;bicicletas de carga&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.com/sailing-ships/&#34;&gt;otras embarcaciones&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal sistema híbrido de aplicaciones online y offline se mantendría como una red de comunicación muy poderosa, a diferencia de todo lo que teníamos a fines de siglo XX. Incluso si imaginamos un escenario apocalíptico en que la gran infraestructura global de internet se desintegrase, las redes aisladas de baja tecnología, seguirían siendo tecnologías muy útiles para la comunicación local y regional. Además, podrían obtener contenido de otras redes remotas a través del intercambio de medios de almacenamiento portátiles. La internet, al parecer, puede hacer de tan baja o alta tecnología como nos lo podamos permitir.&lt;sup id=&#34;fnref:36&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:36&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;36&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DIY: &lt;a href=&#34;http://wndw.net/book.html#readBook&#34;&gt;“Wireless networking in the developing world”&lt;/a&gt; es un libro gratis sobre diseño, implementación y mantenimiento de redes inalámbricas de bajo coste. Disponible en inglés, francés y español.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tech.slashdot.org/story/15/09/03/214256/connecting-the-unwired-world-with-balloons-satellites-lasers-drones&#34;&gt;Connecting the unwired world with balloons, satellites, lasers and drones&lt;/a&gt;, Slashdot, 2015 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:1&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;   [^2]: &lt;a href=&#34;http://link.springer.com/article/10.1186%2Fs13638-015-0352-z#/page-1&#34;&gt;A  QoS-aware dynamic bandwidth allocation scheme for multi-hop WiFi-based long distance networks&lt;/a&gt;, Iftekhar Hussain et al., 2015 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:2&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ursi.org/files/RSBissues/RSB_339_2011_12.pdf&#34;&gt;Long-distance, Low-Cost Wireless Data Transmission&lt;/a&gt; (PDF), Ermanno Pietrosemoli, 2011 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:3&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Este enlace solo pudo establecerse gracias a la altura de los puntos finales (4.200 y 1.500 km) y al nivel plano del término medio. La curvatura de la Tierra hace que sea más difícil lograr enlaces WiFi punto a punto más largos porque se requiere una línea de visión entre dos puntos. &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:4&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Las ondas de radio ocupan un volumen alrededor de la línea óptica, que debe estar libre de obstáculos. Este volumen se conoce como el elipsoide de Fresnel y su tamaño crece con la distancia entre los dos puntos finales y con la longitud de onda de la señal, que a su vez es inversamente proporcional a la frecuencia. Por lo tanto, se requiere dejar espacio adicional para la zona de Fresnel. &lt;sup id=&#34;fnref3:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;(/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fn:9) &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:5&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tegola.org.uk/tegola-history.html&#34;&gt;A Brief History of the Tegola Project&lt;/a&gt;, Tegola Project, retrieved October 2015 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:6&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:6&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref3:6&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tier.cs.berkeley.edu/docs/wireless/wild_multihop.pdf&#34;&gt;WiLDNet: Design and Implementation of High Performance WiFi based Long Distance Networks&lt;/a&gt; (PDF), Rabin Patra et al., 2007 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:7&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:7&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref3:7&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dsg.ac.upc.edu/sites/default/files/1569633605.pdf&#34;&gt;Topology Patterns of a Community Network: Guifi.net&lt;/a&gt; (PDF), Davide Vega et al., 2012 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref3:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref4:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref5:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref6:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref7:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref5:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref6:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dsg.ac.upc.edu/sites/default/files/1569633605.pdf&#34;&gt;Topology Patterns of a Community Network: Guifi.net&lt;/a&gt; (PDF), 	Davide Vega et al., 2012 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref3:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref4:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref5:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref6:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref7:8&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Esto es lo que sucedió con la red JLINK de Afganistán cuando los fondos para el enlace satelital de la red se agotaron en 2012 &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/2012/05/jlink/&#34;&gt;los fondos para el enlace satelital de la red se agotaron en 2012&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:10&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cs.cmu.edu/~mattkam/lab/publications/Computer2005.pdf&#34;&gt;The case for technology in developing regions&lt;/a&gt; (PDF), Eric Brewer et al., 2005 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:11&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:11&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref3:11&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref4:11&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref5:11&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.usenix.org/legacy/event/nsdi08/tech/full_papers/surana/surana.pdf&#34;&gt;Beyond Pilots: Keeping Rural Wireless Networks Alive&lt;/a&gt; (PDF), 	Sonesh Surana et al., 2008 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:12&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.akshaya.kerala.gov.in&#34;&gt;Akshaya&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20160322093528/https://airjaldi.com/&#34;&gt;AirJaldi&lt;/a&gt;: archived website&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cs.bham.ac.uk/~pejovicv/docs/Anand12ICTD.pdf&#34;&gt;VillageCell: Cost Effective Cellular Connectivity in Rural Areas&lt;/a&gt; (PDF), Abhinav Anand et al., 2012 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:15&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.452.7357&amp;amp;rep=rep1&amp;amp;type=pdf&#34;&gt;Deployment and Extensio of a Converged WiMAX/WiFi Network for Dwesa Community Area South Africa&lt;/a&gt; (PDF), N. Ndlovu et al., 2009 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:16&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ehas.org/wp-content/uploads/2012/01/Extremecomm_sig_ISBN.pdf&#34;&gt;A telemedicine network optimized for long distances in the Amazonian jungle of Peru&lt;/a&gt; (PDF), Carlos Rey-Moreno, ExtremeCom ‘11, September 2011 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:17&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:17&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4197650/&#34;&gt;Telemedicine networks of EHAS Foundation in Latin America&lt;/a&gt;, Ignacio Prieto-Egido et al., in “Frontiers in Public Health”, October 15, 2014. &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:18&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:18&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:18&#34;&gt;
&lt;p&gt;[The design of a wireless solar-powered router for rural environments isolated from health facilities](&lt;a href=&#34;https://eciencia.urjc.es/bitstream/handle/10115/2293/THE&#34;&gt;https://eciencia.urjc.es/bitstream/handle/10115/2293/THE&lt;/a&gt; DESIGN OF A WIRELESS SOLAR-POWERED-2008.pdf?sequence=1) (PDF), Francisco Javier Simo Reigadas et al., in “IEEE Wireless Communications”, June 2008. &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:19&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:19&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:19&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://users.ictp.it/~mzennaro/Malawi.pdf&#34;&gt;On a long wireless link for rural telemedicine in Malawi&lt;/a&gt; PDF), M. Zennaro et al., 2008 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:20&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:20&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jie-online.org/index.php/jie/article/view/91&#34;&gt;A Survey of Delay- and Disruption-Tolerant Networking Applications&lt;/a&gt;, Artemios G. Voyiatzis, 2012 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:21&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:21&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:20&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:20&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:21&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.sics.se/~amir/files/download/papers/guifi.pdf&#34;&gt;Supporting Cloud Deployment in the Guifi Community Network&lt;/a&gt; (PDF), Roger Baig et al., 2013 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:22&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:22&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref3:22&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref4:22&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref5:22&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref6:22&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref5:21&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:22&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sigcomm.org/sites/default/files/ccr/papers/2013/July/2500098-2500108.pdf&#34;&gt;A Case for Research with and on Community Networks&lt;/a&gt; (PDF), Bart Braem et.al, 2013 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:23&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:23&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:22&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:22&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:23&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hay redes más pequeñas en Escocia (&lt;a href=&#34;http://www.tegola.org.uk/&#34;&gt;Tegola&lt;/a&gt;), Eslovenia (&lt;a href=&#34;https://wlan-si.net/&#34;&gt;wlan slovenija&lt;/a&gt;), Bélgica (&lt;a href=&#34;http://www.wirelessantwerpen.be/&#34;&gt;Wireless Antwerpen&lt;/a&gt;) y los Países Bajos (&lt;a href=&#34;https://www.wirelessleiden.nl/&#34;&gt;Wireless Leiden&lt;/a&gt;), entre otros. Australia tiene &lt;a href=&#34;http://melbourne.wireless.org.au/&#34;&gt;Melbourne Wireless&lt;/a&gt;. En América Latina, existen numerosos ejemplos, como &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/BogotaMesh&#34;&gt;Bogota Mesh&lt;/a&gt; (Colombia) y &lt;a href=&#34;http://picandocodigo.net/2008/montevideolibre-redes-libres-en-montevideo/&#34;&gt;Monte Video Libre&lt;/a&gt; (Uruguay). Algunas de estas redes están interconectadas. Es el caso de las redes comunitarias belgas y holandesas, y de las redes eslovena y austriaca. &lt;sup id=&#34;fnref6:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;(/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fn:8)&lt;sup id=&#34;fnref5:21&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:21&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;(/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fn:22)&lt;sup id=&#34;fnref1:22&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:22&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;(/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fn:23) &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:24&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:23&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:24&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://upcommons.upc.edu/handle/2099.1/19710&#34;&gt;Proxy performance analysis in a community wireless network&lt;/a&gt;, Pablo Pitarch Miguel, 2013 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:25&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:24&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:25&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ambuehler.ethz.ch/CDstore/www2009/proc/docs/p411.pdf&#34;&gt;RuralCafe: Web Search in the Rural Developing World&lt;/a&gt; (PDF), Jay Chen et al., 2009 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:26&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:26&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref3:26&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref4:26&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref5:26&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:25&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:25&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:25&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:25&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:25&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:26&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.kevinfall.com/seipage/papers/p27-fall.pdf&#34;&gt;A Delay-Tolerant Network Architecture for Challenged Networks&lt;/a&gt; (PDF), Kevin Fall, 2003 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:27&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:27&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:26&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:26&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:27&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ipnsig.org/wp-content/uploads/2012/07/DTN_Tutorial_v2.04.pdf&#34;&gt;Delay- and Disruption-Tolerant Networks (DTNs) — A Tutorial (version 2.0)&lt;/a&gt; (PDF), Forrest Warthman, 2012 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:28&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:28&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:27&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:27&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:28&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.hindawi.com/journals/isrn/2014/730760/&#34;&gt;Healthcare Supported by Data Mule Networks in Remote Communities of the Amazon Region&lt;/a&gt;, Mauro Margalho Coutinho et al., 2014 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:29&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:28&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:29&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.firstmilesolutions.com/documents/FMS_Case_Study.pdf&#34;&gt;First Mile Solutions’ Daknet Takes Rural Communities Online&lt;/a&gt; (PDF), Carol Chyau and Jean-Francois Raymond, 2005 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:30&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:30&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref3:30&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref4:30&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref5:30&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref6:30&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref7:30&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref8:30&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:29&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:29&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:29&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:29&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:29&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref5:29&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref6:29&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref7:29&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:30&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://courses.media.mit.edu/2003fall/de/DakNet-Case.pdf&#34;&gt;DakNet: A Road to Universal Broadband Connectivity&lt;/a&gt; (PDF), Amir Alexander Hasson et al., 2003 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:31&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:31&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref3:31&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref4:31&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:30&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:30&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:30&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:30&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:31&#34;&gt;
&lt;p&gt;[DakNet:Architecture and Connectivity in Developing Nations](&lt;a href=&#34;http://ijpret.com/publishedarticle/2015/4/IJPRET&#34;&gt;http://ijpret.com/publishedarticle/2015/4/IJPRET&lt;/a&gt; - ECN 115.pdf) (PDF), Madhuri Bhole, 2015 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:32&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:32&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref3:32&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:31&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:31&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:31&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:32&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.citeulike.org/user/tnhh/article/13517347&#34;&gt;Delay Tolerant Networks and Their Applications&lt;/a&gt;, Longxiang Gao et al., 2015 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:33&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:32&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:33&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://people.csail.mit.edu/matei/papers/2006/mobicom_kiosks.pdf&#34;&gt;Low-cost communication for rural internet kiosks using mechanical backhaul&lt;/a&gt;, A. Seth et al., 2006 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:34&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:33&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:34&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tek.sourceforge.net/papers/tek-www02.pdf&#34;&gt;Searching the World Wide Web in Low-Connectivity Communities&lt;/a&gt; (PDF), William Thies et al., 2002 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:35&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref2:35&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:34&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:34&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:35&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cs.cmu.edu/~yubink/hcir2013.pdf&#34;&gt;Slow Search: Information Retrieval without Time Constraints&lt;/a&gt; 	(PDF), Jaime Teevan, 2013 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:36&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:35&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:36&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mrmgroup.cs.princeton.edu/papers/isaacman-winsdr503.pdf&#34;&gt;Potential for Collaborative Caching and Prefetching in Largely-Disconnected Villages&lt;/a&gt; (PDF), Sibren Isaacman et al., 2008 &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2015/10/how-to-build-a-low-tech-internet/#fnref:37&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:36&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
