<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Français</title>
    <link>https://mar-ver.github.io/fr/tags/biomass/</link>
    <description>Ce site fonctionne à l’énergie solaire, et se retrouve parfois hors-ligne</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Jun 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mar-ver.github.io/fr/tags/biomass/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un feu bien entretenu surpasse la cuisinière moderne</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/well-tended-fire_dithered.png" type="image/png" length="26565" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/well-tended-fire_dithered.png&#34; alt=&#39;Un feu à trois pierres typique. Image : Global Alliance for Clean Cookstoves.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un feu à trois pierres typique. Image : [Global Alliance for Clean Cookstoves](http://www.cleancookstoves.org/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Malgré des progrès technologiques depuis la révolution industrielle, la cuisson reste un processus incroyablement inefficace. Cela vaut pour les pays pauvres comme pour les pays riches. Bien que les cuisinières à gaz et électriques modernes soient plus pratiques et produisent moins de pollution intérieure que les feux à ciel ouvert et les poêles bruts utilisés dans les pays en développement, elles sont tout aussi inefficaces sur le plan énergétique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fait, une cuisinière électrique n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;à moitié aussi efficace qu&amp;rsquo;un feu ouvert bien entretenu, tandis qu&amp;rsquo;une cuisinière à gaz n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;à moitié aussi efficace qu&amp;rsquo;un poêle de masse rocket à biomasse. Et même si la pollution de l&amp;rsquo;air intérieur est moins un problème avec les cuisinières modernes, des recherches indiquent que les niveaux de pollution dans les cuisines occidentales peuvent être étonnamment élevés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;foyer-traditionnel-à-trois-pierres&#34;&gt;Foyer traditionnel à trois pierres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les méthodes de cuisson actuelles dans les pays pauvres sont assez bien documentées, car elles sont l&amp;rsquo;une des principales préoccupations des ONG qui promeuvent un développement technologique approprié. On estime que 2,5 à 3 milliards de personnes continuent de cuisiner leurs aliments sur des feux ouverts ou dans des fours rudimentaires, et ces chiffres continuent d&amp;rsquo;augmenter en raison de la croissance démographique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le type d&amp;rsquo;appareil de cuisson le plus basique et le plus utilisé est le &amp;ldquo;feu à trois pierres&amp;rdquo; alimenté au bois, qui est fabriqué en disposant trois pierres permettant le support d&amp;rsquo;une marmite. Parallèlement au feu à trois pierres - qui remonte au néolithique - de nombreux types de cuisinières faites maison peuvent être trouvés. Ils sont alimentés par la combustion de charbon ou de biomasse, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse de bois, de résidus de récolte, de fumier ou encore de charbon de bois. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/cooking-fire-inside-house_dithered.png&#34; alt=&#39;Cuisson en intérieur dans les pays pauvres. Image : Global Alliance for Clean Cookstoves.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Cuisson en intérieur dans les pays pauvres. Image : [Global Alliance for Clean Cookstoves](http://www.cleancookstoves.org/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La principale préoccupation liée à l&amp;rsquo;utilisation de cuisinières à biomasse brute est leur impact destructeur sur le bien-être humain et les ressources naturelles. Lorsqu&amp;rsquo;elles sont utilisées à l&amp;rsquo;intérieur, les cuisinières à biomasse entraînent de graves problèmes de santé tels que des maladies pulmonaires chroniques, des infections respiratoires aiguës, des cataractes, de la cécité et des effets indésirables sur la grossesse. Les principales victimes sont les femmes, qui effectuent la plupart des travaux ménagers, et les jeunes enfants, qui sont souvent portés sur le dos de la mère pendant qu&amp;rsquo;elle cuisine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’inefficacité des poêles à biomasse oblige également les gens (encore une fois, le plus souvent les femmes) à passer une grande partie de leur temps à chercher du combustible. La dégradation de l&amp;rsquo;environnement causée par les poêles à biomasse est également problématique. Lorsque le bois est utilisé comme combustible primaire, des méthodes de cuisson inefficaces entraînent une déforestation à grande échelle, l’érosion des sols, la désertification et des émissions de gaz à effet de serre. Pour les poêles à charbon, le principal problème est la pollution de l&amp;rsquo;air intérieur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lefficacité-thermique-dun-feu-à-trois-pierres&#34;&gt;L&amp;rsquo;efficacité thermique d&amp;rsquo;un feu à trois pierres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au cœur du problème réside la faible efficacité thermique des méthodes de cuisson traditionnelles. Pour les feux à trois pierres, l&amp;rsquo;efficacité thermique serait aussi faible que 10 à 15%. &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En d&amp;rsquo;autres termes : 85 à 90% du contenu énergétique du bois est perdu sous forme de chaleur dans l&amp;rsquo;environnement extérieur à la marmite. De toute évidence, cette faible efficacité gaspille les ressources naturelles, mais elle augmente également la pollution de l&amp;rsquo;air et les émissions de gaz à effet de serre car la température relativement basse du feu conduit à une combustion incomplète.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les feux à trois pierres bien construits, protégés du vent et entretenus avec soin ont une efficacité thermique comprise entre 20 et 30%&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/improved-three-stone-fire_dithered.png&#34; alt=&#39;Un feu à trois pierres amélioré. Image : Chef Cooke @ Flickr.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un feu à trois pierres amélioré. Image : [Chef Cooke @ Flickr](https://www.flickr.com/photos/chefcooke/4345695767/sizes/o/in/photolist-7C1PX6-7C5D4J-aGsrr6-7zSGiP-bpamkp-bpajBr-bpai9V-bpakf2-bpamXx-bpaiX4-2gh2vv-4nosr-aPBDzg-aPBuCD-aPBuYi-aPBvz2-aPBwzM/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cependant, le problème est plus compliqué qu&amp;rsquo;on ne le présente habituellement. Pour commencer, le rendement et la propreté d&amp;rsquo;un feu ouvert (et des cuisinières brutes similaires) dépendent grandement des circonstances dans lesquelles elles sont utilisées et des compétences du cuisinier. Dans son test de 18 modèles de cuisinières du monde entier, le Partenariat pour un air intérieur pur (“Partnership for Clean Indoor Air” - PCIA) &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; a conclu que :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Les feux à trois pierres bien construits, protégés du vent et entretenus avec soin, ont une efficacité thermique comprise entre 20 et 30%. Les feux ouverts fonctionnant avec du bois humide et avec moins d&amp;rsquo;attention portée au vent peuvent descendre à 5% d’efficacité thermique. L&amp;rsquo;opérateur et les conditions d&amp;rsquo;utilisation déterminent en grande partie l&amp;rsquo;efficacité du système. Si les bûches sont brûlées aux extrémités et poussées au centre au fur et à mesure que le bois est consommé, le feu peut être suffisamment chaud et brûler de manière relativement propre.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En raison de l&amp;rsquo;influence de facteurs environnementaux tels que le vent, un feu à trois pierres est généralement plus efficace à l&amp;rsquo;intérieur qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;extérieur. Cependant, à l’extérieur les feux ouverts peuvent également être rendus plus efficaces en les plaçant dans un trou dans le sol ou en les protégeant avec l&amp;rsquo;utilisation de murs en terre, ce qui ajoute également de la masse thermique. En outre, le PCIA remarque qu&amp;rsquo;&amp;ldquo;il est important de reconnaître que le foyer ouvert et la fumée qui en résulte ont souvent une valeur culturelle et pratique considérable à la maison, comme la lutte contre les insectes&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lefficacité-thermique-des-poêles-à-biomasse-améliorés&#34;&gt;L&amp;rsquo;efficacité thermique des poêles à biomasse améliorés&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Surtout depuis les années 1970 et 1980, de nombreuses ONG internationales ont tenté d&amp;rsquo;améliorer les techniques traditionnelles de cuisson dans les pays pauvres. Cela a abouti à un grand nombre de soi-disant &amp;ldquo;poêles améliorés&amp;rdquo;, qui varient encore en termes de conception, de performances et de coûts. Il existe des centaines de variantes. &lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/improved-biomass-stoves_dithered.png&#34; alt=&#39;Une collection de poêles à biomasse améliorés. Source : Global Alliance for Clean Cookstoves.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Une collection de poêles à biomasse améliorés. Source : [Global Alliance for Clean Cookstoves](http://www.cleancookstoves.org/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Certaines de ces conceptions visent exclusivement à minimiser la pollution de l&amp;rsquo;air au prix d&amp;rsquo;une consommation de carburant plus élevée, tandis que d&amp;rsquo;autres conceptions atteignent une efficacité plus élevée mais augmentent la pollution de l&amp;rsquo;air. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Dans cet article, nous nous concentrerons exclusivement sur les cuisinières qui traitent des deux problèmes simultanément. Cela ne signifie pas que les autres modèles ne peuvent pas être préférables dans certaines circonstances. Par exemple, comme les poêles à biomasse ne présentent pas de problèmes de santé directs lorsqu&amp;rsquo;ils sont utilisés à l&amp;rsquo;extérieur, l&amp;rsquo;économie de carburant serait l&amp;rsquo;objectif le plus important dans ce contexte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par rapport à un feu à trois pierres de base avec une efficacité thermique de 10 à 15%, les foyers améliorés peuvent facilement réduire de moitié les besoins en combustible du processus de cuisson. Cela peut être réalisé en fabriquant une chambre de combustion isolée, en améliorant l&amp;rsquo;alimentation en air et en prenant d&amp;rsquo;autres mesures.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/specific-energy-consumption-of-cooking-stoves_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dans une comparaison en laboratoire de cinq principaux types de poêles à biomasse, il a été constaté qu&amp;rsquo;un poêle de masse rocket amélioré utilise 2470 kJ pour faire bouillir un litre d&amp;rsquo;eau, puis la faire mijoter pendant 30 minutes, tandis qu&amp;rsquo;un feu à trois pierres de base nécessite 6553 kJ pour remplir la même tâche (voir les barres bleu foncé dans le graphique ci-dessus). &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Le poêle de masse rocket utilise ainsi 60% moins de combustible que le feu à trois pierres. De plus, le poêle de masse rocket fait bouillir 2,5 L d&amp;rsquo;eau plus rapidement (plus de 5 minutes) (voir les points bleu clair dans le graphique ci-dessus).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un poêle de masse rocket peut doubler l&amp;rsquo;efficacité thermique d&amp;rsquo;un feu ouvert bien entretenu&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ces valeurs sont la moyenne de trois tests et mesurent la consommation d&amp;rsquo;énergie spécifique au lieu de l&amp;rsquo;efficacité thermique. Les deux méthodes de test ont leurs inconvénients - mesurer l&amp;rsquo;efficacité de la cuisson est étonnamment complexe - donc en appliquant les deux méthodes, la précision de l’expérience augmente. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Cela a été réalisé par le PCIA qui a comparé l&amp;rsquo;efficacité thermique et la consommation d&amp;rsquo;énergie spécifique de 18 modèles de poêles, y compris un feu ouvert bien entretenu avec une efficacité thermique de 20 à 30%. &lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans cette étude, l&amp;rsquo;un des poêles à biomasse améliorés les plus performants - un poêle de masse rocket de 20 L (image ci-contre) - bat de manière nette l&amp;rsquo;efficacité d’un feu ouvert bien entretenu. Il faut 733 g de bois (12 579 kJ) pour porter 5 L d&amp;rsquo;eau à ébullition et la laisser mijoter pendant 45 minutes, seulement 65% des 1112 g de bois (19 496 kJ) requis par le feu ouvert bien entretenu. L&amp;rsquo;efficacité thermique du poêle de masse rocket varie entre 23 et 54%. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/20-litre-can-rocket-stove_dithered.png&#34; alt=&#39;Poêle de masse rocket de 20 L.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Poêle de masse rocket de 20 L. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le poêle de masse rocket réduit également la pollution atmosphérique : les émissions ne représentent que 26% du monoxyde de carbone (CO) et 60% des particules produites par le feu ouvert bien entretenu. Enfin, il réduit le temps de cuisson à 22 minutes pour 5 L d&amp;rsquo;eau, contre 27 minutes pour le feu ouvert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le poêle à biomasse le plus performant de l&amp;rsquo;essai est un réchaud à bois, avec un peu plus du tiers de la consommation de bois (459 g de bois ou 9 434 kJ) et 15 à 20% des niveaux de pollution du feu à trois pierres. Il a une efficacité thermique de 44 à 46%. Cependant, il nécessite un ventilateur électrique pour améliorer l&amp;rsquo;efficacité de la combustion, tandis que tous les autres sont des poêles à tirage naturel.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cuisson-dans-les-ménages-riches&#34;&gt;Cuisson dans les ménages riches&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il y a une grande ironie dans le fait que les poêles à biomasse améliorés mentionnés ci-dessus sont beaucoup plus efficaces que les cuisinières modernes utilisées dans le monde occidental et dans les ménages plus riches des pays en développement. En fait, la plupart des cuisinières modernes ont une efficacité thermique comparable à celle d&amp;rsquo;un feu à trois pierres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le monde occidental est passé des feux ouverts aux fourneaux fermés à partir du XVIIIème siècle. Initialement, ces «poêles de cuisine» étaient utilisés à la fois pour le chauffage et la cuisson, et étaient alimentés au charbon de bois, à la houille ou à la biomasse. Lorsque les systèmes de chauffage central ont été introduits au début du XXème siècle, le poêle de la cuisine a été remplacé par un appareil de cuisson autonome, alimenté au gaz ou à l&amp;rsquo;électricité.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les poêles à biomasse améliorés ont doublé ou triplé l&amp;rsquo;efficacité thermique des cuisinières modernes électriques ou à gaz&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les plaques électriques conventionnelles utilisent des plaques de fer fixées comme unités de chauffage, tandis que les modèles plus sophistiqués utilisent des unités infrarouges, halogènes ou à induction, qui sont positionnées sous la vitrocéramique. Parmi celles-ci, seules les plaques de cuisson à induction sont plus efficaces que les plaques électriques conventionnelles. Les autres offrent principalement un confort accru, comme une plus grande facilité de nettoyage. La plupart des cuisinières à gaz placent des brûleurs sur une surface en acier inoxydable ou en céramique, tandis que d&amp;rsquo;autres les placent sur ou sous une surface en vitrocéramique. Encore une fois, ce dernier offre une commodité accrue, mais aucun avantage significatif en termes d&amp;rsquo;efficacité. &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/electric-cooker_dithered.png&#34; alt=&#39;Une plaque de cuisson électrique en vitrocéramique (Source : Wikimedia). Moins efficace qu&amp;amp;rsquo;un feu ouvert bien entretenu.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Une plaque de cuisson électrique en vitrocéramique (Source : Wikimedia). Moins efficace qu&#39;un feu ouvert bien entretenu. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les recherches sur l&amp;rsquo;efficacité des cuisinières modernes sont assez limitées. Selon une étude de l&amp;rsquo;institut de recherche néerlandais VHK, une plaque de cuisson électrique traditionnelle (avec plaque vitro-céramique) a une efficacité thermique de 13%, tandis que pour une à induction on est à 15%. Un micro-ondes obtient une efficacité thermique de 19%. Seul un poêle à gaz classique (23%) atteint l&amp;rsquo;efficacité thermique d&amp;rsquo;un feu à trois pierres bien entretenu. &lt;sup id=&#34;fnref1:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que l&amp;rsquo;étude vise principalement la préparation de boissons chaudes, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;étude la plus complète disponible et ses résultats sont applicables à la cuisson des aliments avec seulement quelques petites mises en garde. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maintenant, si nous comparons les rendements thermiques des cuisinières modernes avec ceux des poêles utilisés dans les ménages pauvres, nous voyons que les poêles à biomasse améliorés dans les pays en développement battent notre technologie de cuisson &amp;ldquo;high-tech&amp;rdquo; avec un facteur de deux à trois (graphique ci-dessous). Les fours à gaz ou électriques ne sont pas inclus dans cette comparaison, mais leur efficacité est encore plus faible que les plaques de cuisson à gaz ou électriques car l&amp;rsquo;eau est un bien meilleur conducteur de chaleur que l&amp;rsquo;air.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/thermal-efficiency-cooking-devices_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La faible efficacité des appareils de cuisson modernes peut surprendre les gens, car ce ne sont pas les chiffres qui sont généralement présentés dans les brochures de vente ou les rapports des consommateurs. Par exemple, le Californian Consumer Energy Center donne un niveau d&amp;rsquo;efficacité de 90% pour une cuisinière électrique à induction, 65% pour une cuisinière électrique standard et 55% pour un brûleur à gaz. &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pertes-de-conversion-de-puissance&#34;&gt;Pertes de conversion de puissance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;écart principal entre ces chiffres est dû au fait que l&amp;rsquo;on ne tient pas compte que l&amp;rsquo;électricité doit d&amp;rsquo;abord être produite dans des centrales électriques qui convertissent parfois moins d&amp;rsquo;un tiers de l&amp;rsquo;énergie primaire en électricité &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ce n&amp;rsquo;est pas un problème avec le gaz ou les poêles à biomasse, où un combustible primaire est directement converti en chaleur pour la cuisson. &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Mais il a un effet destructeur sur l&amp;rsquo;efficacité thermique de tout appareil de cuisson électrique, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse d&amp;rsquo;une plaque électrique ou d&amp;rsquo;un micro-ondes. Dans le graphique ci-dessous, les pertes de conversion de puissance sont indiquées par les barres bleu foncé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;étude VHK suppose une efficacité du réseau électrique de 40%. Ce chiffre prend en compte les pertes de production et de distribution d&amp;rsquo;électricité, ainsi que l&amp;rsquo;extraction de carburant et les économies prévues sur ces problèmes sur une durée de vie moyenne du produit de 10 à 15 ans. &lt;sup id=&#34;fnref2:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Il convient de noter que ce pourcentage correspond à une moyenne mondiale, y compris l&amp;rsquo;utilisation des énergies renouvelables et de l&amp;rsquo;énergie nucléaire. Selon le pays, l&amp;rsquo;efficacité du réseau peut être supérieure ou inférieure. &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/thermal-efficiency-cooking-stoves_dithered.png&#34; alt=&#39;Impact énergétique de la préparation de l&amp;amp;rsquo;eau bouillante (kWh d&amp;amp;rsquo;énergie primaire pour 1000 litres d&amp;amp;rsquo;eau bouillie utile par an) pour différents appareils de cuisson. Bleu foncé : perte lors de la génération d&amp;amp;rsquo;énergie. Bleu clair : perte de chaleur. Rouge : minimum théorique. Rose : production, distribution, fin de vie. Rose : temps d&amp;amp;rsquo;ébullition supplémentaire. Violet : veille. Vert : sur-remplissage. Source : [^8]&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Impact énergétique de la préparation de l&#39;eau bouillante (kWh d&#39;énergie primaire pour 1000 litres d&#39;eau bouillie utile par an) pour différents appareils de cuisson. Bleu foncé : perte lors de la génération d&#39;énergie. Bleu clair : perte de chaleur. Rouge : minimum théorique. Rose : production, distribution, fin de vie. Rose : temps d&#39;ébullition supplémentaire. Violet : veille. Vert : sur-remplissage. Source : [^8] 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si nous ne considérons que les différents types de centrales thermiques, nous constatons que l&amp;rsquo;efficacité thermique d&amp;rsquo;une centrale au charbon traditionnelle (81% de toutes les centrales au charbon utilisées) n&amp;rsquo;est que de 25 à 37%, tandis que celle d&amp;rsquo;une centrale à biomasse à combustion directe n&amp;rsquo;est que de 20%. &lt;sup id=&#34;fnref1:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au niveau mondial, l&amp;rsquo;efficacité énergétique moyenne des centrales thermiques est de 36%. &lt;sup id=&#34;fnref2:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ces pourcentages devraient être réduits avec les pertes de transmission et de distribution électriques, qui sont en moyenne de 6% en Europe, 7% aux USA et 9% au niveau mondial. &lt;sup id=&#34;fnref3:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela signifie que si votre cuisinière électrique est alimentée par l&amp;rsquo;électricité d&amp;rsquo;une centrale à biomasse - &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2014/04/how-biomass-energy-has-become-the-new-coal.html&#34;&gt;une tendance «verte» à croissance rapide de nos jours&lt;/a&gt; - l&amp;rsquo;efficacité de conversion de puissance est trois à quatre fois inférieure (11-14%) à ce que les auteurs de l&amp;rsquo;étude supposent, et l&amp;rsquo;efficacité thermique chute à environ 5%. Ceci est similaire à l&amp;rsquo;efficacité thermique d&amp;rsquo;un feu ouvert négligé et à un dixième de l&amp;rsquo;efficacité thermique d&amp;rsquo;un poêle de masse rocket. Ainsi, une cuisinière qui utilise directement du charbon ou du gaz pour chauffer des aliments est beaucoup plus économe en énergie qu&amp;rsquo;une cuisinière qui fonctionne à l&amp;rsquo;électricité produite par une centrale au charbon ou au gaz.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Globalement, tout appareil de cuisson électrique est une insulte à la science de la thermodynamique&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De toute évidence, il y a quelque chose qui ne va pas dans l&amp;rsquo;approche occidentale de la durabilité. La conversion de la chaleur en électricité qui est ensuite reconvertie en chaleur, avec une efficacité de 20 à 40%, est similaire à la construction d&amp;rsquo;une machine de Rube Goldberg ; c&amp;rsquo;est une opération inutilement complexe par rapport à la simple conversion du combustible primaire en chaleur pour faire bouillir l&amp;rsquo;eau. Globalement, tout appareil de cuisson électrique est une insulte à la science de la thermodynamique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;perte-de-transfert-de-chaleur&#34;&gt;Perte de transfert de chaleur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un second problème provient du fait que les chiffres de rendement élevé indiqués dans les brochures de vente et les rapports des consommateurs sous-estiment la perte de chaleur qui se produit pendant le transfert de chaleur du poêle à la marmite (indiquée par les barres bleu clair dans le graphique ci-dessus). Cette perte de chaleur est présente avec tous les poêles de cuisson, mais est particulièrement élevée dans le cas des plaques de cuisson à gaz. Dans le graphique ci-dessus, la barre rouge concerne l&amp;rsquo;énergie minimale nécessaire pour faire bouillir 1000 litres d&amp;rsquo;eau, en supposant qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de perte d&amp;rsquo;énergie lors du transfert de chaleur entre le poêle et l&amp;rsquo;eau. Cette valeur est de 105 kWh/an pour une température de départ d&amp;rsquo;eau froide de 10 °C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces pertes d&amp;rsquo;énergie apparaissent pour trois raisons. Premièrement, une partie de la chaleur du feu de cuisson s&amp;rsquo;échappe avant d&amp;rsquo;atteindre le récipient de cuisson. Deuxièmement, une partie de la chaleur du feu de cuisson est utilisée pour chauffer la marmite, qui perd constamment de la chaleur vers l&amp;rsquo;environnement. Enfin, la chaleur est gaspillée car une partie de l&amp;rsquo;eau bouillante s&amp;rsquo;échappe par évaporation. Alors que la barre rouge est logiquement la même pour chaque appareil de cuisson, la barre bleu clair indiquant l&amp;rsquo;énergie supplémentaire requise pour compenser la perte de transfert de chaleur varie de 57 kWh/an pour une plaque à induction électrique à 255 kWh/an pour une cuisinière à gaz.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/gas-stove-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Les cuisinières à gaz ont les pertes de transfert de chaleur les plus importantes de tous les pôeles modernes. Image : Ashley Bischoff @ Flickr.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Les cuisinières à gaz ont les pertes de transfert de chaleur les plus importantes de tous les pôeles modernes. Image : [Ashley Bischoff @ Flickr](https://www.flickr.com/photos/handcoding/2306148621/sizes/l/in/photolist-9fwxsE-ceme3-6fsdHT-baqyQD-4vMBD8-7qKtbt-7wgwmh-5mxmYh-7t5MRY-32Zkcr-334VPJ-32ZneV-6WNUnd-4otRwY-9YKx7X-eNvbyf-5K212X-6oy431-3i4xq-5dhzoB-6aXzBk-bcpTDp-3LarEn-5Ru5J2-3i4xp-4sXcWB-4tNCfP-7teghU-8XjEGz-4KFDC7-4nXEtC-CgUdE-4hWhcF-4jFwAw-7estzW-49Ti1-9n5zm5-5vGLzJ-5LULtt-6v5ReY-67t5UC-5FrWB8-5vCsSD-6psLwc-a2JTdv-SBfWT-8shCrM-52ndMn-4RfqYF-7jkgdz/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les pertes de transfert de chaleur ne sont pas entièrement prises en compte dans la plupart des normes d&amp;rsquo;essai pour les appareils de cuisson. Par exemple, la norme américaine utilise un test par lequel l&amp;rsquo;efficacité de transfert de chaleur d&amp;rsquo;une plaque de cuisson est établie en chauffant des cylindres en aluminium de certaines dimensions, et non des casseroles d&amp;rsquo;eau. &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Cela évite le changement de phase complexe du liquide à la vapeur et est ainsi mieux reproductible.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les pertes de transfert de chaleur ne sont pas entièrement prises en compte dans la plupart des normes d&amp;rsquo;essai pour les appareils de cuisson&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cependant, comme toute la chaleur du cylindre est considérée comme utile, elle ignore que dans des situations réelles, une certaine énergie - notamment l&amp;rsquo;énergie pour chauffer la marmite ou la bouilloire elle-même - est gaspillée. En ne tenant compte que de la perte d&amp;rsquo;énergie lors du chauffage du récipient lui-même, l&amp;rsquo;efficacité énergétique diminue d&amp;rsquo;environ 10% de ceux des chiffres donnés par les tests standard, conclut VHK. &lt;sup id=&#34;fnref3:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En outre, le test américain mesure le processus de cuisson des aliments sur tous les brûleurs ou plaques chauffantes simultanément, ce qui n&amp;rsquo;est pas toujours le cas. Les pertes par transfert de chaleur sont plus importantes lorsque seulement un ou deux récipients sont sur le feu.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/outdoor-three-stone-fire_dithered.png&#34; alt=&#39;Un feu extérieur à trois pierres. Image : Global Alliance for Clean Cookstoves.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un feu extérieur à trois pierres. Image : [Global Alliance for Clean Cookstoves](http://www.cleancookstoves.org/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Outre les pertes de conversion de puissance et les pertes de transfert de chaleur, le reste des pertes d&amp;rsquo;énergie est dû à la production, à la distribution et à l&amp;rsquo;élimination des appareils de cuisson (énergie incorporée), aux pertes en veille (qui ne concernent que les micro-ondes, les plaques à induction et les cuisinières à gaz sophistiquées), et les habitudes de cuisson. Ces facteurs ont une influence relativement faible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De toutes les pertes d&amp;rsquo;énergie impliquées dans les appareils de cuisson modernes, seule la perte de transfert de chaleur s&amp;rsquo;applique aux appareils de cuisson dans les ménages les plus pauvres. Il n&amp;rsquo;y a aucune perte de conversion de puissance, le carburant est principalement collecté à la main, il n&amp;rsquo;y a pas de pertes en veille et l&amp;rsquo;énergie incorporée est négligeable car la plupart des appareils sont faits maison.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pollution-de-lair-intérieur-dans-les-ménages-riches-vs-ménages-pauvres&#34;&gt;Pollution de l&amp;rsquo;air intérieur dans les ménages riches VS. ménages pauvres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien que l&amp;rsquo;efficacité thermique des appareils de cuisson modernes soit clairement inférieure à celle d&amp;rsquo;un poêle de masse rocket ou d&amp;rsquo;un feu à trois pierres bien entretenu, ils ont un avantage en matière de pollution de l&amp;rsquo;air intérieur. Cependant, ce n&amp;rsquo;est pas non plus un problème en noir et blanc. Les niveaux de pollution d&amp;rsquo;air dépendent de ce que vous cuisinez, de votre habileté et de la technologie que vous utilisez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le pire des cas, les niveaux de pollution dans les cuisines modernes peuvent être similaires à ceux d&amp;rsquo;un feu à trois pierres bien entretenu à l&amp;rsquo;intérieur. Cela ne veut pas dire que le problème de la pollution intérieure dans les ménages pauvres est exagéré, mais plutôt que la cuisson dans les cuisines modernes n&amp;rsquo;est pas toujours aussi propre que nous le supposons.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les niveaux de pollution dans les cuisines modernes peuvent être similaires à ceux d&amp;rsquo;un feu à trois pierres bien entretenu à l&amp;rsquo;intérieur de la maison&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le niveau de particules est considéré comme le meilleur indicateur des dommages potentiels de la qualité de l&amp;rsquo;air. &lt;sup id=&#34;fnref2:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Dans les ménages pauvres où la cuisson à l&amp;rsquo;intérieur se fait avec des poêles bruts ou des feux ouverts, les niveaux de particules varient de 200 à 5 000 ug/m3 sur une période de 24 heures, et de 300 à 20 000 ug/m3 pendant l&amp;rsquo;utilisation réelle des poêles. &lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Le Partnership for Clean Indoor Air a mesuré les émissions de particules pour un feu à trois pierres bien entretenu, ce qui a donné des valeurs comprises entre 281 et 2 004 ug/m3 pendant la cuisson. &lt;sup id=&#34;fnref3:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/indoor-biomass-stove-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Cuisine intérieure avec poêles à biomasse. Image: Global Alliance for Clean Cookstoves.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Cuisine intérieure avec poêles à biomasse. Image: [Global Alliance for Clean Cookstoves](http://www.cleancookstoves.org/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Des recherches similaires entreprises dans une cuisine équipée d&amp;rsquo;une technologie moderne ont trouvé des concentrations de particules dans la cuisine, le salon et la chambre à coucher en dessous de la limite de détection à 3880 ug/m3 au cours de 32 tests de cuisson différents avec cuisinière à gaz et électrique. &lt;sup id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les concentrations médianes et moyennes de particules au cours des 32 tests de cuisson ont dépassé les normes de qualité de l&amp;rsquo;air ambiant (qui sont de 150 g/m3 pour les PM10 et 65 ug/m3 pour les PM2,5). Ces valeurs se rapprochent des meilleurs scénarios dans les ménages pauvres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Surtout, les polluants de cuisson ne sont pas causés par la combustion de gaz ou de combustible uniquement, mais également par le processus de cuisson lui-même. Les concentrations de PM2,5 étaient supérieures à 1 000 ug/m3 pendant une cuisson sautée, la cuisson de lasagnes dans un four à gaz et la friture à l&amp;rsquo;huile de tortillas sur le brûleur supérieur de la cuisinière. Les auteurs concluent que:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Des niveaux très élevés de plusieurs polluants ont été mesurés dans l&amp;rsquo;air intérieur au cours de différents types d&amp;rsquo;activités de cuisson. Les niveaux mesurés pour certaines activités de cuisson dépassaient les normes et directives sanitaires, et pouvaient présenter un risque pour les occupants de la maison, en particulier les groupes sensibles de la population tels que les jeunes enfants et les personnes âgées. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, les cuisinières à gaz - qui ont l&amp;rsquo;efficacité thermique la plus élevée de toutes les cuisinières modernes - produisent le plus de pollution de l’air dans les cuisines modernes. &lt;sup id=&#34;fnref1:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les émissions moyennes de particules à l&amp;rsquo;intérieur des cuisinières à gaz peuvent atteindre 25% de celles des poêles à biomasse. &lt;sup id=&#34;fnref1:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Une étude de 2014 estime que 60% des foyers californiens qui cuisinent au moins une fois par semaine avec une cuisinière à gaz peuvent atteindre des niveaux de CO, NO2 et formaldéhyde qui seraient illégaux s&amp;rsquo;ils étaient trouvés à l&amp;rsquo;extérieur. &lt;sup id=&#34;fnref:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les auteurs déclarent que:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Si ces conditions se passaient à l&amp;rsquo;extérieur, l&amp;rsquo;EPA (Environmental Protection Agency) sévirait. Mais comme c&amp;rsquo;est dans les maisons des gens, il n&amp;rsquo;y a pas de règlement exigeant que quiconque s’en occupe. Réduire l&amp;rsquo;exposition des gens aux polluants des cuisinières à gaz devrait être une priorité de santé publique&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pollution-atmosphérique-et-émissions-de-gaz-à-effet-de-serre&#34;&gt;Pollution atmosphérique et émissions de gaz à effet de serre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De toute évidence, la cuisson à l&amp;rsquo;intérieur avec une cuisinière électrique est l&amp;rsquo;option la plus saine, bien qu&amp;rsquo;elle ne soit pas totalement exempte de production de pollution de l&amp;rsquo;air intérieur. Cependant, les cuisinières électriques ne sont &amp;ldquo;propres&amp;rdquo; que parce qu&amp;rsquo;elles émettent la majeure partie de leur pollution ailleurs - dans les cheminées de la centrale électrique. Toute conception de poêle à biomasse avec cheminée y parvient essentiellement. Si une cheminée est ajoutée à un poêle à biomasse intérieur, la pollution de l&amp;rsquo;air intérieur tombe à presque zéro. &lt;sup id=&#34;fnref4:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/clean-cookstove-in-india_dithered.png&#34; alt=&#39;Une cuisinière propre en Inde. Image : Global Alliance for Clean Cookstoves.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Une cuisinière propre en Inde. Image : [Global Alliance for Clean Cookstoves](http://www.cleancookstoves.org/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Et tandis que la combustion de charbon ou de gaz émet moins de pollution atmosphérique et de gaz à effet de serre que la combustion de biomasse par unité d&amp;rsquo;énergie produite &lt;sup id=&#34;fnref:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, vous devez brûler plus de carburant afin de compenser les pertes de conversion de puissance. Surtout si votre poêle électrique fonctionne à l&amp;rsquo;électricité d&amp;rsquo;une centrale à biomasse, la pollution de l&amp;rsquo;air et les émissions de gaz à effet de serre sont beaucoup plus élevées que dans le cas d&amp;rsquo;un poêle à biomasse.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si l&amp;rsquo;électricité est produite par la biomasse, un poêle électrique produit beaucoup plus de pollution atmosphérique et de gaz à effet de serre qu&amp;rsquo;un poêle à biomasse&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;D&amp;rsquo;un autre côté, si nous considérons que la biomasse est neutre au regard du climat au fil du temps parce que la forêt récoltée a une chance de repousser, alors un poêle à biomasse bat toutes les autres méthodes de cuisson en ce qui concerne les émissions de gaz à effet de serre. Il en va de même pour le poêle de cuisson alimenté en électricité à partir de la biomasse, même s&amp;rsquo;il produirait considérablement plus de pollution atmosphérique que le poêle à biomasse et nécessiterait une superficie beaucoup plus grande de forêts gérées de manière durable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quelle-est-la-solution&#34;&gt;Quelle est la solution?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lorsque l&amp;rsquo;Institut allemand de Wuppertal a étudié le potentiel d&amp;rsquo;amélioration de l&amp;rsquo;efficacité énergétique des cuisinières à l&amp;rsquo;échelle mondiale, ils ont conclu que la consommation d&amp;rsquo;énergie pouvait être réduite de moitié. &lt;sup id=&#34;fnref:20&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:20&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Bien qu&amp;rsquo;il soit remarquable de voir comment les solutions proposées contre cette inefficacité énergétique diffèrent pour les pays pauvres et riches. Dans les pays en développement, l&amp;rsquo;accent est principalement mis sur la conception de poêles à biomasse plus efficaces qui produisent moins de polluants. Alors que les économies réalisées grâce au passage au biogaz seraient plus importantes, son investissement serait 30 fois plus élevé que la distribution de foyers améliorés à bois. &lt;sup id=&#34;fnref1:20&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:20&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/images/dithers/improved-biomass-cookstove-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Un foyer amélioré à biomasse en Inde. Image : Global Alliance for Clean Cookstoves.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un foyer amélioré à biomasse en Inde. Image : [Global Alliance for Clean Cookstoves](http://www.cleancookstoves.org/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pour les pays développés, l&amp;rsquo;Institut Wuppertal se concentre sur une mesure beaucoup plus coûteuse : étendre l&amp;rsquo;utilisation des types de poêles &amp;ldquo;occidentaux&amp;rdquo; les plus efficaces, tels que la plaque à induction électrique. Cependant, comme nous l&amp;rsquo;avons vu, ces poêles sont beaucoup moins efficaces que les poêles à biomasse améliorés, et ils sont également plus chers. Les auteurs déduisent que, par rapport aux pays en développement, les potentiels d&amp;rsquo;économie d&amp;rsquo;énergie avec les cuisinières modernes sont beaucoup plus petits et moins rentables. Mais comme il ressort de l&amp;rsquo;inefficacité de la technologie de cuisson occidentale, le potentiel d&amp;rsquo;économie d&amp;rsquo;énergie est, en réalité, plus important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une possibilité pour l&amp;rsquo;Occident d&amp;rsquo;améliorer la durabilité de ses cuisinières, non évoquée par l&amp;rsquo;Institut Wuppertal, est de produire de l&amp;rsquo;électricité par l&amp;rsquo;énergie éolienne, solaire ou hydraulique. Si l&amp;rsquo;électricité est produite par des énergies renouvelables, les plaques électriques et les micro-ondes battent soudainement tous les autres cuisinières en termes d&amp;rsquo;efficacité, de pollution de l&amp;rsquo;air et d&amp;rsquo;émissions de gaz à effet de serre. Cela étant dit, l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;énergies renouvelables pour produire de l&amp;rsquo;électricité afin de produire de la chaleur pour la cuisson reste une approche inutilement complexe et coûteuse pour rendre la cuisson plus durable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il existe des solutions évidentes mais souvent négligées qui rendraient la cuisson presque 100% durable dans les pays riches comme dans les pays pauvres. Voir notre article de suivi: &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2014/07/if-we-insulate-our-houses-why-not-our-cooking-pots/&#34;&gt;Si nous isolons nos maisons, pourquoi pas nos casseroles?&lt;/a&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.bigee.net/media/filer_public/2014/03/17/appliance__residential_cookingstoves__user_savings__20140220__8.pdf&#34;&gt;What users can save with energy-efficient cooking stoves and ovens&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Oliver Adria and Jan Bethge, October 2013.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;As of 2012, the &lt;a href=&#34;http://www.pciaonline.org/node/2&#34;&gt;Partnership for Clean Indoor Air&lt;/a&gt; (PCIA) has integrated with the &lt;a href=&#34;http://www.cleancookstoves.org/&#34;&gt;Global Alliance for Clean Cookstoves&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://my.ewb-usa.org/theme/library/myewb-usa/project-resources/technical/TestResultsCookstovePerformance.pdf&#34;&gt;Test Results of Cook Stove Performance&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Partnership for Clean Indoor Air, 2012. See Appendix C for the University of California Berkeley (UCB) Water Boiling Test (WBT) protocols.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref5:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A laboratory comparison of the global warming impact of five major types of biomass cooking stoves&amp;rdquo;, Nordica MacCarthy, 2008&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;efficacité thermique récompense la production de vapeur en excès, tandis qu&amp;rsquo;une consommation spécifique la pénalise. Pour les avantages et les inconvénients des deux approches de test, voir &lt;sup id=&#34;fnref5:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, page 76-77.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Ces pourcentages concernent les valeurs extrêmes des différentes procédures de test et au cours des différentes étapes du processus de cuisson. L&amp;rsquo;efficacité thermique d&amp;rsquo;un poêle de masse rocket est particulièrement élevée lors de la mise à ébullition de l&amp;rsquo;eau, mais son avantage est beaucoup plus faible lors de la cuisson.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.vhk.nl/downloads/Energy%20analysis%20Quooker%20main%20final%20april%202010.pdf&#34;&gt;Quooker Energy Analysis&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Part one, Van Holsteijn en Kemna B.V. (VHK), March 2010.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;Les valeurs d&amp;rsquo;efficacité de transfert de chaleur choisies par [8] sont basées sur une utilisation mixte typique des cuisinières, dans lesquelles l&amp;rsquo;énergie est utilisée à la fois pour la préparation des repas et pour les boissons chaudes. Étant donné que faire bouillir de plus petites quantités d&amp;rsquo;eau pour les boissons chaudes est un peu moins efficace, cette approche sous-estime l&amp;rsquo;efficacité de transfert de chaleur de la cuisson des aliments. Cependant, pour être prudent, les chercheurs sont plutôt conservateurs dans leur révision des efficacités de transfert de chaleur (voir chapitres 2.2 et 2.4), donc la différence doit être faible.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.consumerenergycenter.org/residential/appliances/ranges.html&#34;&gt;Stoves, Ranges and Ovens&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Consumer Energy Center, California Energy Commission.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;efficacité moyenne d&amp;rsquo;une centrale au charbon est de 35%. Voir : &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.iea.org/ciab/papers/power_generation_from_coal.pdf&#34;&gt;Power generation from coal: Measuring and Reporting Efficiency Performance and CO2 Performance&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, OECD/IEA, 2010.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Il est à noter que les &lt;a href=&#34;http://www.bu.edu/cas/2012/11/20/thousands-of-natural-gas-leaks-discovered-in-boston/?inf_contact_key=4a5b801cb4423703db24845fc797708d071f3806a11653eec172adbfec6cd10a&#34;&gt;pertes énergétiques du réseau de distribution de gaz naturel peuvent être assez importantes,&lt;/a&gt;et ce fait ne semble pas être pris en compte dans l&amp;rsquo;étude. L&amp;rsquo;efficacité thermique des poêles à gaz peut ainsi être surestimée. Il en va de même pour les émissions de gaz à effet de serre, principalement en raison de &lt;a href=&#34;http://e360.yale.edu/digest/climate_benefits_of_natural_gasare_questioned_in_a_major_new_report/4076/&#34;&gt;fuites de méthane lors de la production de gaz&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.abb-energyefficiency.com/assets/documents-download/ABB-Trends-in-global-energy-efficiency-2013.pdf&#34;&gt;The state of global energy efficiency: global and sectorial energy efficiency trends&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Enerdata.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.gpo.gov/fdsys/pkg/CFR-2012-title10-vol3/pdf/CFR-2012-title10-vol3-part430-subpartB-appI.pdf&#34;&gt;Test Procedure for Residential Kitchen Ranges and Ovens&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, US Department of Energy, 1997. For related documents, see &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www1.eere.energy.gov/buildings/appliance_standards/product.aspx/productid/57&#34;&gt;Residential Kitchen Ranges and Ovens&lt;/a&gt;&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://fire.nist.gov/bfrlpubs/build99/PDF/b99015.pdf&#34;&gt;Evaluation of Kitchen Cooking Appliance Efficiency Test Procedures&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Steven Nabinger, US Department of Commerce, 1999&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://practicalaction.org/media/preview/7052/lng:en&#34;&gt;Smoke, health and household energy. Volume 1&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Liz Bates, 2005.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.academia.edu/1071891/Health_effects_of_chronic_exposure_to_smoke_from_Biomass_Fuel_burning_in_rural_areas&#34;&gt;health effects of chronic exposure to smoke from biomass fuel burning in rural areas&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, WHO India, 2007&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.arb.ca.gov/research/indoor/cooking/0-Cover-TOC-Exec-Summary.PDF&#34;&gt;Indoor Air Quality: Residential Cooking Exposures&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, R. Fortmann et al., State of California Air Resources Board, 2001&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:18&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://ehp.niehs.nih.gov/wp-content/uploads/122/1/ehp.1306673.pdf&#34;&gt;Pollutant exposures from natural gas cooking burners: a simulation-based assessment for southern california&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Environmental Health Perspectives, January 2014.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:19&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.pfpi.net/wp-content/uploads/2014/04/PFPI-Biomass-is-the-New-Coal-April-2-2014.pdf&#34;&gt;Trees, Trash, and Toxics: How Biomass Energy Has Become the New Coal&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Mary . Booth, Partnership for Policy Integrity, April 2014&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:20&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.bigee.net/media/filer_public/2014/03/17/appliance__residential_cookingstoves__worldwide_potential__20140220__8.pdf&#34;&gt;The overall worldwide saving potential from domestic cooking stoves and ovens&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Oliver Adria and Jan Bethge, October 2013.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:20&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:20&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’utilisation des combustibles fossiles pendant la période pré-industrielle</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Peat-fuelled-glass-manufacturing-in-the-Netherlands-1700s_dithered.png" type="image/png" length="11017" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Peat-fuelled-glass-manufacturing-in-the-Netherlands-1700s_dithered.png&#34; alt=&#39;Illustration: manufacture de verre alimentée à la tourbe aux Pays-Bas, vers 1700.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
  Illustration: manufacture de verre alimentée à la tourbe aux Pays-Bas, vers 1700. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;histoire  de l&amp;rsquo;utilisation humaine de l&amp;rsquo;énergie est en général décrite comme ceci: De l&amp;rsquo;antiquité jusqu&amp;rsquo;au début de la révolution industrielle, l&amp;rsquo;être humain utilisait la force musculaire des animaux et de hommes ainsi que la biomasse, le soleil, l&amp;rsquo;eau et le vent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puis toutes ces sources d&amp;rsquo;énergie renouvelables furent remplacées par les combustibles fossiles: d&amp;rsquo;abord le charbon, puis le pétrole et le gaz. Enfin, l&amp;rsquo;uranium complète le tableau dans la seconde partie du 20ème siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si ce résumé historique est plutôt correct, il y a quelques exceptions - parfois  importantes. Toutes les principales économies d&amp;rsquo;Europe occidentale comptèrent sur une utilisation à grande échelle des carburants fossiles tels que la tourbe et le charbon.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;image romantique du moyen âge et de la renaissance, considérés comme un paradis des technologies renouvelables, résulte principalement de notre incapacité à distinguer énergie cinétique et énergie thermique&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Avant que l&amp;rsquo;on ne plonge dans l&amp;rsquo;histoire pré-industrielle des carburants fossiles, il est important de noter la différence entre l&amp;rsquo;énergie thermique (chaleur) et l&amp;rsquo;énergie cinétique (mouvement). Pendant la plus grande partie de l&amp;rsquo;histoire humaine, le vent, l&amp;rsquo;eau et la force musculaire ne peuvent fournir seulement de l&amp;rsquo;énergie cinétique. Ce type d&amp;rsquo;énergie servait à moudre le grain, scier du bois, déplacer les navires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant des siècles, le bois (et le charbon de bois obtenu avec du bois) a été la seule source d&amp;rsquo;énergie thermique en Europe, excepté l&amp;rsquo;utilisation de l&amp;rsquo;énergie solaire pour les processus basse température comme le séchage des briques de terre et des récoltes. Le bois et le charbon de bois étaient utilisés pour les activités telles que le chauffage des bâtiments, la cuisine, la production de matériaux de construction (briques, carreaux, ciment, chaux et plâtre), la fabrication du verre et du papier, le forgeage du métal ou la production de teinture et de savon. Dans le même temps, le bois était le principal matériau de construction pour les bâtiments, les navires, les ponts, les moulins, les jetées, les poulies, les grues, les treuils, les puits de mine, les véhicules, les tonneaux, le mobilier et les outils.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Smokestacks-in-the-Middle-Ages_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;invention de la machine à vapeur au 18ème siècle signifia la possibilité de convertir l&amp;rsquo;énergie thermique en énergie cinétique: la chaleur générée par la combustion du charbon a été utilisée pour alimenter en énergie les machines et les véhicules. De la même façon, l&amp;rsquo;arrivée de l&amp;rsquo;électricité au 19ème siècle à permis la conversion inverse: de l&amp;rsquo;énergie cinétique en énergie thermique: par exemple, un moulin  à vent peut servir à actionner un générateur qui délivre l&amp;rsquo;énergie à un four électrique ou à un radiateur. (L&amp;rsquo;énergie cinétique peut produire de la chaleur par frottement, par exemple via les engrenages des moulins à vent, mais celle ci n&amp;rsquo;est pas récupérée la plupart du temps).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nos jours, il est évident que ces deux types d&amp;rsquo;énergie peuvent être converties l&amp;rsquo;une l&amp;rsquo;autre (au prix &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/05/bike-powered-electricity-generators-are-not-sustainable/&#34;&gt;de pertes&lt;/a&gt; importantes), mais en considérant la majeure partie de l&amp;rsquo;histoire humaine, l&amp;rsquo;énergie cinétique et l&amp;rsquo;énergie thermique étaient complètement dissociées et  traitées séparément. Ainsi, &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/07/the-bright-future-of-solar-thermal-powered-factories/&#34;&gt;jusqu&amp;rsquo;à la période contemporaine&lt;/a&gt;, l&amp;rsquo;énergie thermique était beaucoup plus importante que l&amp;rsquo;énergie cinétique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-retour-de-lurbanisation&#34;&gt;Le retour de l&amp;rsquo;urbanisation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les romains – qui se servaient de l&amp;rsquo;esclavage pour la grande majorité de leurs activités « mécaniques » – ont déforesté de larges zones de l&amp;rsquo;Europe dans leur appétit d&amp;rsquo;énergie thermique et de matériaux de construction. Quand leur empire s&amp;rsquo;effondra, les forêts se reconstituèrent pendant le demi millénaire suivant appelé le Haut Moyen-Age.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais au début du second millénaire après J.C., l&amp;rsquo;Europe fut le cadre d&amp;rsquo;un retour urbain. Entre l&amp;rsquo;an 500 et l&amp;rsquo;an mil, d&amp;rsquo;importantes innovations agricoles virent le jour comme l&amp;rsquo;amélioration des charrues, la rotation triennale des cultures, le harnais d&amp;rsquo;attelage et le fer à cheval.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Walzwerk-Neustadt-Eberswalde-Carl-Blechen-circa-1830_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Walzwerk Neustadt-Eberswalde, une peinture de Carl Blechen, environ 1830.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Walzwerk Neustadt-Eberswalde, une peinture de Carl Blechen, environ 1830. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ces technologies ont permis une augmentation de la population et des surplus agricoles: plus de nourriture pouvait être obtenue avec moins de labour, ce qui a facilité la croissance des villes où les gens étaient libérés des travaux des champs et pouvaient se tourner vers d&amp;rsquo;autres activités. L&amp;rsquo;invention de l&amp;rsquo;imprimerie par exemple, a accru la demande en bois. De la même façon, construire des &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2011/09/how-to-build-medieval-city.html&#34;&gt;cathédrales gothiques&lt;/a&gt; nécessite des tonnes de matériaux, augmentant le recours à l&amp;rsquo;énergie thermique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;urbanisation alla donc de pair avec une augmentation de l&amp;rsquo;activité industrielle. De plus, les processus industriels médiévaux étaient beaucoup moins efficaces que &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2009/06/how-much-energy-does-it-take-on-average-to-produce-1-kilogram-of-the-following-materials/&#34;&gt;les mêmes processus contemporains&lt;/a&gt;. Par exemple: jusqu&amp;rsquo;à 20kg de charbon de bois (avec un contenu énergétique de 600MJ) étaient utilisés pour produire 1kg de fer (comparé à 20-25MJ/kg de nos jours). L&amp;rsquo;urbanisation et l&amp;rsquo;industrialisation augmentèrent rapidement entre 1100 et 1300, ce qui conduisit à nouveau à une déforestation généralisée.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-moulins-à-vent-sont-seulement-une-partie-de-lhistoire&#34;&gt;Les moulins à vent sont seulement une partie de l&amp;rsquo;histoire&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;image romantique du Moyen Age et de la Renaissance, considérés comme un paradis des technologies renouvelables, résulte principalement de notre incapacité à distinguer énergie cinétique et énergie thermique. Les Hollandais et les Flamands, qui ont dominé l&amp;rsquo;économie européenne de l&amp;rsquo;an 1100  à 1700, sont célèbres pour leur usage impressionnant de l&amp;rsquo;énergie éolienne, qui décolla dans les années 1100.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;utilisation la plus spectaculaire des moulins à vent est apparue en Hollande à partir de la fin du 16ème siècle. Ainsi, les Hollandais appliquèrent l&amp;rsquo;énergie éolienne à un grande variété de processus industriels notamment la production de papier, le sciage du bois, le polissage du verre et la production de ciment. (Voir l&amp;rsquo;article: «&amp;quot;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2009/10/wind-powered-factories-history-and-future-of-industrial-windmills/&#34;&gt;Wind powered factories: the history and future of the industrial windmill&lt;/a&gt;&amp;quot;).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Smokestacks-in-the-Middle-Ages-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: un four.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: un four. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le moulin à vent était une merveille de technologie pré-industrielle, mais il explique seulement en partie pourquoi la Hollande est devenue la première puissance économique mondiale au cours du 17ème siècle. Bien que fournissant une énergie durable, les moulins à vent ne pouvaient délivrer que de l&amp;rsquo;énergie cinétique. Pour prendre un exemple: on peut utiliser l&amp;rsquo;énergie éolienne pour polir du verre mais on ne peut pas fabriquer du verre avec un moulin à vent. Pour cela, on a besoin d&amp;rsquo;énergie thermique. Et à cette époque, comme l&amp;rsquo;indiquent les livres d&amp;rsquo;histoire, le seul moyen d&amp;rsquo;atteindre des températures élevées était de brûler du bois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un problème cependant: pratiquement toutes les forêts de la région avaient disparu depuis longtemps au début du 17ème siècle. Pourtant, pendant l&amp;rsquo;Âge d&amp;rsquo;Or des Pays bas, les Hollandais ne fabriquaient pas seulement du verre mais aussi des briques, du carrelage, de la céramique et des conduits en argile, ils raffinaient du sel et du sucre, blanchissaient le linge, préparaient des lessives, brassaient de la bière, distillaient de l&amp;rsquo;alcool, et faisaient cuire du pain. Tous ces procédés demandaient un apport massif d&amp;rsquo;énergie thermique.        &amp;gt; La tourbe est considérée par le GIEC comme un combustible renouvelable mais c&amp;rsquo;est très discutable. Il faut 3000 ans à une couche de tourbe de 3m pour retrouver son épaisseur d&amp;rsquo;origine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De plus, les Hollandais produisaient beaucoup plus que leur consommation intérieure. Ils sont devenus le premier exportateur européen de beaucoup des produits manufacturés mentionnés ci-dessus. A une plus petite échelle, une telle explosion de la production se produisit dans les Flandres quelques siècles plus tôt, là où une industrie intensive en énergie apparut quasiment en l&amp;rsquo;absence de réserves de bois. Alors comment les Hollandais et les Flamands ont réussi cet exploit? En extrayant la tourbe à très grande échelle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quest-ce-que-la-tourbe-&#34;&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce que la tourbe ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est un produit intermédiaire dans la formation du charbon, la tourbe se forme quand les plantes, souvent dans les zones marécageuses, ne se décomposent pas complètement à cause du manque d&amp;rsquo;oxygène. On peut trouver ce combustible près de la surface du sol en couches pouvant aller jusqu&amp;rsquo;à 5 mètres.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Peat_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La densité d&amp;rsquo;énergie de tourbe séchée et comprimée est d&amp;rsquo;environ 15 à 17 MJ par kg, ce qui est comparable à la densité d&amp;rsquo;énergie du bois sec (15 à 18 MJ/kg) mais reste inférieure à celle du charbon (24 MJ/kg) ou du charbon de bois (jusqu&amp;rsquo;à 29 MJ/kg). Cependant, c&amp;rsquo;est un combustible plus encombrant que le bois: par exemple, 1m3 de charbon fournit 6 fois plus de chaleur qu&#39;1 m3 de tourbe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tourbe est encore utilisée de nos jours dans certains pays, particulièrement en Irlande, Finlande et Russie, où elle est brûlée dans des centrales électriques ou pour le chauffage domestique. Bien que la tourbe soit considérée par le GIEC comme un combustible renouvelable, cela est très discutable. La tourbe se renouvelle au plus vite à une vitesse de 1 mm par an, alors il faut au moins 3000 ans à une couche de tourbe de 3m pour retrouver son épaisseur d&amp;rsquo;origine – et seulement si la terre n&amp;rsquo;est pas perturbée pendant ce temps là. En plus, la récolte de la tourbe à un impact majeur sur le paysage, comme nous le verrons, alors que la combustion de la tourbe produit légèrement plus d’émissions de CO2 que le charbon pour la même quantité d&amp;rsquo;énergie. Le seul avantage qu&amp;rsquo;elle possède sur la charbon est qu&amp;rsquo;elle produit moins de fumées et contient moins de soufre, et donc engendre moins de pollution atmosphérique que le charbon.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comment-extraire-la-tourbe-&#34;&gt;Comment extraire la tourbe ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A l&amp;rsquo;époque pré-industrielle, la tourbe était extraite avec des outils très simples. Avant d&amp;rsquo;être coupée, la tourbe était souvent partiellement asséchée en creusant des tranchées de drainage à sa surface. Ensuite, la végétation était complètement enlevée du sol et les  mottes étaient découpées verticalement à la dimension voulue.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Peat-Moor_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;étape suivante était de découper les mottes de tourbe horizontalement après quoi elles étaient chargées sur des brouettes pour être transportées dans un champ à proximité.  A cet endroit, elles étaient disposées ou empilées verticalement pour pouvoir sécher.  Le séchage prenait de 6 à 8 semaines aux mottes de tourbe pour pouvoir servir de combustible, après quoi elles étaient frappées ou foulées pour les rendre encore plus compactes. Pendant la phase de séchage dans le champ, les mottes étaient retournées régulièrement. Enfin, les mottes étaient chargées dans des paniers puis emmenées à la ferme ou au marché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;extraction de la tourbe était une activité saisonnière qui occupait environ 3 mois par an, de la fin du printemps au début de l&amp;rsquo;été. Commencer la production avant le mois d&amp;rsquo;Avril était risqué à cause du gel qui pouvait endommager les mottes en cours de séchage. Le risque était également élevé d&amp;rsquo;extraire la tourbe en été parce qu&amp;rsquo;il y a avait des chances que les mottes ne soient pas assez sèches en cas de saison froide et humide. De même, un été très chaud, pouvait rendre la tourbe inutile si elle n&amp;rsquo;était pas enlevée du champ de séchage assez rapidement – elle aurait été emportée par le vent.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Drying-Peat-Sods_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On peut alors soutenir que la tourbe possède les inconvénients à la fois des combustibles fossiles et des renouvelables sans aucun de leurs avantages. Comme d&amp;rsquo;autres combustibles fossiles, c&amp;rsquo;est une source d&amp;rsquo;énergie non renouvelable qui produit de grandes quantités de CO2 avec en plus une densité d&amp;rsquo;énergie moindre par rapport aux autres combustibles fossiles. D&amp;rsquo;un autre côté, l&amp;rsquo;extraction de la tourbe est une activité saisonnière avec une « récolte » qui peut être affectée par les conditions météo. Et pourtant, parce qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;avaient pas d&amp;rsquo;autres choix, les Néerlandais et les Flamands ont entièrement construit leur économie autour d&amp;rsquo;elle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lévolution-de-la-production&#34;&gt;L’évolution de la production&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’évolution de la production de la tourbe a été étrangement similaire à l’extraction des carburants fossiles se produisant de nos jours. Quand les réserves les plus accessibles ont été épuisées, les mineurs ont développé de nouveaux procédés pour aller chercher les ressources difficiles d’accès au prix d’un coût financier et environnemental toujours croissant. Dans les Flandres et le Brabant, la production n’est pas connue en détail car peu d’archives sont disponibles pour cette période de la fin du Moyen-Âge. En revanche, l’histoire de la production récente aux Pays-Bas est relativement bien documentée.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bruges-anvers-amsterdam&#34;&gt;Bruges, Anvers, Amsterdam&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le renouveau urbain à la fin du Moyen-âge a commencé en Italie du Nord, où dominaient les cités marchandes telles que Venise, Milan, Gênes ou Florence. Cependant, vers l’an 1100, un second cœur urbain se développa à l’est la mer du Nord, une région qui sera connue sous le nom de Pays-Bas à partir de l’an 1500. Cette région a rapidement été la rivale du pouvoir économique des cités italiennes et devint le centre économique et industriel dominant en Europe de 1500 à 1700 environ. Les cités de Bruges, Gand et Ypres dans la province des Flandres (aujourd’hui en Belgique) ont été les premières à se développer. Bruges en particulier devint un centre économique grâce à sa place dans le commerce international, la finance et la production textile. En 1350, Bruges et Gand pouvaient se targuer d’une population de 90000 et 57000 habitants respectivement (contre seulement 1000 à Amsterdam par exemple).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Town-Hall-Bruges_dithered.png&#34; alt=&#39;L’hôtel de ville de Bruges bâti en 1376. Source: Pantchoa.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 L’hôtel de ville de Bruges bâti en 1376. Source: [Pantchoa](http://www.flickr.com/photos/francois-2/5395519921/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vers 1500, le pouvoir économique a basculé vers les cités d’Anvers, Bruxelles et Louvain dans la province du Brabant. Anvers devint le centre économique du monde occidental, une position qu’elle a maintenu jusqu’à la fin des années 1500 (16ème siècle). Aux alentours de 1550, Anvers possédait 90000 habitants (contre 40000 en 1500) ce qui la plaçait au second rang des plus grandes villes d’Europe situées au nord des Alpes après Paris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1580, les Pays-Bas, alors sous contrôle espagnol, ont été séparés en deux. Les sept provinces du Nord se sont révoltées contre les Espagnols et ont formé un nouvel état, la république des Provinces-Unies (actuellement les Pays-Bas). En conséquence du chaos qui suivit dans les provinces du Sud (actuelle Belgique), la ville d’Anvers a perdu son leadership et le pouvoir se déplaça rapidement vers la province unie de Hollande, où la capitale Amsterdam est devenue le centre de l’activité économique et industrielle et qui le restera jusqu’à la fin du 17ème siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand les réserves les plus accessibles ont été épuisées, les mineurs ont développé de nouveaux procédés pour aller chercher les ressources difficiles d’accès au prix d’un coût financier et environnemental toujours croissant&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lextraction-de-la-tourbe-de-1100-à-1500&#34;&gt;L’extraction de la tourbe de 1100 à 1500&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La récolte de la tourbe à grande échelle a démarré sur la côte des Flandres et au nord-est d’Anvers respectivement dans les années 1100 et 1200. Le but principal de cette activité était de fournir le combustible pour les villes de Bruges, Gand et Ypres alors en forte expansion. Les réserves dans les tourbières de la côte ont été épuisées vers la fin des années 1300 ou 1400, tandis que la production de tourbe dans le Brabant déclina rapidement au cours du 15ème siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au moment où Anvers parvenait à dominer l’économie mondiale, ses réserves de tourbe avaient déjà été sorties de terre pour satisfaire les besoins énergétiques des Flandres au cours des deux siècles précédents. La conséquence, c’est que l’extraction de la tourbe se déplaça vers la province voisine de Hollande, d’où la tourbe était exportée vers Anvers.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Peat-Digging-Above-the-Water-Table_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A cette époque, la Hollande était encore largement une région agricole avec des besoins relativement faibles en énergie. Pendant cette période, on estime qu’entre 220 et 440 hectares de tourbières ont été exploités chaque année dans les province de Hollande et d’Utrecht. Vers 1530, les réserves accessibles dans ces deux provinces furent épuisées alors que la demande continuait de croitre. Le résultat fut une explosion des prix.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lintensification-de-lextraction-de-la-tourbe-lextraction-sous-le-niveau-de-leau&#34;&gt;L’intensification de l’extraction de la tourbe: L’extraction sous le niveau de l’eau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En réponse à cette situation, les récoltants de tourbe ont développé un nouvel outil le &amp;ldquo;baggerbeugel&amp;rdquo; (un filet de curage au bout d’une longue perche). Installés debout sur un petit bateau ou sur la rive, cet outil leur permettait de couper la tourbe sous le niveau de l’eau et de la ramener. Cette technique appelée &amp;ldquo;slagturven&amp;rdquo;, augmenta considérablement les réserves de tourbe exploitables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’épaisseur des tourbières dans les provinces de Hollande et d’Utrecht pouvait atteindre 4,5 mètres, mais à cause du niveau de l’eau très haut dans cette région (d’où le nom « Pays-Bas »), seule la couche supérieure pouvait être exploitée avec les techniques conventionnelles. Le fait de creuser plus profond aurait inondé le sol et rendu le combustible inaccessible.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Peatery_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cependant, il était maintenant devenu possible de couper la tourbe bien plus bas que le niveau de l’eau, la tourbière complète pouvait être exploitée. Il y a des preuves que le &amp;ldquo;baggerbeugel&amp;rdquo; était déjà utilisé dans les Flandres deux siècles plus tôt, et que la connaissance technologique a été transférée vers le Nord.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par contre, il a fallu payer le prix de cette intensification de la production. Pour commencer, récolter la tourbe sous le niveau de l’eau a introduit des étapes supplémentaires dans la transformation du combustible. A cause de son taux élevé en eau, la tourbe vaseuse devait être étalée sur des bandes de terre  étroites et allongées qui n’étaient pas exploitées. Puis, l’eau était essorée par des hommes marchant dessus avec des planches  accrochées sous leurs sabots. A la fin de cette étape, la tourbe pouvait alors être coupée en blocs et empilée pour le séchage.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/MOT-Peat-Digging-Clogs_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: MOT&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: [MOT](http://www.mot.be) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-coûts-environnementaux-la-transformation-du-sol-en-eau&#34;&gt;Les coûts environnementaux : la transformation du sol en eau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pire encore, cela provoqua la destruction du paysage et la perte des terres cultivables. Là où la tourbe était extraite sous le niveau de l’eau, la terre disparaissait sous les vagues. C’est une conséquence assez cocasse pour un pays qui dépensait tant d’efforts pour récupérer des terres sur la mer ailleurs sur son territoire à l’aide de moulins à vent. Chaque année, environ 115 à 230 hectares de terres étaient perdus à cause de la production de tourbe sous le niveau des eaux. Les tourbières après exploitation formèrent des lacs qui s’étendaient pour couvrir de vastes zones entre Hollande et Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Au total, l’extraction de la tourbe aura transformé plus de 60000 hectares (600km2) de terres en zones submergées en Hollande et Utrecht, ce qui correspond à environ 10 % de leur surface totale.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seules les bandes de terres allongées servant à essorer la tourbe vaseuse restèrent. L’historien Jan de Vries (voir références) note que la zone entre Amsterdam, Rotterdam et Utrecht « a pris l’apparence d’un véritable gruyère, avec des douzaines de tourbières submergées souvent séparées les unes des autres par d’étroites et vulnérables langues de terres sur lesquelles étaient dispersées les structures de ce qui avaient été jadis des fermes ».&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Loss-of-Land-due-to-Peat-Production-in-Holland_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Certains de ces lacs singuliers existent encore. L’image montre le &amp;ldquo;Nieuwkoopse Plassen&amp;rdquo; en Hollande, aujourd’hui une réserve naturelle de 1400 hectares.  Les autres exemples existants sont le Loosdrechtse plassen&amp;quot; et le &amp;ldquo;Vinkeveense plassen&amp;quot;dans la province d’Utrecht. Souvent, même les étroites arêtes de terre utilisées pour le séchage de la tourbe étaient finalement extraites ou simplement emportées par les vagues pendant les tempêtes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les évènements sont devenus hors de contrôle quand des villages entiers ont disparu. L’historien J.W. De Zeeuw (voir références): « Vers 1600, ces lacs occupaient la plus grande partie de la zone entre les rivières  Oude Rijn, Gouwe et Hollandse Ijssel et menaçaient les villages de  Zevenhuizen, Moerkapelle et Waddinxveen. En 1630, l’église de Jacobswoude, au nord de Oude Rijn, a été démolie parce que le reste du village a été avalé par les vagues des lacs artificiels environnants. »&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Water-Wolf_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Au cours des siècles, l’extraction de la tourbe a provoqué la fusion de deux grands lacs (le « Haarlemmermeer » et le « Leidsemeer ») et plusieurs plus petits en Hollande, formant une mer intérieure de 17000 hectares qui ont détruit plusieurs villages (Nieuwerkerk, Rijk, Vijfhuizen, et une partie de Aalsmeer – voir la carte). L’étendue d’eau menaçait les cités alentours de Haarlem, Leiden et Amsterdam jusque dans les années 1800 avant qu’elle ne soit largement « poldérisée ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les autorités, préoccupées par la perte des terres agricoles – et des impôts associés – essayèrent de stopper les récoltants de tourbe au cours de 16ème siècle en imposant des interdictions d’exportation et des restrictions sur l’extraction sous le niveau des eaux, mais ils échouèrent. Récolter la tourbe était une activité plus lucrative que l’agriculture. Au total, l’extraction de la tourbe aura transformé plus de 60000 hectares (600km2) de terres en zones submergées en Hollande et Utrecht, ce qui correspond à environ 10 % de leur surface totale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-production-de-tourbe-se-déplace-vers-le-nord-le-creusement-des-canaux&#34;&gt;La production de tourbe se déplace vers le nord : le creusement des canaux&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Encore une fois, la demande énergie a augmenté significativement à partir de la fin du 16ème siècle, quand le pouvoir économique se déplaça des Flandres et du Brabant vers la Hollande. En dépit des dommages sur l’environnement, la production dans les tourbières basses de Hollande et d’Utrecht continua si de rien n’était dans les années 1600, avec une production moyenne de 200 hectares par an. Cependant, ce n’était pas encore assez pour satisfaire la demande croissante en combustible et les prix de la tourbe s‘envolèrent à nouveau.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Map-of-Peat-Bogs-in-the-Netherlands_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En réponse, à partir des années 1580, l’attention se détourna vers les tourbières un peu plus hautes dans les provinces du Nord du Friesland, Groningen et Drenthe – situés à 200 voire 250 kilomètres (voir la carte). Là-bas, la production totale pendant le 17ème siècle a augmenté pour atteindre une moyenne de 400 hectares par an. La plupart de la tourbe y était exportée vers la Hollande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, extraire ces réserves était une autre affaire parce qu’il y avait peu de voies navigables. Transporter la tourbe jusqu’à la Zuiderzee, à partir d’où elle pouvait être embarquée vers la Hollande et Utrecht, eut été excessivement onéreux étant donné les conditions de transport de l’époque. Pour pouvoir exploiter les hautes tourbières des provinces du Nord, des fossés et des canaux ont dû être creusés, ce qui a nécessité un investissement important en capital.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Peat-Netherlands_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L’historien Jan de Vries: &amp;ldquo;Le résultat fut qu’au lieu d’avoir de nombreux particuliers récoltant la tourbe en creusant de petites parcelles de « laagveen » (tourbières basses), les tourbières hautes « hoogveen » ont été exploitées par des consortiums d’investisseurs (capitalistes urbains des cités de l’ouest) qui ont jugé les conditions du marché suffisamment attractives pour acheter de vastes étendues désertes de tourbières, y ont creusé de longs canaux et employèrent une armée de travailleurs pour extraire la tourbe. »&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La tourbe a été exploitée par des capitalistes urbains des cités de l’ouest qui ont jugé les conditions du marché suffisamment attractives pour acheter de vastes étendues désertes de tourbières, y ont creusé de longs canaux et employèrent une armée de travailleurs pour extraire la tourbe&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les cartes présentées ci-dessous illustrent le vaste réseau de canaux qui a été construit dans les provinces du Nord des Pays-Bas actuels à partir de 1580. Dans les régions de tourbières hautes de Groningen et de Drenthe oriental, la construction de canaux se déroula en continu de 1580 à 1650, pour s’étendre sur la majorité des gisements de cette région. Cela représentait 30000 hectares de tourbe disponible pour l’export.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les provinces de Drenthe occidental, Friesland et Overijssel, des canaux furent creusés de 1600 à 1670 pour atteindre quelques 30000 hectares de tourbe. Au total, on estime que 700km de canaux, dédiés spécifiquement au transport de la tourbe, ont été construits dans les provinces du Nord. Un grand nombre d’entres eux existent encore, avec parfois de résultats surprenants comme des villes sans routes terrestres.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Map-of-Canal-Systems-Nothern-Peat-Bogs-Netherlands_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le développement des canaux se produisit auparavant dans les Flandres et le Brabant, où les monastères  semblent avoir été le moteur principal de la production organisée et à grande échelle de tourbe, achetant des terres et employant des ouvriers pour la récolter. Dans les  tourbières du Brabant au nord-Est d’Anvers, à partir des années 1300, quelques 20 canaux dédiés ont été creusés jusqu’à 16m au dessus du niveau de la mer, chacun d’entre eux atteignant 10 à 20km.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les canaux principaux qui connectaient les ports exportateurs aux zones d’extraction, atteignaient une longueur totale supérieure à 320km. Des aqueducs ont été construits pour faciliter la traversée des ruisseaux. Dans les provinces septentrionales des Pays-Bas, la longueur totale des canaux atteignaient au moins 700km.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;production-de-tourbe-et-agriculture&#34;&gt;Production de tourbe et agriculture&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’exploitation des tourbières hautes du Nord ne se traduisit pas toujours, à l’inverse du Sud, par une perte des terres agricoles. D’abord, parce que les compagnies minières ont converti certaines tourbières en terres agricoles après leur exploitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.W. De Vries: « Une fois a tourbe extraite, ces entreprises avaient un intérêt supplémentaire à utiliser les sous-sols nouvellement mis à jour. Parce que ces sols se trouvent au dessus du niveau de l’eau, le coût de conversion de ceux-ci en terres agricoles productives consistait en premier lieu à conserver le sol en surface (qui était pour les tourbières hautes, de toute façon de la tourbe de mauvaise qualité) pour pouvoir être épandu sur les terres et fournir de l’engrais au nouveau sol. Cela se produisit assez systématiquement à Groningen, où la capitale encourageait le développement agricole des tourbières hautes en subventionnant la distribution de fumier ».&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Peat-Canals_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le réseau de canaux nouvellement crée et destiné à transporter la tourbe pour l’industrie de Hollande, a aussi fourni un moyen de transport bon marché pour l’agriculture, qui par lui-même n’aurait jamais pu réaliser un tel investissement. Pourtant, les efforts pour récupérer des terres agricoles dans certaines parties du pays ne compensaient pas les pertes plus grandes se produisant dans les autres territoires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quelques tourbières de la région de Groningen ont été cultivées pendant l’Âge d’Or, ce fut seulement avec l’arrivée des engrais artificiels à la fin du 19ème siècle que put reprendre l’agriculture à grande échelle. Dans la province de  Friesland, le sous-sol n’était pas adapté à l’agriculture et l’extraction de la tourbe conduisit à la création de grands lacs qui existent encore aujourd’hui. Et comme nous avons vu, de vastes étendues de terres arables (potentielles) ont disparu sous les vagues dans le Sud du pays.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le résultat fut que les Néerlandais sont devenus, à l’inverse des autres pays européens à cette époque, très dépendants de l’importation de nourriture. Ils produisaient des légumes, de la viande et des produits laitiers, mais devaient importer environ la moitié de leurs céréales (qui est la nourriture de base) depuis les régions baltiques – une situation très onéreuse.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;consommation-dénergie-par-habitant&#34;&gt;Consommation d’énergie par habitant&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jusqu’au 20ème siècle, les néerlandais ont exploité une surface d’environ 283500 hectares (2835 km2) de tourbières, ce qui représente près de 10 pourcent de la surface totale des Pays-Bas. Pourtant, seulement les 2/3 des cette surface ont été creusés pendant l’époque pré-industrielle. L’exploitation de la tourbe a continué jusqu’en 1950 avec l’utilisation de pelles mécaniques alimentées au charbon, comme ce fut le cas dans beaucoup d’autres pays à partir de la fin du 19ème siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si l’on prend la date de 1850 comme le début de la période moderne d’extraction de la tourbe (les Pays-Bas entrèrent tardivement dans la révolution industrielle), l’utilisation de la tourbe dans la période pré-industrielle dans le pays représente 190000 hectares de 1300 à 1850. Plus précisément, quelques 70000 hectares ont été exploités de 1600 à 1700, ce qui correspond approximativement à l’Âge d’Or des Pays-Bas. Tous ces chiffres sont déduits d’un article de J.W. de Zeeuw datant de 1978 « La tourbe et  l’Âge d’Or des Pays-Bas » (cf. références). D’autres auteurs, comme  Jan de Vries, donnent des estimations supérieures dans des études plus récentes, avec environ 275000 hectares de tourbe exploités après 1600. Dans tous les cas, à peu près toute la tourbe présente aux Pays-Bas a été extraite.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Dutch-Peat-Reserves_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De Zeeuw a aussi calculé la chaleur contenue dans la tourbe exploitée en prenant en compte une épaisseur moyenne des couches exploitées. Il en conclut que pendant une année moyenne au 17ème siècle, les Néerlandais consommaient  25120800 GJ de tourbe. Avec une population moyenne de 1.5 millions d’habitants, cela revient à 16,75GJ par personne et par an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’autres auteurs obtiennent des chiffres similaires, de 13,4 à 19,3 GJ par personne et par an. Cela équivaut à de nombreux pays pauvres actuels, dont certains n’atteignent même pas 10GJ par habitant. La consommation moyenne d’énergie par personne dans le monde s’élevait à 76,6 GJ en 2008, seulement 4,5 fois plus que les Pays-Bas du 17ème siècle (bien qu’actuellement les Néerlandais consomment beaucoup plus avec 210 GJ/personne en 2003). Il faut remarquer que le chiffre de 16,75 GJ/personne ne prend en compte que la consommation de tourbe et pas les autres sources d’énergie telles que le vent, la force animale, le feu de bois, le charbon de bois et le charbon (voir plus loin).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;urbanisation-et-industrialisation-dans-la-hollande-du-17ème-siècle&#34;&gt;Urbanisation et industrialisation dans la Hollande du 17ème siècle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La consommation d’énergie très élevée aux Pays-Bas était une anomalie dans l’Europe du 17ème siècle, de même que leur richesse, les niveaux d’urbanisation et d’industrialisation atteints.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus de 60 pourcent des Néerlandais vivaient dans les villes, contre environ 10 pourcent dans la plupart des autres pays européens à la fin du 17ème siècle. Ce niveau d’urbanisation dans les Pays-Bas du 17ème siècle, a été atteint seulement dans les autres pays d’Europe au tournant du 20ème siècle. Un développement équivalent se produisit dans les Flandres et le Brabant dans les années 1500, où plus de 30 pourcent de la population vivaient dans des villes de plus de 10000 habitants. A partir de 1600 environ et jusqu’en 1720, les Néerlandais avaient le plus haut revenu au monde par habitant – au moins le double des pays voisins de l’époque et environ 5 fois plus élevé que les pays actuels les plus pauvres.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Amsterdam-1662_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Amsterdam à 1662.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Amsterdam à 1662. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L’ouverture des tourbières dans les provinces du Nord à partir de 1580 signifia une source d’énergie bon marché et largement disponible pour les Néerlandais, pendant que la plupart des autres pays d’Europe étaient entièrement dépendants du bois – qui devenait de plus en plus coûteux à mesure que la déforestation progressait. Les abondantes réserves de combustible ont stimulé le développement d’industries  consommatrices d’énergie et orientées vers l’exportation.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Plus de 60 pourcent des Néerlandais vivaient dans les villes, contre environ 10 pourcent dans la plupart des autres pays européens à la fin du 17ème siècle.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans plusieurs cas, l’existence de ces industries était entièrement due à l’accès à une énergie thermique abondante et bon marché. Par exemple, cela était le cas pour le raffinage du sucre, qui est un processus purement thermique. Le sucre est devenu la denrée la plus importante au monde au 17ème siècle et Amsterdam était le plus important lieu de raffinage en Europe à partir de 1650. En 1662, plus de la moitié de la centaine de raffineries européennes étaient basées aux Pays-Bas, et toutes importaient du sucre depuis l’Amérique du Sud et les Caraïbes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La raffinage du sel aussi était entièrement alimenté par de grandes quantités d’énergie thermique. Le sel était indispensable à la préservation de la viande, du poisson et des produits laitiers avant que la réfrigération électrique ne soit disponible. Les Pays-Bas possédaient 293 raffineries de sel en 1674, la plupart d’entre elles étaient concentrées en Hollande et chacune consommait environ 800 tonnes de tourbe par an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Environ 60 de ces raffineries étaient utilisées pour le conditionnement en tonneaux des harengs, une autre exportation majeure. De plus, la ville de Haarlem est devenue le blanchisseur des draps allemands, un autre processus industriel basé uniquement sur l’énergie thermique. En ce qui concerne toutes ces industries, les emblématiques moulins à vent n’offraient aucun avantage direct.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Brick-Manufacturing_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Par contre, le succès d’autres industries était basé sur une combinaison de tourbe et d’énergie éolienne. Le meilleur exemple est l’industrie de la construction navale. La Hollande est devenue leader dans la construction de navires en Europe au cours du 17ème siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De 1625 à 1700, les chantiers navals néerlandais ont produit jusqu’à 500 vaisseaux par an, dont la plupart étaient commandées par des puissances étrangères. Le bois utilisé pour construire ces bateaux était scié à l’aide de scieries alimentées à l’énergie du vent inventées en 1596, pendant que la tourbe fournissait l’énergie thermique dans de nombreux processus de fabrication navale, comme le cintrage des planches, la fonte du goudron et le forgeage de ferrures métalliques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au delà de ces cas, la tourbe offrait un avantage indirect important. Bien que l’utilisation généralisée de la tourbe n’empêchaient pas les néerlandais d’importer de grosses quantités de bois, la tourbe pourvoyait à leur besoins en énergie thermique, et donc tout le bois importé était presque exclusivement utilisé comme matériau de construction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela générait un retour sur investissement bien plus élevé que l’utilisation comme bois de chauffage, et rendit les Néerlandais bien moins vulnérables aux prix élevés du bois. La tourbe était aussi le combustible de choix pour chauffer les maisons, les bâtiments publics et pour la cuisson. Seuls les très riches utilisaient du bois de chauffage qui était bien plus cher mais dégageait mois de pollution.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pourquoi-la-tourbe-a-seulement-été-utilisée-aux-pays-bas&#34;&gt;Pourquoi la tourbe a seulement été utilisée aux Pays-Bas ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les Pays-Bas n’était pas la seule région qui subissait de sévères pénuries de bois entre 1100 et 1700. De plus, de la tourbe a été trouvée dans différentes régions d’Europe, la plupart au nord des Alpes. Alors pourquoi les autres pays n’ont-ils pas utilisé l’exploitation de la tourbe comme solution à leurs pénuries énergétiques ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ces pays pré-industriels, la valeur des réserves d’énergie dépendait plutôt du coût du transport que du celui de la collecte du combustible lui-même. Il n’existe aucune période dans l’Histoire où une pénurie de bois se produisit au niveau global continental ou même national.  Le problème a toujours été local, causé par la déforestation autour des centres urbains et industriels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les transports terrestres—qui reposaient sur des charrettes roulant sur de mauvaises routes – étaient extrêmement lents, coûteux en travail et chers, limitant la distance utile entre les réserves d’énergie et les centres de consommation à 20 ou 25 km tout au plus. La seule exception était le transport sur l’eau, qui avant la période industrielle, était alimenté par la force du vent, des animaux ou des humains  sur des chemins de halage (qui était bien plus efficace que le transport terrestre à cause du faible coefficient de frottement).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Peat-Barge_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un regard sur la carte des Pays-Bas montre immédiatement pourquoi la région était propice au transport de la tourbe sur de grandes distances : elle est quadrillée de lacs et de rivières. Depuis Groningen et Friesland dans la partie la plus septentrionale des Pays-Bas actuels, on peut (littéralement) naviguer directement vers Amsterdam, Utrecht, Rotterdam, et puis Anvers, Bruxelles, Gand et Bruges en Belgique. Aucune autre région en Europe ne possède un si vaste réseau de transport navigable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De plus, la région est venteuse et plate, offrant d’excellentes conditions de navigation – et la déforestation ne faisant qu’améliorer ces conditions. Pus important, les Pays-Bas sont situés au niveau de la mer, où sont disposées les réserves de tourbe. Le creusement de canaux navigables dans les zones de tourbières et la liaison de ces canaux au réseau navigable naturel déjà existant étaient relativement faciles. Parce que ces voies navigables naturelles menaient aux principales villes, la tourbe pouvait être transportée par bateau directement depuis les tourbières jusqu’à la porte des consommateurs. Pratiquement aucun transport terrestre n’était requis et cela permettait de maîtriser les coûts.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les transports terrestres étaient extrêmement lents, coûteux en travail et chers, limitant la distance utile entre les réserves d’énergie et les centres de consommation à 20 ou 25 km tout au plus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans la plupart des autres pays, les réserves de tourbe sont situées à une altitude bien plus élevée, rendant la construction de canaux bien plus onéreuse. Souvent, les villes étaient trop éloignées des réserves potentielles ou alors n’avaient pas accès à des rivières navigables. Cela explique pourquoi l’exploitation à grande échelle dans les autres pays européens et aux Etats-Unis commença seulement à la fin du 19ème siècle, quand la tourbe a pu être transportée par des bateaux à vapeur ou convertie localement en électricité (qui est plus facile à transporter).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-charbon-et-la-fin-de-lâge-dor-aux-pays-bas&#34;&gt;Le charbon et la fin de l’Âge d’Or aux Pays-Bas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tourbe n’était pas le seul combustible fossile utilisé durant le second millénaire en Europe. L’exploitation minière du charbon a commencé au 13ème siècle en Angleterre, aux Pays de Galles et la Wallonie. A travers l’Europe, le charbon est devenu rapidement le combustible recherché pour des processus industriels spécifiques comme le forgeage et la fabrication de la chaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’exploitation du charbon à grande échelle a commencé dans les années 1400. En 1430, entre 1600 et 2000 ouvriers travaillaient dans l’industrie du charbon à Liège (Belgique). A partir des années 1500, le charbon a été utilisé de manière exponentielle à Londres, qui était alors une des plus grandes villes d’Europe. Dans ce cas, le charbon était utilisé de façon industrielle, mais plus souvent dans les foyers pour le chauffage et la cuisson.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Thermal-Energy-Production-Process_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Au début du 17ème siècle, quand l’Âge d’Or des Pays-Bas commençait, le charbon représentait les 3/4 de la consommation de combustible à Londres, ce qui causa une pollution de l’air importante. La combustion du charbon est bien plus sale que celle du bois, raison pour laquelle la pratique était auparavant interdite en Angleterre. Cependant, une grave pénurie de bois de chauffage à partir des années 1500 a forcé les Anglais à basculer vers ce combustible abondant. Pour les nombreuses raisons citées précédemment, la tourbe ne pouvait pas être une solution pour les Anglais.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-rôle-déterminant-de-la-production-de-fer&#34;&gt;Le rôle déterminant de la production de fer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Initialement, le charbon offrait des inconvénients majeurs face à la tourbe, ce qui explique pourquoi l’usage précoce des combustibles fossiles en Angleterre n’a pas fourni un avantage commercial pendant le 17ème siècle. Dans le plupart des processus de production, le charbon ne pouvait pas être utilisé car il était en contact direct avec le produit, qui était alors dégradé par les impuretés présentes dans le charbon – particulièrement le soufre. Le remplacement du bois par le charbon était possible uniquement pour les processus où le produit pouvait être séparé du combustible.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Au début du 17ème siècle, le charbon représentait les 3/4 de la consommation de combustible à Londres, ce qui causa une pollution de l’air importante.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Grâce à sa plus faible proportion en soufre, la tourbe ne souffrait pas de ces limitations. Les Néerlandais pouvait l’utiliser pour presque tous les processus thermiques de leurs industries. Avec le temps, les Anglais ont réussi à adapter leurs processus industriels avec l’utilisation du charbon à la place du bois et du charbon de bois. Petit à petit, les Anglais rattrapèrent leur retard. Le point de basculement arriva à l’aube du 18ème siècle quand le dernier, et le plus important, processus industriel à été converti au charbon : la production du fer.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Smokestacks-in-the-Middle-Ages-3_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cette dernière étape, rendue possible par l’introduction de coke (charbon purifié), a marqué le départ de la révolution industrielle dans le monde occidental (Il faut préciser que les Chinois avaient déjà développé ce processus au 11ème siècle). A partir de ce moment, l’utilisation du fer comme matériau de construction n’était plus dépendante de l’approvisionnement en bois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tourbe, d’un autre côté, ne pouvait pas délivrer la quantité de chaleur produite par le charbon, et donc ne fut pas utilisée pour la production de fer ni dans les machines à vapeur. (Les Néerlandais n’ont jamais produit de fer, ils l’importaient). De plus, le pouvoir calorifique du charbon est 4 fois plus élevé que celui de la tourbe pour un volume donné, ce qui le rendait bien plus facile à transporter et à stocker. La combinaison de la machine à vapeur et du fer a permis aux Anglais de développer le chemin de fer, ce qui a résolu leur problème d’approvisionnement en combustible. Les voies ferrées  se révélèrent également plus rapides et plus flexibles que le système de canaux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;epuisement-des-réserves-de-tourbes-accessibles&#34;&gt;Epuisement des réserves de tourbes accessibles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au même moment, les réserves de tourbe néerlandaises les plus accessibles s’épuisèrent. De plus, il y avait le problème grandissant de l’envasement des ports peu profonds et des voies navigables, ce qui augmentait le coût de transport de la tourbe. De plus en plus de bancs de sable sont apparus et où les navires devaient être tirés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette même situation s’était produite à Bruges quelques siècles plus tôt. Les conditions géographiques particulières des Pays-Bas, qui avaient permis l’utilisation à grande échelle des premiers combustibles fossiles, devinrent finalement un inconvénient. La déplétion des réserves de tourbe combinée avec les difficultés de transport amena une hausse des prix de la tourbe, jusqu’au moment où le charbon importé est devenu moins cher.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2011/09/medieval-smokestacks-fossil-fuels-in-pre-industrial-times/images/dithers/Peat-Mining-Rotterdam-1918_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pour contrer cette situation, les industries des Pays-Bas basculèrent de la tourbe vers le charbon, où ils purent adapter leur production avec l’utilisation de combustible meilleur marché.  Les exportations anglaises de charbon vers la Hollande ont grimpé de 35200 tonnes en 1700 à 117900 tonnes vers 1750. L’importation du charbon désavantagea les industries des Pays-Bas à cause des frais de douanes supplémentaires. A partir de 1700, la prospérité aux Pays-Bas a commencé à décliner. L’importation de céréales devint trop chère et une désurbanisation se produisit quand de plus en plus de gens retournèrent vers l’agriculture. En 1815, le niveau d’urbanisation chuta de 60 pourcent à 38 pourcent.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;peut-on-alimenter-une-société-prospère-à-partir-dénergie-renouvelable&#34;&gt;Peut-on alimenter une société prospère à partir d’énergie renouvelable ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’utilisation de charbon et de tourbe à l’époque pré-industrielle se produisit successivement dans les parties de l’Europe qui ont dominé la production industrielle des années 1100 jusqu’au début de la révolution industrielle. Tour à tour, les Flandres, les Pays-Bas et l’Angleterre sont devenues les régions les plus riches d’Europe au moment exact où elles utilisaient les plus grandes quantités d’énergie fossile. Autrement dit, toutes les « success stories » économiques du dernier millénaire sont basées sur l’utilisation abondante des combustibles fossiles – accompagné de graves dégâts écologiques. De plus, ces régions ont beaucoup exporté ce qui a aussi bénéficié aux pays qui n’utilisaient pas de combustibles fossiles.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Toutes les « success stories » économiques du dernier millénaire sont basées sur l’utilisation abondante des combustibles fossiles – accompagné de graves dégâts écologiques.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce qui précède ne veut pas dire qu’une société prospère ne peut pas être bâtie à partir de 100 pourcent de renouvelables. On peut maintenant transporter de la biomasse sur de grandes distances grâce à des voies en bon état et des moyens de transport économiques. Et je ne parle pas d’autoroutes et de camions diesel, mais de trains, « strip roads »,  « trolleytrucks », vélos cargo, et véhicules électriques légers dans les régions planes et du transport par cable et « trains à cable » dans les régions montagneuses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, nous avons maintenant une énergie renouvelable supplémentaire qui peut délivrer de grandes quantités d’énergie thermique: l’énergie solaire thermique (voir l’article &amp;ldquo;The bright future of solar powered factories&amp;rdquo;). Les mérites du chauffage solaire thermique et de l’énergie solaire concentrée sont connus depuis des siècles, mais les matériaux et les processus industriels nécessaires à leur déploiement à grande échelle sont devenus disponibles à la fin du 19ème siècle. Même chose pour la géothermie, dont le potentiel d’utilisation était limité par manque de matériaux et de technologie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est évident qu’un futur prospère pour 7 milliards d’habitants ne peut pas être basé sur des technologies pré-industrielles. La clé de notre succès consiste cependant à choisir le meilleur de la technologie industrielle et d’abandonner le reste.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sources&#34;&gt;Sources:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://openaccess.leidenuniv.nl/handle/1887/12429&#34;&gt;Energiemarkten en energiehandel in Holland in de late     middeleeuwen&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
Charles Cornelisse, 2008.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.peatsociety.org/user_files/files/Zeeuw.pdf&#34;&gt;Peat and the Dutch golden     age&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (.pdf),     J.W. de Zeeuw, 1978.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0521578256/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399369&amp;amp;creativeASIN=0521578256&#34;&gt;The First Modern Economy: Success, Failure, and Perseverance of     the Dutch Economy,     1500-1815&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Jan de Vries, 1997.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0521290503/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399377&amp;amp;creativeASIN=0521290503&#34;&gt;The Economy of Europe in an Age of Crisis,     1600-1750&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
Jan De Vries, 1976&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://catalogue.nla.gov.au/Record/1322746&#34;&gt;Verdwenen venen. Een onderzoek naar de ligging en exploitatie van     thans verdwenen venen in het gebied tussen Antwerpen, Turnhout,     Geertruidenberg en Willemstad.     1250-1750&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, K.A.H.W.     Leenders, 1989 (&lt;a href=&#34;http://users.bart.nl/~leenders/txt/boek1989.html&#34;&gt;English     summary&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.newyorkcanals.org/_pdfs/Gerding.pdf&#34;&gt;Peat and Canals&lt;/a&gt;&amp;rdquo;
(.pdf), Michiel A.W. Gerding&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://books.google.com/books?id=v5Wq1vmrzRYC&amp;amp;pg=PA55&amp;amp;lpg=PA55&amp;amp;dq=%22Meeten,+boren+en+besien:+turfwinning+in+de+buitenrijnse+ambachten+van+het+Hoogheemraadschap+van+Rijnland+1680-1800&amp;amp;source=bl&amp;amp;ots=UaFLZ7mWUT&amp;amp;sig=tA5Rjg878r2PEx43d1XSVQfOII0&amp;amp;hl=en&amp;amp;ei=9Z6ATpLcM-O50QW7sNjKCQ&amp;amp;sa=X&amp;amp;oi=book_result&amp;amp;ct=result&amp;amp;resnum=3&amp;amp;ved=0CCkQ6AEwAg#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&#34;&gt;Meeten, boren en besien: turfwinning in de buitenrijnse ambachten     van het Hoogheemraadschap van Rijnland     1680-1800&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
A.J.J. van&amp;rsquo;t Riet, 2005&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.dbnl.org/tekst/lint011gesc04_01/lint011gesc04_01_0001.php#1&#34;&gt;Delfstoffen, machine- en     scheepsbouw&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
in &amp;ldquo;Geschiedenis van de techniek in Nederland&amp;rdquo;, H.W. Lintsen, 1993.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.dbnl.org/tekst/lint011gesc06_01/lint011gesc06_01_0004.php&#34;&gt;Het verloren technisch paradijs&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
in &amp;ldquo;Geschiedenis van de techniek in Nederland&amp;rdquo;. H.W. Lintsen, 1993.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://nl.wikipedia.org/wiki/Vervening&#34;&gt;Vervening&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://nl.wikipedia.org/wiki/Turfsteken&#34;&gt;Turfsteken&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://nl.wikipedia.org/wiki/Veen_%28grondsoort%29&#34;&gt;Veen&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://nl.wikipedia.org/wiki/Slagturven&#34;&gt;Slagturven&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://nl.wikipedia.org/wiki/Baggerbeugel&#34;&gt;Baggerbeugel&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Dutch     Wikipedia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.drentsplateau.nl/component/docman/doc_download/87-canals-and-energy&#34;&gt;Canals and energy. The relationship between canals and the     extraction of peat in the Netherlands     1500-1950&lt;/a&gt;&amp;rdquo;
(.pdf), Michiel A.W. Gerding, in &amp;ldquo;Peatlands&amp;rdquo;, February 2010.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0521048648/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399373&amp;amp;creativeASIN=0521048648&#34;&gt;The Rise of Commercial Empires: England and the Netherlands in the     Age of Mercantilism,     1650-1770&lt;/a&gt;!, David Ormrod, 2003&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0881506761/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399377&amp;amp;creativeASIN=0881506761&#34;&gt;A Forest Journey: The Story of Wood and     Civilization&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
second edition, John Perlin, 2005&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0674543629/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399373&amp;amp;creativeASIN=0674543629&#34;&gt;The Making of Urban Europe,     1000-1994&lt;/a&gt;!&amp;rdquo;, Paul M. Hohenberg &amp;amp; Lynn Hollen Lees, 1985&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/B0046EG5S2/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399373&amp;amp;creativeASIN=B0046EG5S2&#34;&gt;Urban World History: an Economic and Geographical Perspective.: An     article from: Canadian Journal of Regional     Science&lt;/a&gt;!&amp;rdquo;, Luc-Normand Tellier, 2009&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.peatsociety.org/index.php?id=236&#34;&gt;Peatlands and climate     change&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (pdf),     International Peat Society, 2008&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0521604605/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399377&amp;amp;creativeASIN=0521604605&#34;&gt;The Dutch Republic in the Seventeenth Century: The Golden     Age&lt;/a&gt;!&amp;rdquo;, Maarten Roy Prak, Diane Webb, 2005.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0754652203/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399377&amp;amp;creativeASIN=0754652203&#34;&gt;The Rise of the Amsterdam Market And Information Exchange:
Merchants, Commercial Expansion And Change in the Spatial Economy of     the Low Countries,     C.1550-1630&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
Clé Lesger, 2006.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.oldandinteresting.com/peat-fire.aspx&#34;&gt;Turf fires -burning     peat&lt;/a&gt;&amp;rdquo;. Old and     Interesting.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/9004125469/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=lowtemagaz-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399373&amp;amp;creativeASIN=9004125469&#34;&gt;The Mother of All Trades: The Baltic Grain Trade in Amsterdam from     the Late 16th to the Early 19th     Century&lt;/a&gt;!&amp;rdquo;, Milja van Tielhof, 2002.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Energy transitions: history, requirements, prospects&amp;rdquo;, Vaclac Smil, 2010.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les véhicules à gazogène : du bois dans le réservoir</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/dutch-john-woodgas-car_dithered.png" type="image/png" length="54931" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/dutch-john-woodgas-car_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Au cours de la Seconde Guerre Mondiale, la quasi-totalité des véhicules motorisés en Europe continentale furent convertis pour pouvoir être alimentés au bois. Les voitures au « gaz de bois », connues sous le nom de « véhicules à gazogène » (du nom de l&amp;rsquo;appareil utilisé pour produire ce carburant) offrent une alternative certes peu élégante mais étonnamment efficiente et écologique à leurs homologues à essence (pétrole), pour une autonomie équivalente à celle des voitures électriques actuelles. Tombée dans l&amp;rsquo;oubli, cette technologie a connu récemment un regain d&amp;rsquo;intérêt à l&amp;rsquo;aune de l&amp;rsquo;augmentation des prix du carburant ainsi que des enjeux liés au réchauffement climatique : un peu partout dans le monde, des dizaines d&amp;rsquo;ingénieux bricoleurs conduisent des « gazomobiles » (en anglais, &lt;em&gt;woodmobiles&lt;/em&gt;) qu’ils ont fabriquées eux-mêmes. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gazéification du bois est un procédé de pyrolyse au cours duquel des matières organiques ou carbonées (bois, charbon, anthracite) sont transformées en gaz combustible sous l&amp;rsquo;action d&amp;rsquo;une température élevée – le processus atteint généralement 1 400°C (soit 2 550°F), entretenant ainsi dans le matériau une combustion lente, sans apport d&amp;rsquo;oxygène. La première utilisation d&amp;rsquo;un gazogène remonte aux années 1870, époque à laquelle le gaz de bois précéda le recours au gaz naturel pour l&amp;rsquo;éclairage public et la cuisson domestique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est dans les années 1920 que l&amp;rsquo;ingénieur allemand Georges Imbert développa un modèle de gazogène pour des usages mobiles. Une fois refroidis et épurés des particules issues du procédé, les gaz alimentaient le moteur à combustion du véhicule, sans que (presque) aucune modification technique ne soit nécessaire. Le gazogène Imbert fut produit en série à partir de 1931. À la fin de cette même décennie, on comptait 9 000 véhicules à gazogène en utilisation, presque exclusivement en Europe.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-seconde-guerre-mondiale&#34;&gt;La Seconde Guerre Mondiale&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette technologie devint courante dans de nombreux pays européens au cours de la Seconde Guerre Mondiale, en conséquence directe du rationnement imposé sur les carburants fossiles. A la fin du conflit, l&amp;rsquo;Allemagne comptait ainsi à elle seule pas moins de 500 000 véhicules à gazogène en fonctionnement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un &lt;a href=&#34;http://www.ianbyrne.free-online.co.uk/german30.htm#genkraft&#34;&gt;réseau de quelques 3000 « stations-services » fut mis en place&lt;/a&gt;, dans lesquelles les conducteurs pouvaient se ravitailler en bois. Furent ainsi équipés d&amp;rsquo;un système de gazéification non seulement des voitures individuelles, mais également des camions, bus, tracteurs, motos, bateaux, et même des trains. Certains chars furent eux aussi un temps alimentés au gaz de bois, même si, pour les usages militaires, les allemands privilégiaient la production de carburants synthétiques liquides (à partir de bois, de charbon ou de lignite).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/wood-gas-car_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/woodgas-car2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En 1942 (alors que la technologie n&amp;rsquo;avait pas encore atteint son pic de popularité) on comptait environ 70 000 véhicules à gazogène en Suède, 65 000 en France, 10 000 au Danemark, 9 000 en Autriche et Norvège, et pas loin de 8 000 en Suisse. De son côté, la Finlande disposait en 1944 de 43 000 gazomobiles, dont 7 000 véhicules privés, 4 000 tracteurs et 600 bateaux (&lt;a href=&#34;http://www.ekoautoilijat.fi/tekstit/historiaa.htm&#34;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les gazomobiles firent aussi leur apparition aux Etats-Unis, en Asie et, surtout, en Australie, qui comptait pas moins de 72 000 véhicules alimentés au gaz de bois (&lt;a href=&#34;http://www.gasificationaustralia.com/index.php?option=com_content&amp;amp;task=view&amp;amp;id=15&amp;amp;Itemid=31&#34;&gt;source&lt;/a&gt;). Au total, on estime à plus d&#39;1 million le nombre de véhicules à gazogène ayant été utilisés pendant la Seconde Guerre Mondiale.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/woodgas-vehicle_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/woodgas-vehicle-3_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Après la guerre pourtant, la technologie tomba presque instantanément dans l’oubli quand l&amp;rsquo;essence devint à nouveau disponible. Au début des années 1950, l&amp;rsquo;Allemagne de l&amp;rsquo;Ouest ne comptait plus que 20 000 gazomobiles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-programme-de-recherche-suédois&#34;&gt;Un programme de recherche suédois&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;augmentation constante des prix du carburant autant que les préoccupations liées au réchauffement climatique ont suscité un regain d&amp;rsquo;intérêt pour l&amp;rsquo;utilisation du bois comme carburant « direct ». Aux quatre coins du globe, des dizaines d&amp;rsquo;ingénieurs amateurs ont alors converti eux-mêmes des voitures traditionnelles en véhicules à gazogène, la majorité de ces gazomobiles contemporaines ayant vu le jour en Scandinavie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1957, le gouvernement Suédois lança un programme de recherche afin d&amp;rsquo;anticiper une conversion rapide de son parc automobile au gaz de bois en cas de pénurie de pétrole. La Suède ne dispose en effet d&amp;rsquo;aucune réserve de pétrole, mais elle a en revanche sur son territoire de vastes étendues forestières potentiellement mobilisables pour la production de carburant. Ces recherches avaient comme objectif de développer une version à la fois perfectionnée et standardisée d&amp;rsquo;installation gazogène, pouvant être adaptée sur tous types de véhicules.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/ruined-woodgas-car_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Soutenue par le constructeur automobile Volvo, ce projet de recherche et développement donna lieu à d&amp;rsquo;important transferts de connaissances théoriques, ainsi qu&amp;rsquo;à des expériences en situation réelle sur plusieurs véhicules routiers (illustration de l&amp;rsquo;une d&amp;rsquo;entre elles ci-dessus) et tracteurs, sur une distance cumulée de plus de 100 000 kilomètres (62 000 miles). Une &lt;a href=&#34;http://www.fao.org/docrep/t0512e/T0512e0g.htm#chapter%203%20%20%20recent%20swedish%20experiences%20with%20operation%20of%20vehicles%20on%20wood%20and%20ch&#34;&gt;synthèse&lt;/a&gt; des résultats obtenus, publiée en 1986, est exposée dans &lt;a href=&#34;http://www.fao.org/docrep/t0512e/T0512e00.htm&#34;&gt;un document de la FAO&lt;/a&gt;, qui examine par ailleurs les résultats d&amp;rsquo;expérimentations menées dans &lt;a href=&#34;http://www.fao.org/docrep/t0512e/T0512e0j.htm#3.3%20producer%20gas%20vehicles%20recently%20operated%20in%20other%20countries&#34;&gt;d&amp;rsquo;autres pays&lt;/a&gt;. Ces précieuses données ont permis à des ingénieurs suédois (&lt;a href=&#34;http://www.gengas.nu/bilder/index.shtml&#34;&gt;aperçu ici&lt;/a&gt;) et surtout finlandais de poursuivre en amateur le développement de cette technologie (&lt;a href=&#34;http://www.ekoautoilijat.fi/tekstit/kalustoesittely.htm&#34;&gt;aperçu ici&lt;/a&gt;, ci-dessous un véhicule conçu par Juha Sipilä).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/finnish-woodgas-car_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un gazogène – dispositif d&amp;rsquo; apparence similaire à un chauffe-eau relativement grand – peut être installé soit sur une remorque (ce qui rend cependant le véhicule difficile à garer), soit dans le coffre lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une voiture (ce qui utilise quasiment tout le volume disponible), ou encore sur une plateforme fixée à l&amp;rsquo;avant ou à l&amp;rsquo;arrière du véhicule (cette dernière option était la plus répandue en Europe). Dans le cas d’un &lt;em&gt;pick-up&lt;/em&gt; américain, le gazogène est installé sur la plateforme ouverte, à l’arrière. Pendant la Seconde Guerre Mondiale, certains véhicules furent même équipés d&amp;rsquo;un gazogène intégré, totalement dissimulé au regard.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-carburant&#34;&gt;Le carburant&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le carburant d&amp;rsquo;une voiture à gazogène se compose de bois ou de copeaux (image ci-dessous). Il est également possible d&amp;rsquo;utiliser du charbon de bois, mais cela induit, sur l&amp;rsquo;ensemble du procédé, une perte de 50 pourcents de l&amp;rsquo;énergie contenue dans la biomasse initiale. D&amp;rsquo;un autre côté, le charbon a un pouvoir calorifique plus élevé, ce qui permet d&amp;rsquo;étendre l&amp;rsquo;autonomie du véhicule. En théorie, n&amp;rsquo;importe quelle matière organique issue de la biomasse peut être utilisée. Si le charbon et la tourbe furent aussi mobilisés au cours la Seconde Guerre Mondiale, le bois demeurait le principal carburant utilisé.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/firewood-in-fuel-tank_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le modèle construit par l&amp;rsquo;an passé par &lt;a href=&#34;http://www.woodgas.nl/GB/index.html&#34;&gt;Dutch John&lt;/a&gt; fait partie de ceux qui ont rencontré le plus grand succès. Tandis que la plupart des véhicules à gazogène contemporains paraissent tout droit sortis de Mad Max, la &lt;a href=&#34;http://www.woodgas.nl/GB/project.html&#34;&gt;Volvo 240&lt;/a&gt; construite par ce Néerlandais est équipée d&amp;rsquo;un système en inox d&amp;rsquo;allure résolument moderne (voir l&amp;rsquo;image ci-dessus ainsi que les 2 images ci-dessous, et les comparer avec ces modèles de &lt;a href=&#34;http://www.vedbil.se/pics/IMG_0605a.JPG&#34;&gt;Volvo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.ekoautoilijat.fi/tekstit/kuvatekstit/BMW_takaa.htm&#34;&gt;BMW&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://media.photobucket.com/image/puukaasuauto/ofel1a/09012009002.jpg&#34;&gt;Audi&lt;/a&gt; ou encore &lt;a href=&#34;http://freeweb.deltha.hu/zastava.in.hu/wood-gas.htm&#34;&gt;Yugo&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme l&amp;rsquo;explique John lui-même, « produire du gaz de bois n&amp;rsquo;est pas si compliqué que cela. En revanche, produire du gaz de bois &lt;em&gt;propre&lt;/em&gt; est une toute autre affaire. Je suis sceptique quant à certaines gazomobiles. Bien trop souvent, le gaz produit est aussi « propre » que le design de l&amp;rsquo;installation. »&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/volvo-drives-on-woodgas_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dutch John est fermement convaincu de la pertinence des gazogènes, principalement pour des usages stationnaires tels que le chauffage, la production d&amp;rsquo;électricité ou même la fabrication de plastique. Sa Volvo est ainsi conçue comme un prototype démonstrateur des possibilités offertes par cette technologie. « Essayez donc de garer une voiture de sport italienne à côté d&amp;rsquo;une voiture à gazogène, la foule s&amp;rsquo;attroupera autour de la « gazomobile ». Toutefois, les voitures à gazogène sont réservées aux idéalistes, et aux périodes de crise. »&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lautonomie&#34;&gt;L&amp;rsquo;autonomie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Volvo en question atteint une vitesse de pointe de 120 kilomètres par heure (75 mph) et peut assurer une vitesse de croisière de 110 km/h (68 mph). Le réservoir peut contenir 30 kilogrammes (66 livres) de bois, pour une autonomie de 100 kilomètres (62 miles), &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/05/the-status-quo-of-electric-cars-better-batteries-same-range/&#34;&gt;c&amp;rsquo;est à dire similaire à celle d&amp;rsquo;une voiture électrique actuelle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette autonomie peut être étendue à 400 kilomètres (250 miles) en remplissant l&amp;rsquo;arrière de l&amp;rsquo;habitacle de sacs de bois. Cela demeure du même ordre de grandeur que l&amp;rsquo;autonomie d&amp;rsquo;une voiture électrique dont l&amp;rsquo;espace passager est réduit au profit de batteries plus grandes, comme c&amp;rsquo;est le cas pour la Tesla Roadster ou la Mini Cooper électrique. La différence tient bien sûr au fait que Dutch John doit quant à lui s&amp;rsquo;arrêter régulièrement pour sortir un sac de bois de la banquette arrière et remplir le réservoir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme pour les voitures conventionnelles, l&amp;rsquo;autonomie d&amp;rsquo;une voiture à gazogène dépend aussi du véhicule lui-même. C&amp;rsquo;est ce que montrent les &lt;a href=&#34;http://www.ekomobiili.fi/Tekstit/english_etusivu.htm&#34;&gt;différents modèles de voiture convertis par Vesa Mikkonen&lt;/a&gt;. Ce Finnois installe tous ses gazogènes sur remorque. La dernière voiture en date à avoir été « convertie » est une Lincoln Continental Mark V de 1979, un grand coupé américain, relativement lourd. Elle consomme 50 kilogrammes (110 livres) de bois aux 100 kilomètres (62 miles), et s&amp;rsquo;avère par conséquent beaucoup moins efficace que la Volvo de John Dutch.  Mikkonen a par ailleurs converti une Toyota Camry, voiture bien plus économe en carburant. Pour la même distance, le véhicule consomme seulement 20 kilogrammes (44 livres) de bois. Il faut cependant souligner que la remorque est presque aussi grande que la voiture elle-même.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/woodgas-on-trailer_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;autonomie des voitures électriques peut être considérablement augmentée en réduisant à la fois leur taille et leur masse. Ceci n&amp;rsquo;est malheureusement pas possible pour leurs homologues à gazogène, à cause du poids et du volume de l&amp;rsquo;équipement à embarquer. Plus petites qu&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui, les voitures utilisées pendant la Seconde Guerre Mondiale disposaient d&amp;rsquo;une autonomie de seulement 20 à 50 kilomètres (12 à 31 miles), et ce malgré une vitesse et une accélération moindres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La seule option envisageable pour accroître l&amp;rsquo;autonomie consiste donc à agrandir le « réservoir » (sauf, bien sûr, à réduire sa vitesse de conduite, mais il s&amp;rsquo;agit là d&amp;rsquo;un &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2008/09/the-age-of-speed-how-to-reduce-global-fuel-consumption-by-75-percent/&#34;&gt;autre sujet&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-liberté&#34;&gt;La liberté&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;américain &lt;a href=&#34;http://www.21stcenturymotorworks.com/&#34;&gt;Dave Nichols&lt;/a&gt; (l&amp;rsquo;homme qui tient en main des morceaux de bois sur l&amp;rsquo;une des photos précédentes) dispose d&amp;rsquo;une capacité de 180 kilogrammes (400 livres) de bois à l&amp;rsquo;arrière de son pick-up Ford de 1989. Cela lui donne une autonomie de 965 kilomètres (600 miles), similaire à celle d&amp;rsquo;une voiture alimentée aux carburants fossiles. L&amp;rsquo;avantage est néanmoins à nuancer, bien sûr, dans la mesure où, pour y parvenir, Nichols doit faire des arrêts fréquents afin de remplir le réservoir : en embarquant des bidons d&amp;rsquo;essence à l&amp;rsquo;arrière du pick-up plutôt que du bois, il pourrait donc rouler encore plus longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aux dires de Nichols, une livre de bois (soit un demi-kilogramme environ) suffit pour parcourir 1 mile (1,6 kilomètre), ce qui correspond peu ou prou à la consommation de la Volvo estimée à 30 kilogrammes aux 100 kilomètres. L&amp;rsquo;Américain a monté une entreprise (21st Century Motor Works) et prévoit de commercialiser cette technologie à plus grande échelle. De retour chez lui, son camion lui sert en outre à la fois à chauffer sa maison et à générer son électricité. Son histoire est devenue &lt;a href=&#34;http://www.21stcenturymotorworks.com/Press.html&#34;&gt;populaire&lt;/a&gt; aux États-Unis, pour une raison simple et évidente que résume sa plaque d&amp;rsquo;immatriculation : « Liberté ».&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/wooden-woodgas-car_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;« On peut faire le tour du monde avec une scie et une hache », selon l&amp;rsquo;expression de John Dutch. &lt;a href=&#34;http://www.joostconijn.org/&#34;&gt;Joost Conijn&lt;/a&gt;, son compatriote, a ainsi sauté sur l&amp;rsquo;occasion pour réaliser un voyage de deux mois à travers l&amp;rsquo;Europe, sans avoir à se préoccuper de trouver des stations essences (qui peuvent parfois être difficiles à localiser dans certains pays comme la Roumanie).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/wooden-woodgas-car-2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Au fil de son voyage, des locaux croisés en route lui fournissaient du bois – la réserve étant stockée sur une remorque. Conijn a eu recours au bois non seulement comme carburant, mais aussi comme matériau de construction pour construire la voiture elle-même (image ci-dessus et vidéo &lt;a href=&#34;http://blog.makezine.com/archive/2010/01/wooden_car_burns_wooden_fuel_travel.html&#34;&gt;ici&lt;/a&gt;). Pour un autre exemple de voyage réalisé avec une voiture à gazogène, lire le récit « &lt;a href=&#34;http://www.vedbil.se/indexe.shtml&#34;&gt;Around Sweden with wood in the tank&lt;/a&gt; ».&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quel-avenir-pour-la-gazomobile&#34;&gt;Quel avenir pour la gazomobile&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au cours des années 1990, l&amp;rsquo;hydrogène a été présenté comme la future alternative aux carburants fossiles. Cet espoir s’est ensuite reporté sur les biocarburants puis l&amp;rsquo;air comprimé, tandis que toute l&amp;rsquo;attention est désormais focalisée sur la voiture électrique. Si cette technologie échoue elle aussi à tenir ses promesses (et nos doutes sur le sujet ont été exposés à plusieurs reprises), pourrions-nous envisager de réintroduire les voitures à gazogène ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré leur esthétique industrielle, les véhicules à gazogène s’avèrent assez performants sur le plan écologique, comparés aux autres carburants dits « alternatifs » (aussi appelés « carburants de remplacement »). D&amp;rsquo;un point de vue énergétique, la gazéification du bois est légèrement plus efficace que sa combustion, avec une perte de seulement 25 pourcents du contenu énergétique total du carburant. La consommation d&amp;rsquo;énergie d&amp;rsquo;une gazomobile est environ 1,5 fois plus élevée que celle d&amp;rsquo;une voiture similaire alimentée à l&amp;rsquo;essence (en incluant l&amp;rsquo;énergie dissipée lors du préchauffage du système et le poids supplémentaire associé à l&amp;rsquo;équipement).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, si l&amp;rsquo;on prend en compte l&amp;rsquo;énergie grise nécessaire pour extraire, transporter et raffiner le pétrole, alors le gaz de bois est au moins aussi efficace que l&amp;rsquo;essence. Or, évidemment, le bois est un carburant renouvelable, contrairement à l&amp;rsquo;essence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le principal avantage des véhicules à gazogène est qu&amp;rsquo;ils fonctionnent à partir d&amp;rsquo;un carburant accessible et renouvelable qui peut être utilisé de manière directe, sans aucune transformation préalable. L&amp;rsquo;énergie grise (et le CO2) nécessaire pour convertir de la biomasse en un carburant liquide comme l&amp;rsquo;éthanol ou le biodiésel &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2008/04/leave-the-algae-alone/&#34;&gt;peut excéder la quantité d&amp;rsquo;énergie fournie par le carburant lui-même&lt;/a&gt;. Dans le cas des voitures à gazogène, aucune énergie grise n&amp;rsquo;est requise pour produire ou raffiner le carburant, excepté pour abattre et débiter le bois. Cela signifie qu&amp;rsquo;une « gazomobile » est pratiquement neutre en carbone, notamment quand l&amp;rsquo;abattage et le débitage sont réalisés manuellement.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/volvo-woodgas_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En outre, une voiture à gazogène ne requiert aucune batterie chimique, ce qui est un sérieux avantage par rapport à une voiture électrique : l&amp;rsquo;énergie grise associée aux énormes batteries de celles-ci est encore trop souvent occultée. En fait, dans le cas d&amp;rsquo;une voiture à gazogène, le bois fait office de « batterie » naturelle. Aucune technologie complexe de recyclage n&amp;rsquo;est nécessaire : la cendre résiduelle peut directement être utilisée comme engrais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un gazogène fonctionnant correctement génère par ailleurs moins de pollution atmosphérique qu&amp;rsquo;une voiture à essence ou diesel. La gazéification est en réalité un procédé beaucoup plus propre que la combustion : les émissions directes sont comparables à celle de la combustion de gaz naturel. La voiture électrique peut être encore plus vertueuse sur ce plan, à condition seulement que l&amp;rsquo;énergie utilisée soit d&amp;rsquo;origine renouvelable, or cette question demeure à ce jour en suspens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-inconvénients-des-véhicules-à-gazogène&#34;&gt;Les inconvénients des véhicules à gazogène&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré tous les avantages évoqués plus haut, un rapide coup d&amp;rsquo;œil à une gazomobile suffit pour comprendre qu&amp;rsquo;elle est tout sauf une panacée. Le générateur embarqué occupe beaucoup de place et peut facilement peser plusieurs centaines de kilogrammes (à vide). Cette taille conséquente de l&amp;rsquo;équipement, difficilement compressible, est essentiellement liée au fait que le gaz de bois a un faible pouvoir calorifique. L&amp;rsquo;énergie spécifique du bois est d&amp;rsquo;environ 5,7 MJ / kg, contre 44 MJ / kg pour l&amp;rsquo;essence et 56 MJ / kg pour le gaz naturel (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Wood_gas#cite_note-0&#34;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/woodgas-drawing_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En outre, le recours au gaz de bois réduit la puissance du moteur à combustion, ce qui implique que la vitesse et l&amp;rsquo;accélération du véhicule converti sont toutes deux bridées. Le gaz de bois est composé d&amp;rsquo;environ 50 pourcents de nitrogène, 20 pourcents de monoxyde de carbone, 18 pourcents de dioxyde de carbone et 4 pourcents de méthane. Le nitrogène ne contribue pas à la combustion, tandis que le monoxyde de carbone est un gaz à combustion lente. À cause de cette teneur élevée en nitrogène, le moteur reçoit moins de carburant, ce qui réduit la puissance de 35 à 50 pourcents. De plus, la combustion lente n&amp;rsquo;autorise pas un régime moteur élevé (nombre de tours par minute). Une voiture à gazogène n&amp;rsquo;est donc pas une voiture de course.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/small-woodgas-car_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si des petites voitures ont pu être équipées de gazogène (voir par exemple cette &lt;a href=&#34;http://www.holzgas.ch/501/index.html&#34;&gt;Opel Kadett&lt;/a&gt;), la technologie s&amp;rsquo;avère plus appropriée pour des véhicules grands et lourds, équipés de moteurs plus puissants. Quand ce n&amp;rsquo;est pas le cas, le risque est que la puissance moteur et l&amp;rsquo;autonomie soient insuffisants. Même si les dimensions peuvent être légèrement réduites pour s&amp;rsquo;adapter à des petits véhicules, la taille et le poids du générateur ne diminuent pas proportionnellement à la taille au poids de la voiture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certains se sont essayés à la construction de &lt;a href=&#34;http://www.gengas.nu/bilder/cykel.shtml&#34;&gt;motos&lt;/a&gt; à gazogène, mais leur autonomie est limitée (à noter qu&amp;rsquo;une &lt;a href=&#34;http://www.morger.net/autobilder/motorrad2.jpg&#34;&gt;moto&lt;/a&gt; avec side-car s&amp;rsquo;en sort mieux). Évidemment, le poids conséquent du gazogène pose moins problème dans le cas de bus, camions, trains ou bateaux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-simplicité-dutilisation&#34;&gt;La simplicité d&amp;rsquo;utilisation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un autre problème posé par les voitures à gazogène est qu&amp;rsquo;elles ne sont pas faciles à utiliser, même si la technologie a connu sur ce point des améliorations depuis la Seconde Guerre Mondiale. Voir la seconde partie de ce  &lt;a href=&#34;http://consuleng.com.au/Producer%20Gas%20&amp;amp;%20the%20Aussie%20Motorist%201939-45.pdf&#34;&gt;document&lt;/a&gt;(à partir de la page 17) pour une description de ce qu&amp;rsquo;impliquait, à l&amp;rsquo;époque, la conduite d’une voiture à gazogène.&lt;br&gt;
Pourtant, malgré de nombreuses améliorations, même une gazomobile moderne requiert jusqu&amp;rsquo;à 10 minutes pour monter en température, de sorte qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas possible de monter dans sa voiture et de démarrer sur le champ. En plus de cela, avant chaque remplissage du réservoir, les cendres issues de la dernière gazéification doivent être retirées. La formation de goudron au sein du système est certes moins problématique aujourd&amp;rsquo;hui qu&amp;rsquo;elle ne pouvait l&amp;rsquo;être il y a 70 ans, mais les filtres d&amp;rsquo;épuration doivent néanmoins être nettoyés régulièrement. À cela s&amp;rsquo;ajoute l&amp;rsquo;autonomie relativement faible du véhicule. Mises bout à bout, ces contraintes rendent son utilisation beaucoup moins simple et évidente qu&amp;rsquo;une voiture à essence.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/flaring-a-woodgas-car_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La quantité importante de monoxyde de carbone produite par l&amp;rsquo;installation nécessite quant à elle une certaine précaution, toute fuite dans la tuyauterie du dispositif présentant un risque mortel. Si le système est installé dans le coffre, la mise en place d&amp;rsquo;un détecteur de CO dans l&amp;rsquo;habitacle est donc tout sauf un luxe. Enfin, une voiture à gazogène ne doit pas être stationnée dans un espace clos, à moins d&amp;rsquo;avoir préalablement brûlé les gaz résiduels (opération réalisée avec une torche sur l&amp;rsquo;image ci-dessus).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-production-en-série-de-gazomobiles&#34;&gt;La production en série de gazomobiles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, tous les véhicules décrits plus hauts ont été construits par des ingénieurs amateurs. Il est donc probable que, si ces voitures étaient conçues spécifiquement pour être alimentées au bois et produites en usine, les inconvénients précédemment évoqués deviendraient anecdotiques tandis que les avantages n&amp;rsquo;en seraient que renforcés. De telles gazomobiles seraient par ailleurs d&amp;rsquo;allure plus élégante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Volkswagen Beetles qui sortait des lignes de montage pendant la Seconde Guerre Mondiale était équipé d&amp;rsquo;un mécanisme de gazéification entière intégré (sources : &lt;a href=&#34;http://freenet-homepage.de/chris-cef/GF84-03.jpg&#34;&gt;1&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://freenet-homepage.de/chris-cef/GF84-02.jpg&#34;&gt;2&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://freenet-homepage.de/chris-cef/GF84-05.jpg&#34;&gt;3&lt;/a&gt;). Vue de l&amp;rsquo;extérieur, le gazogène et tout le reste du système demeurait invisible. Le « plein » se faisait par une trappe située à l’avant, sur le capot.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/wood-powered-beetle-cars_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/woodgas-beetle_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est exactement la même chose pour la Mercedes-Benz, dont l&amp;rsquo;installation est entièrement dissimulée dans le coffre (&lt;a href=&#34;http://web.telia.com/%7Eu36403194/arkiv/gengas/gengas.htm#anvanda&#34;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/woodgas-car-trunk_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-déforestation&#34;&gt;La déforestation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, le gaz de bois partage avec les autres biocarburants un inconvénient majeur, que la production en série de gazomobiles ne parviendrait en aucun cas à résoudre, bien au contraire : si tous les véhicules, ou même une masse critique d&amp;rsquo;entre eux, étaient convertis au gaz de bois, toutes les forêts disparaîtraient et nous connaîtrions une famine généralisée, étant donné que l&amp;rsquo;intégralité des terres agricoles devraient être dédiées à des cultures dites « énergétiques&amp;quot;. Dans les faits, l&amp;rsquo;usage du gaz de bois a entraîné, au cours de la Seconde Guerre Mondiale, une déforestation importante sur le territoire français (&lt;a href=&#34;http://www.historycooperative.org/cgi-bin/justtop.cgi?act=justtop&amp;amp;url=http://www.historycooperative.org/journals/eh/11.4/pearson.html&#34;&gt;source&lt;/a&gt;). Comme pour de nombreux autres biocarburants, un déploiement de la technologie à grande échelle ne serait pas soutenable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour autant, là où une voiture alimentée avec un biocarburant demeure aussi facile d&amp;rsquo;utilisation que son homologue à essence, le gazogène est sûrement le moins &lt;em&gt;affordant&lt;/em&gt; des carburants de substitution disponibles à ce jour. Cela peut toutefois devenir un atout : une conversion du parc automobile existant au gaz de bois impliquerait nécessairement de réduire nos déplacements, ce qui serait bien sûr bénéfique sur le plan environnemental. S&amp;rsquo;il fallait préchauffer sa voiture 10 minutes avant chaque utilisation, il est probable que nous renoncerions à l&amp;rsquo;utiliser pour aller faire des courses à quelques kilomètres. Faire le trajet en vélo serait alors une option bien plus simple et rapide. De même, s&amp;rsquo;il fallait couper du bois pendant 3 heures pour pouvoir aller à la plage sur la côte, nous préférerions sûrement prendre le train.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2010/01/wood-gas-vehicles-firewood-in-the-fuel-tank/images/dithers/fuelling-a-woodgas-car_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En définitive, la gazomobile démontre (une fois de plus) que la voiture individuelle contemporaine est, historiquement, un produit des énergies fossiles. Aucun des soi-disant « carburants alternatifs » ne peut rivaliser de commodité avec l&amp;rsquo;essence ou le diesel. La fin prochaine de l&amp;rsquo;abondance (et du faible coût) du pétrole pourrait mettre un terme à l&amp;rsquo;hégémonie de l&amp;rsquo;automobile sur notre civilisation. Mais le véhicule individuel a encore de beaux jours devant lui.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;À défaut d’une meilleure traduction, on a ici employé le terme de « gazomobiles », malgré son ambiguïté vis-à-vis de certains véhicules contemporains alimentés au gaz naturel (GNV). On le retrouve notamment dans le roman &lt;em&gt;Les yeux ailleurs&lt;/em&gt; (2014) de l’auteur suédois Jan Guillou, dont l’action est située en Scandinavie pendant la Seconde Guerre Mondiale.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
