<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Nederlands</title>
    <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/tags/history/</link>
    <description>Deze website draait op zonne-energie, wat betekent dat ze af en toe uit de lucht gaat</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/tags/history/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Lowtech Magazine op papier, in het Nederlands</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/images/dithers/LTM-boek-nederlandstalig_dithered.png" type="image/png" length="23126" ></enclosure>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/images/dithers/LTM-boek-nederlandstalig_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Lowtech Magazine zag het levenslicht in september 2007, eerst in het Nederlands en na een paar maanden ook in het Engels. Vijftien jaar later verschijnt het magazine in meer dan vijf talen en haalt het gemiddeld 250.000 unieke bezoekers per maand. In lijn met de filosofie vernieuwden we de website in 2018 – ze draait nu op zonne-energie en gaat offline bij aanhoudend slecht weer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 2019 en 2021 publiceerden we de Engelstalige website op papier, in totaal vier volumes met meer dan 2.700 pagina&amp;rsquo;s en 700 beelden. Vandaag lanceren we het eerste in een soortgelijke reeks Nederlandstalige boeken. We beginnen met het meest recente volume, dat de 18 nieuwste artikels van de website bij elkaar brengt (2018-2022). Vanaf volgend jaar brengen we twee andere volumes uit met eerdere artikels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2022-nederlandse-versie/paperback/product-4pymm2.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Het boek is online te koop&lt;/a&gt;. Het telt 404 pagina&amp;rsquo;s en 208 afbeeldingen in zwart-wit. De inhoudstafel:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ook circulaire economie pleegt roofbouw op planeet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kan het licht even uit? Naar een nieuwe definitie van energiezekerheid&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Energielabels verplichten zuinige woningbezitters tot nutteloze investeringen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De wraak van de warmwaterkruik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De neveldouche: duurzame decadentie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warmtemolens: Verwarm je huis met windenergie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kunnen we windturbines opnieuw uit hout bouwen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De heruitvinding van de kleine windturbine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bouw een fietsgenerator voor warmte en elektriciteit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te veel verbranding, te weinig vuur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De thermo-elektrische kachel: een alternatief voor zonnepanelen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kan het verbranden van biomassa weer duurzaam worden?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zinkstukken: als vlechtwerk uit de hand loopt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De fruitgracht: subtropische planten kweken bij vrieskou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kunnen we lowtech zonnepanelen bouwen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoe ontwerp je een zeilschip voor de 21ste eeuw?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Waarom ik geen nieuwe laptops meer koop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoe duurzaam is een hoogtechnologische gezondheidszorg?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bestel: &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2022-nederlandse-versie/paperback/product-4pymm2.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Lowtech Magazine 2018-2022 (Nederlandse versie), Kris De Decker, 2022. ISBN: 978-1-4709-9087-9&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/images/dithers/boek-ltm-interieur_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;boeken-in-voorbereiding&#34;&gt;Boeken in voorbereiding&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het is pas sinds 2018 dat de inhoud van de Engelstalige en Nederlandstalige website gelijk lopen. Voor die tijd verscheen een aanzienlijk deel van de verhalen slechts in één taal. Zelfs als een artikel in twee talen bestond, was het verhaal niet altijd hetzelfde. Kortom, dit boek lijkt erg op de Engelstalige versie, terwijl dat voor de volgende volumes (2007-2012 en 2012-2018) niet het geval zal zijn. Ook zullen de komende boeken niet alle online artikels bevatten: we selecteren artikels die ondanks hun leeftijd nog steeds relevant zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het nu verkrijgbare volume zijn er een aantal verschillen met de Engelstalige versie. Het bevat twee recentere artikels: &amp;ldquo;De wraak van de warmwaterkruik&amp;rdquo; en &amp;ldquo;Bouw een fietsgenerator voor warmte en elektriciteit&amp;rdquo;. Een derde artikel is nooit in het Engels verschenen: &amp;ldquo;Energielabels verplichten zuinige woningbezitters tot nutteloze investeringen&amp;rdquo;. Andersom ontbreken drie artikels die wel in het Engelstalige boek staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegelijk met de Nederlandstalige reeks maken we ook een Franstalige reeks. &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Eén volume is al verkrijgbaar&lt;/a&gt;, de twee andere zijn in voorbereiding.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;waarom-een-website-op-papier&#34;&gt;Waarom een website op papier?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Als informatiemedium is het boek moeilijk te overtreffen. Ten eerste kunnen boeken worden gelezen zonder toegang tot een computer, het internet, of elektriciteit. Een boek leest ook prettiger dan een computerscherm en maakt concentratie makkelijker. Verder is papier ook nuttig om de inhoud van Lowtech Magazine op de lange termijn te bewaren. Tot slot financiert de verkoop van boeken nu grotendeels het schrijven van nieuwe artikels en het bouwen van prototypes. Er staat geen reclame meer op de website.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;drukken-op-aanvraag&#34;&gt;Drukken op aanvraag&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dit boek wordt pas gedrukt als iemand het bestelt (“print on demand”). Onze verdeler Lulu.com werkt met drukkers over de hele wereld, zodat de meeste exemplaren lokaal worden geproduceerd en relatief korte afstanden afleggen. Op bestelling drukken is duurzamer en stelt ons in staat een reeks boeken aan te bieden zonder grote investeringen vooraf. Wel duurt het een paar dagen langer om het boek te ontvangen, omdat het eerst moet worden gedrukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2022-nederlandse-versie/paperback/product-4pymm2.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Lowtech Magazine 2018-2022 (Nederlandse versie), Kris De Decker, 2022. ISBN: 978-1-4709-9087-9&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/offline-reading.html&#34;&gt;Een overzicht van de Engelstalige reeks&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boek design en zetwerk: Lauren Traugott-Campbell, Laia Comellas.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;comment-list&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zinkstukken: als vlechtwerk uit de hand loopt</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/AfzinkenStevinsluizen_dithered.png" type="image/png" length="70711" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/AfzinkenStevinsluizen_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: Het afzinken van een zinkstuk voor de sluizen te Den oever. Bron: Dienst Zuiderzeewerken, CC BY 3.0 NL. Datum onbekend.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: Het afzinken van een zinkstuk voor de sluizen te Den oever. Bron: Dienst Zuiderzeewerken, CC BY 3.0 NL. Datum onbekend. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;kust--en-rivierverdediging&#34;&gt;Kust- en rivierverdediging&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Klimaatverandering vormt een bedreiging voor dichtbevolkte kust- en riviergemeenschappen overal ter wereld. Eeuwenlang hebben mensen verdedigingswerken gebouwd om overstromingen en erosie te voorkomen: zeeweringen, golfbrekers, strandhoofden, dijken en waterkeringen. Tegenwoordig bouwen we deze constructies meestal ten minste gedeeltelijk met energie- en koolstofintensieve materialen: gewapend beton (het meest voorkomend), geotextiel, staal, metaalgaas, asfalt. Mensen hebben echter lange tijd adequate rivier- en kustverdedigingswerken gebouwd zonder op langere termijn bij te dragen aan de  stijging van de zeespiegel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inspiratie komt uit Nederland. Dat is niet verrassend, want de zee vormde in de Lage Landen al lang voor de huidige klimaatverandering een bedreiging. De Nederlanders bouwden hun land deels op de bodem van de zee, pompten het droog met windmolens en omringden het met dijken. De Nederlandse kust heeft een fijnkorrelige, zandige bodem die weinig weerstand biedt tegen de wrijving van het water. Stromingen, golven en de schroeven van schepen schuren de bodem uit en kunnen zo leiden tot het bezwijken van dijken, oevers, kades, sluizen en keermuren.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Dijkval_in_Zeeland_bij_Kats_op_Noord-Beveland_Bestanddeelnr_918-9476_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: dijkdoorbraak in Zeeland, bij Kats op Noord-Beveland, 1966. Publiek domein.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: dijkdoorbraak in Zeeland, bij Kats op Noord-Beveland, 1966. Publiek domein. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;het-zinkstuk&#34;&gt;Het zinkstuk&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In het geval van stilstaand of langzaam stromend zoet of brak water kan het planten van riet op de waterlijn de rivieroevers beschermen. Bij zout water werkt deze aanpak echter niet, en ook schade door grote golven wordt er niet mee voorkomen. Minstens 400 jaar geleden kwamen de Nederlanders met een oplossing: het zinkstuk. Een zinkstuk bestaat uit duizenden fijne twijgjes, voornamelijk van wilgenbomen: &amp;ldquo;rijshout&amp;rdquo;. Dit rijshout wordt samengevlochten tot een stevige mat die op de bodem van een kanaal, riviermonding of rivier wordt neergelegd. Een zinkwerk kan ook gedeeltelijk op de oever of de dijk liggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zinkstukken waren vaak rechthoekig en van grote afmetingen: meestal tussen 20 en 30 meter breed en tot 150 meter lang (soms meer). De constructies werden op het land gemaakt, naar hun plaats gesleept en vervolgens naar de bodem afgezonken door ze te verzwaren met puin. Alles gebeurde met de hand. Nabijgelegen hakhoutplantages &amp;ndash; &amp;ldquo;grienden&amp;rdquo; &amp;ndash; leverden het rijshout om de zinkstukken te vlechten.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Afsluiting_Haringvliet_Vervaardiging_van_zinkstukken_grootste_van_Nederland_in_Bestanddeelnr_908-1125_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Het maken van een zinkstuk, Haringvliet, 1956. Publiek domein.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Het maken van een zinkstuk, Haringvliet, 1956. Publiek domein. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;levensverwachting-eeuwen&#34;&gt;Levensverwachting: eeuwen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het is niet duidelijk wanneer de Nederlanders precies begonnen met het gebruik van zinkstukken. De oudste afbeelding is een schilderij uit 1676 van Matthias Withoos, waarop de reparatie van een dijk is afgebeeld. Er zijn echter al in de zestiende eeuw verwijzingen naar rijshout constructies in de waterbouw. Vele zinkstukken zijn vandaag, eeuwen na hun constructie, nog steeds functioneel. Wilgenhout wordt keihard onder water en vergaat bijna niet. Onderzoek aan het eind van de jaren zestig heeft uitgewezen dat de meeste zinkstukken die meer dan 100 jaar onder water hebben gelegen &amp;ndash; sommige dateren van het begin van de jaren 1820 &amp;ndash; intact zijn gebleven. Een aantal was aangetast door paalworm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We weten niet hoeveel zinkstukken nog steeds hun functie vervullen op de bodem van de Nederlandse wateren, maar ze zijn in principe overal. De meeste gegevens zijn beschikbaar uit de periode na de Tweede Wereldoorlog, toen de Nederlanders de technologie op grote schaal gebruikten. In 1953 werd Nederland getroffen door catastrofale overstromingen. Dat leidde tot de Deltawerken, een reeks ambitieuze bouwwerken om het land beter tegen de zee te beschermen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Kreekafsluitingen_zinkstukken_biesbosch_Bestanddeelnr_168-0757_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Zinkstukken in de Biesbosch, 1968. Publiek domein.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Zinkstukken in de Biesbosch, 1968. Publiek domein. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Zinkstukken vormden een essentieel onderdeel van dit plan. Zo hebben de Nederlanders tussen 1960 en 1966 ongeveer 200.000 m2 zinkwerken aangebracht in het Waddengebied. Tussen 1954 en 1967 hebben zij bij werkzaamheden aan de rivieren in het hele land 1.200.000 m2 rijshoutmatten naar de bodem laten zinken.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;het-vlechten-van-een-zinkstuk&#34;&gt;Het vlechten van een zinkstuk&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het maken van een zinkwerk was een ambacht dat voornamelijk knopen en vlechten inhield. In getijdengebieden vlechtten de werkmannen de constructies op slikken die bij eb droogvielen. Dit betekende dat het werk snel moest gebeuren. Als de vloed kwam, moest de constructie stevig genoeg zijn om niet uit elkaar te drijven. De afwerking van het zinkstuk kon tijdens het volgende laagwater gebeuren of zelfs terwijl het bouwwerk dreef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ambachtslieden begonnen met het weven van rijshout tot bundels of stroken die &amp;ldquo;wiepen&amp;rdquo; werden genoemd. Wiepen waren tot 50 m lang, hadden een diameter van ongeveer 30-50 cm, en werden met dunne twijgjes aan elkaar gebonden. De wiepen dienden om een lager raamwerk te bouwen, dat de basis vormde van de hele structuur. De bundels werden kruiselings op ongeveer een meter van elkaar gelegd en op de kruispunten vastgezet met touw en een paal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bovenop dit raamwerk kwam een &amp;ldquo;vulling&amp;rdquo; van 30-40 cm van twee lagen rijshout over elkaar. Daartussen kwam een rietlaag, die het zinkstuk zanddicht maakte. Vervolgens werd bovenop de &amp;ldquo;vulling&amp;rdquo; een bovenste roosterwerk van wiepen gebouwd, identiek aan het onderste raamwerk. Het geheel werd dan aan de palen vastgemaakt. Er waren ongeveer zes mannen nodig om 100 m2 zinkstuk te bouwen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/fascine-mattress-texel_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Een zinkstuk. Door Jan Muijs, Rijkswaterstaat, 1974, CC BY 3.0 nl.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Een zinkstuk. Door Jan Muijs, Rijkswaterstaat, 1974, CC BY 3.0 nl. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/tekening-zinkstuk_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Tekening van een klassiek zinkstuk gemaakt van wilgenhout voor de bescherming van een waterloop. Bron: Hollands&amp;amp;rsquo; Rijshout, Van Breen (1920).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Tekening van een klassiek zinkstuk gemaakt van wilgenhout voor de bescherming van een waterloop. Bron: Hollands&#39; Rijshout, Van Breen (1920). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Rijshout_wordt_tot_zinkstukken_verwerkt_Bestanddeelnr_900-7402_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Het maken van wiepen, 1945. Onbekende fotograaf / Anefo, CC0, via Wikimedia Commons&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Het maken van wiepen, 1945. Onbekende fotograaf / Anefo, CC0, via Wikimedia Commons 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Dichten_gat_Faustus_Hoek_van_Holland_Vlechten_zinkstukken_Bestanddeelnr_905-4127_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Het maken van wiepen, 1952. Harry Pot / Anefo, CC0, via Wikimedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Het maken van wiepen, 1952. Harry Pot / Anefo, CC0, via Wikimedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/De_Schelphoek_op_Schouwen_Film_transport_zinkstukken_Bestanddeelnr_934-5510_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Het transport van wiepen, 1953. Joop van Bilsen / Anefo, CC0, via Wikimedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Het transport van wiepen, 1953. Joop van Bilsen / Anefo, CC0, via Wikimedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/fascine-mattress_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Het vlechten van een zinkstuk, 1956. Harry Pot / Anefo, CC0, via Wikimedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Het vlechten van een zinkstuk, 1956. Harry Pot / Anefo, CC0, via Wikimedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;vlechttuinen&#34;&gt;Vlechttuinen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vervolgens vlechtten de ambachtslieden hekwerken bovenop het zinkstuk door meer rijshout rond de palen te vlechten op de punten waar de wiepen elkaar kruisten. Deze palen staken een eind boven het bovenste raamwerk uit. Deze schuttingen &amp;ndash; &amp;ldquo;vlechttuinen&amp;rdquo; genaamd &amp;ndash; hadden twee functies. Ze versterkten de structuur en verhinderden dat puin van het bouwwerk rolde. Dat was een risico tijdens het zinken van het bouwwerk. De vlechttuinen vervulden ook deze functie wanneer het zinkstuk op een steile helling rustte, bijvoorbeeld een dijk. Ze verhinderden bovendien dat kleiner steengruis door de stroom werd meegevoerd. Tenslotte voorzagen de arbeiders een zinkstuk van sleepstutten, zodat de constructie kon worden voortgesleept naar de plek waar ze werd gezonken.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Aanleg_dijk_Zuidoostpolder_bij_Vossenveen_zinkstukken_Bestanddeelnr_904-1214_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Het vlechten van &amp;amp;quot;tuinen&amp;amp;quot; boven op een zinkstuk, 1950. Door van Oorschot / Anefo, CC0, via Wikimedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Het vlechten van \&#34;tuinen\&#34; boven op een zinkstuk, 1950. Door van Oorschot / Anefo, CC0, via Wikimedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/vlechttuinen_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: het vlechten van de tuinen. Bron: Zink- en aanverwante werken, benevens het hoe en de wijze waarop, B. Hakkeling, 1970.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: het vlechten van de tuinen. Bron: [Zink- en aanverwante werken, benevens het hoe en de wijze waarop](https://repository.tudelft.nl/islandora/object/uuid%3A1ed44c19-ee2a-450d-bc3c-6e377cae54ef), B. Hakkeling, 1970. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;het-zinken-van-een-zinkstuk&#34;&gt;Het zinken van een zinkstuk&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nadat een zinkstuk naar de bestemming was gesleept en afgemeerd, lieten de werkmannen het bouwwerk tot op de bodem afzinken. Daartoe verzwaarden ze het met stenen en puin. Dit zware werk gebeurde met de hand. Rijen mannen namen plaats op loopplanken, waarbij zij één voor één stenen van 10 tot 30 kg doorgaven. Arbeiders met kruiwagens vervoerden puin vanaf het land of schepten het rechtstreeks van een boot op het zinkstuk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op zee was voor het afzinken van één vierkante meter zinkstuk ruwweg 200 kg steen nodig. Het meeste gewicht werd aan de randen geplaatst om te voorkomen dat het zinkstuk tijdens het zinken zou kantelen. Zodra de structuur de bodem had bereikt, voegde men er nog eens 1.000 kg zwaardere stenen aan toe. Op rivieren was minder gewicht nodig: ongeveer 120 kg per vierkante meter om een zinkstuk te laten zinken en ongeveer 300 kg om het op zijn plaats te houden. Het vinden van voldoende stenen was een stuk problematischer dan het vinden van rijshout, omdat puin en stenen per schip van ver moesten worden aangevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zinkstukken konden alleen worden afgezonken in een kalme zee met weinig stroming &amp;ndash; de juiste timing was dus cruciaal. Er werd optimaal gebruik gemaakt van stil water, de korte periode tussen eb en vloed. Ook al betekende dit dat er &amp;rsquo;s nachts moest worden gewerkt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Afsluiting_Haringvliet_bouw_zinkstukken_in_haven_Hellevoetsluis_Bestanddeelnr_907-8999_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Arbeiders plaatsen zinkstukken voor de aanleg van sluizen in het Haringvliet bij Hellevoetsluis, 1956. Door Anefo, CC0.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Arbeiders plaatsen zinkstukken voor de aanleg van sluizen in het Haringvliet bij Hellevoetsluis, 1956. Door Anefo, CC0.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Kreekafsluitingen_zinkstukken_biesbosch_Bestanddeelnr_168-0781_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Het afzinken van een zinkstuk, 1968. Nationaal Archief, CC0.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Het afzinken van een zinkstuk, 1968. Nationaal Archief, CC0.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Kreekafsluitingen_zinkstukken_biesbosch_Bestanddeelnr_168-0761_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Het afzinken van een zinkstuk, 1968. Nationaal Archief, CC0.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Het afzinken van een zinkstuk, 1968. Nationaal Archief, CC0.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Verstevigen_van_de_Vlissingse_boulevard_Bestanddeelnr_909-5645_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Versterking van de boulevard van Vlissingen, 1958. Door Anefo, CC0.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Versterking van de boulevard van Vlissingen, 1958. Door Anefo, CC0. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Watersnood_1953_De_dijk_bij_Ouwerkerk_op_Duiveland_is_nog_lang_niet_geheel_klaar_Bestanddeelnr_059-1128_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Versterking van de dijk bij Ouwerkerk op Duiveland, 1953. Door Joop van Bilsen / Anefo, CC0.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Versterking van de dijk bij Ouwerkerk op Duiveland, 1953. Door Joop van Bilsen / Anefo, CC0. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/hetzinken_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: het afzinken van een zinkstuk. Bron: Zink- en aanverwante werken, benevens het hoe en de wijze waarop, B. Hakkeling, 1970.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: het afzinken van een zinkstuk. Bron: [Zink- en aanverwante werken, benevens het hoe en de wijze waarop](https://repository.tudelft.nl/islandora/object/uuid%3A1ed44c19-ee2a-450d-bc3c-6e377cae54ef), B. Hakkeling, 1970. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/zinkstuk-gereed_dithered.png&#34; alt=&#39;Voorbereiding van het afzinken van een fascine matras. Bron: Holland&amp;amp;rsquo;s rijshout, L.G. van Breen, 1920.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Voorbereiding van het afzinken van een fascine matras. Bron: [Holland&#39;s rijshout](https://repository.tudelft.nl/islandora/object/uuid%3A72029c69-9567-4ad9-8883-ff428cf7d68b), L.G. van Breen, 1920.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/De_Schelphoek_op_Schouwen_Verankeren_zinkstuk_Bestanddeelnr_905-8255_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: het verankeren van een zinkstuk. De sleepproppen zijn duidelijk te zien in de voorgrond. Joop van Bilsen / Anefo, CC0.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: het verankeren van een zinkstuk. De sleepproppen zijn duidelijk te zien in de voorgrond. Joop van Bilsen / Anefo, CC0. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;overlappende-zinkstukken&#34;&gt;Overlappende zinkstukken&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Een zinkstuk op de juiste plaats laten landen was een uitdaging. Het was moeilijk om het bouwwerk met precisie te laten zakken. Volgens sommige bronnen was er vaak 2-5 meter ruimte gepland tussen aangrenzende zinkstukken. Overlappende constructies moesten worden vermeden omdat de stroming het bovenstuk zou kunnen omverwerpen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerrit Jan Schiereck, gepensioneerd hoogleraar waterbouwkunde en oud-medewerker van de Nederlandse dienst Publieke Werken, is het echter niet eens met dit advies: &amp;ldquo;In tegenstelling tot wat in sommige boeken wordt beweerd, was het noodzakelijk dat zinkstukken elkaar gedeeltelijk overlapten&amp;rdquo;. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet alle zinkstukken waren rechthoeken. Bij aansluiting op bestaande werken, in rivierbochten en bij andere onregelmatigheden konden de constructies de vorm aannemen van een trapezium of een onregelmatige vierhoek. Stukken met inspringende hoeken werden echter zoveel mogelijk vermeden.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/hakkeling-figuur-27_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: slecht geplaatste zinkstukken in de bocht van een rivier. Bron: Zink- en aanverwante werken, benevens het hoe en de wijze waarop, B. Hakkeling, 1970.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: slecht geplaatste zinkstukken in de bocht van een rivier. Bron: [Zink- en aanverwante werken, benevens het hoe en de wijze waarop](https://repository.tudelft.nl/islandora/object/uuid%3A1ed44c19-ee2a-450d-bc3c-6e377cae54ef), B. Hakkeling, 1970. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/zinkstuk-hollands-rijshout_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: een collectie zinkstukken. Holland’s rijshout, L.G. van Breen, 1920.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: een collectie zinkstukken. [Holland’s rijshout](https://repository.tudelft.nl/islandora/object/uuid%3A72029c69-9567-4ad9-8883-ff428cf7d68b), L.G. van Breen, 1920. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;hakhoutplantages&#34;&gt;Hakhoutplantages&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het gebruik van zinkstukken was nauw verbonden met de grootschalige productie van rijshout op hakhoutplantages. Zoals we in een vorig artikel hebben gezien, oogstten onze &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2020/09/how-to-make-biomass-energy-sustainable-again/&#34;&gt;voorouders hout door bomen te knotten in plaats van ze om te hakken&lt;/a&gt;. De Nederlandse hakhoutplantages - de &amp;ldquo;grienden&amp;rdquo; - onderscheiden zich door hun &amp;ldquo;natte&amp;rdquo; bodems: hoge rivierstanden of getijdenwerking zetten het land af en toe onder water. In tegenstelling tot de meeste andere boomsoorten verdraagt de wilg zout water en (tijdelijk) natte voeten. De hakhoutplantages konden dus grond gebruiken die niet geschikt was voor landbouw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1915 bestond ruwweg 14.000 hectare (140 km2) bos in Nederland uit getijden- of rivierhakhoutplantages, tegenover 85.000 hectare &amp;ldquo;gewone&amp;rdquo; hakhoutplantages, en 155.000 hectare hoog bos. De meeste plantages lagen langs buitendijkse riviermondingen en in de rivierengebieden van Zuid-Holland en Noord-Brabant. Het grootste complex lag in de Biesbosch. Meer dan 200 verschillende soorten wilgen werden gekweekt in getijden- en rivierhakhoutplantages. Op verarmde gronden plantten de Nederlanders elzenbomen tussen de wilgen. De vallende bladeren van de elzen bemestten de bodem en verhoogden de levensduur en de productie van de wilgenbomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vaak werden de buitendijkse grienden omringd door een kade. Dit hield het water buiten tijdens een normaal getij. De plantage overstroomde alleen tijdens stormvloeden in de winter. Kleppen zorgden ervoor dat het water langzaam genoeg wegstroomde om het slib te laten bezinken en zo de bodem te bemesten. Greppels doorkruisten de plantages en dienden voor de afwatering - stilstaand water was schadelijk voor de bomen. De arbeiders gebruikten ook de smalle kanalen om het rijshout per boot van de plantages te vervoeren. Andere grienden lagen binnendijks. Hier bepaalde het grondwaterpeil - beïnvloed door nabijgelegen rivieren - de omgeving voor de bomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het oogsten van het hout was even arbeidsintensief als het vlechten van de zinkstukken. Het onderhoud werd volledig met de hand gedaan en concentreerde zich in de wintermaanden. De plantagearbeiders hakten het rijshout na het vallen van de bladeren en bonden de takken in bundels. Ze stopten ook nieuwe stekken in de grond, baggerden de greppels en verwijderden het hout. De meeste arbeiders op de hakhoutplantages waren dagloners in een periode van het jaar waarin er weinig werk was in de landbouw. Zij sliepen meestal in kleine schuilplaatsen of op kleine bootjes op de plantages. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/Carnisse_grienden_1_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Buitendijks wilgenveld aan de Oude Maas (Carnisse Grienden). Door Ceinturion, (CC BY-SA 3.0).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Buitendijks wilgenveld aan de Oude Maas (Carnisse Grienden). Door Ceinturion, (CC BY-SA 3.0). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/biesbosch-kaart-1908_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Biesbosch in 1908. Bron: Willow mapping in the Brabant, Sliedrecht and Dordtse Biesbosch, 2012-2013. National Park de Biesbosch, 2014.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Biesbosch in 1908. Bron: [Willow mapping in the Brabant, Sliedrecht and Dordtse Biesbosch, 2012-2013](http://www.ecologischadviesbureaumaes.nl/429_I.pdf). National Park de Biesbosch, 2014. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/tidal-coppice-plantation_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Een griend op de Anna-Jacominaplaat in 1950. Bron: Wilgenkartering in de Brabantse, Sliedrechtse en Dordtse Biesbosch, 2012-2013. Nationaal Park de Biesbosch, 2014.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Een griend op de Anna-Jacominaplaat in 1950. Bron: [Wilgenkartering in de Brabantse, Sliedrechtse en Dordtse Biesbosch, 2012-2013](http://www.ecologischadviesbureaumaes.nl/429_I.pdf). Nationaal Park de Biesbosch, 2014. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/sloot-in-griend_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: in een buitendijkse hakhoutplantage (1930-1950). Bron: Wilgenkartering in de Brabantse, Sliedrechtse en Dordtse Biesbosch, 2012-2013. Nationaal Park de Biesbosch, 2014.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: in een buitendijkse hakhoutplantage (1930-1950). Bron: [Wilgenkartering in de Brabantse, Sliedrechtse en Dordtse Biesbosch, 2012-2013](http://www.ecologischadviesbureaumaes.nl/429_I.pdf). Nationaal Park de Biesbosch, 2014. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/griendkeetopterp_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Een arbeidershut op een terp. Bron: Regionaal Archief Dordrecht. (CC-BY-SA 4.0).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Een arbeidershut op een terp. Bron: Regionaal Archief Dordrecht. (CC-BY-SA 4.0). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2021/11/fascine-mattresses-basketry-gone-wild/images/dithers/griendboot_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Woonboot in een hakhoutplantage. Bron: Regionaal Archief Dordrecht. (CC-BY-SA 4.0).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Woonboot in een hakhoutplantage. Bron: Regionaal Archief Dordrecht. (CC-BY-SA 4.0). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;evolutie-in-de-jaren-zestig&#34;&gt;Evolutie in de jaren zestig&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na de catastrofale overstromingen van de jaren vijftig richtten de Nederlanders een werkgroep op om arbeidsbesparende en productieverhogende werkmethoden te onderzoeken. Het weven van de wiepen, een klus die ongeveer een derde van alle uren van het maken van een zinkstuk in beslag nam, was het eerste proces dat werd gemechaniseerd. Een &amp;ldquo;wiepenmachine&amp;rdquo; - die op een 2 PK dieselmotor liep - verscheen in 1956.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze machine kon 10.000 wiepen per week maken, wat genoeg materiaal opleverde voor 2.300 m2 zinkstukken. Vanaf de jaren 1950 gebruikten de Nederlanders ook kranen en trilgoten voor het verplaatsen van het puin, en ze bouwden kades om de zinkstukken op grote hellingen aan het water te vlechten. Daardoor werd de bouw van een zinkstuk onafhankelijk van de getijden en kon het werk beter worden georganiseerd. Ook de technieken voor het afzinken van de structuren evolueerden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten slotte verminderde de uitvinding van geotextiel als adequaat zandfilter de behoefte aan hakhout. Dit was van cruciaal belang, omdat de bestaande productievelden van rijshout in het land op dat moment niet de hoeveelheden konden leveren die nodig waren voor het Delta-project. De Nederlandse grienden dienden verschillende doeleinden, en zinkstukken vormden slechts een kleine markt. Veel belangrijker was het weven van manden en kratten, en vooral de bouw van hoepels voor het maken van haringtonnen, een belangrijk exportproduct in Nederland in die tijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Nederlanders gebruikten het afvalmateriaal van de hoepelmakerij voor het vlechten van zinkstukken. Na de Eerste Wereldoorlog verdrongen ijzeren banden en andere verpakkingsmaterialen de hoepelmakerij echter van de markt. Bovendien werd het door fossiele brandstoffen gemakkelijker om polders droog te houden, zodat er steeds minder grond beschikbaar was voor hakhoutplantages. Van de 14.000 hectare grienden die in 1915 werden aangeplant, was in 1983 nog slechts 2.000 hectare over.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het gebruik van traditionele zinkstukken - zonder geotextiel - verdween niet helemaal. Zij worden nog steeds gebruikt in natuurreservaten en genieten de laatste tijd een hernieuwde belangstelling. Bij de productie van staal, beton en plastic komen koolstofemissies vrij en ontstaan ook andere vormen van vervuiling. Traditionele zinkstukken daarentegen onttrekken koolstof aan de atmosfeer en slaan die gedurende enkele eeuwen op de zeebodem op. Zonder enige verontreiniging of fossiele brandstoffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met dank aan Gerrit Jan Schiereck en Bart Schultz.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bronnen&#34;&gt;Bronnen:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De Bruin, Dick, and Bart Schultz. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/ird.81&#34;&gt;A simple start with far‐reaching consequences&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Irrigation and Drainage: The journal of the International Commission on Irrigation and Drainage 52.1 (2003): 51-63.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://repository.tudelft.nl/islandora/object/uuid%3A1ed44c19-ee2a-450d-bc3c-6e377cae54ef&#34;&gt;Zink- en aanverwante werken, benevens het hoe en de wijze waarop&lt;/a&gt;, B. Hakkeling, 1970.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JW van Westen, &lt;a href=&#34;https://repository.tudelft.nl/islandora/object/uuid%3A012e43ce-4f9f-4d4c-b58e-be83a867b12c&#34;&gt;Ontwerp en uitvoering van zinkwerken&lt;/a&gt;, 1969.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://repository.tudelft.nl/islandora/object/uuid%3A72029c69-9567-4ad9-8883-ff428cf7d68b&#34;&gt;Holland’s rijshout&lt;/a&gt;, L.G. van Breen, 1920.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.A.M. Schepers, &lt;a href=&#34;https://edepot.wur.nl/266813&#34;&gt;Een landelijk overzicht van de grienden&lt;/a&gt;, 1988&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://edepot.wur.nl/268932&#34;&gt;Getijdenbossen&lt;/a&gt;, F.W. Rappard, 1971&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://repository.tudelft.nl/islandora/object/uuid%3A8c2a7606-90e5-4376-8ad6-c02075180e55&#34;&gt;Rijshout-, riet- en stroconstructies&lt;/a&gt;, J.C Visser 1954&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://puc.overheid.nl/PUC/Handlers/DownloadDocument.ashx?identifier=PUC_483_31&amp;amp;versienummer=1&#34;&gt;Stroomzinken 1967-1968&lt;/a&gt;, H.Y. Wenning&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De teelt van griend- en teenhout in nederland en het naburige vlaanderen. DWP Wisboom van Giessendam, 1878.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.dbnl.org/tekst/lint011gesc03_01/lint011gesc03_01_0013.php&#34;&gt;Geschiedenis van de techniek in nederland. De wording van een moderne samenleving. 1800-1890, deel III&lt;/a&gt;. H.W. Lintsen, 1993.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ecologischadviesbureaumaes.nl/429_I.pdf&#34;&gt;Wilgenkartering in de Brabantse, Sliedrechtse en Dordtse Biesbosch, 2012-2013&lt;/a&gt;. Nationaal Park de Biesbosch, 2014.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Telefoongesprek op 2 november 2021.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Voor zover ik heb kunnen achterhalen, is het grote zinkstuk vrijwel uitsluitend een Nederlandse technologie. Nederlandse ingenieurs als Johannis de Rijke introduceerden het zinkstuk echter ook in Japan tijdens de Meiji periode (1868-1912). Ze werden gemaakt van bamboe. Enkele jaren geleden gebruikten de Japanners deze technologie nog in de Hokuriku-regio. Ook in het huidige België (rond Bornem) en Polen bestonden getijden hakhoutplantages, maar deze leverden alleen materiaal voor mandenmakers.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lowtech Magazine is verhuisd</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2020/11/lowtech-magazine-is-verhuisd/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2020/11/lowtech-magazine-is-verhuisd/images/dithers/system-diego_dithered.png" type="image/png" length="24150" ></enclosure>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2020/11/lowtech-magazine-is-verhuisd/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2020/11/lowtech-magazine-is-verhuisd/images/dithers/system-diego_dithered.png&#34; alt=&#39;Een schematische voorstelling van de nieuwe website. Illustratie: Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Een schematische voorstelling van de nieuwe website. Illustratie: Diego Marmolejo. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dit is de nieuwe website van Lowtech Magazine. De &amp;ldquo;oude&amp;rdquo; website &amp;ndash; &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be&#34;&gt;www.lowtechmagazine.be&lt;/a&gt; &amp;ndash; blijft als archief bestaan maar wordt niet langer geactualiseerd. Abonnees van de nieuwsbrief hoeven niets te doen en blijven nieuwe artikels ontvangen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;meertalig&#34;&gt;Meertalig&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De verhuizing van de website gaat samen met een inhoudelijke verschuiving, die al even aan de gang was. Artikels worden steeds vaker in het &lt;a href=&#34;&#34;&gt;Engels&lt;/a&gt; geschreven en vervolgens vertaald, niet alleen naar het Nederlands, maar ook naar (onder meer) het &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/fr/&#34;&gt;Frans&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/de/&#34;&gt;Duits&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/&#34;&gt;Spaans&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/it/&#34;&gt;Italiaans&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/pt/&#34;&gt;Portugees&lt;/a&gt; en &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/pl/&#34;&gt;Pools&lt;/a&gt;. De verschillende talen zijn te raadplegen via het wereldbol symbool rechtsboven elke pagina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door op het Engels te concentreren en alle talen op dezelfde website bij elkaar te brengen, komt er opnieuw meer tijd beschikbaar voor het schrijven van nieuwe verhalen. Een artikel moet voortaan slechts 1 keer worden opgemaakt en die layout wordt toegepast op elke vertaling.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;niet-altijd-online&#34;&gt;Niet altijd online&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Let op. Deze nieuwe en uiterst zuinige website draait op zonne-energie, en gaat &lt;a href=&#34;&#34;&gt;off-line bij aanhoudend slecht weer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De website heeft een aantal belangrijke voordelen. Het energieverbruik en de CO2-uitstoot van Low-tech Magazine gaan met ongeveer een factor 10 omlaag. De pagina&amp;rsquo;s laden razendsnel &amp;ndash; de site is sneller dan 99% van alle websites. Er zijn geen trackers, geen cookies, geen advertenties. De website is toegankelijk voor mensen met oude computers en trage internetverbindingen. Artikels kunnen makkelijk en zuinig worden afgedrukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De keuze voor een radicaal zuinige website vraagt ook een aantal toegevingen. De beelden zijn veel groter dan op de oude website, maar ze zijn niet langer in kleur. Reageren op nieuwe artikels blijft mogelijk, maar gebeurt voortaan via e-mail. Het is namelijk &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/about.html&#34;&gt;een &amp;ldquo;statische&amp;rdquo; website&lt;/a&gt;, die hooguit 1 keer op 24 uur wordt geactualiseerd.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lowtech-magazine-op-papier&#34;&gt;Lowtech Magazine op papier&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hoe snel het volledige Nederlandstalige archief (366 artikels sinds 2007) naar de nieuwe website zal verhuizen, is nog niet duidelijk. Momenteel zijn een tiental oudere artikels mee verhuisd. Gaandeweg zullen meer artikels worden toegevoegd, inclusief de reacties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lowtech Magazine wordt voortaan gefinancierd door de verkoop van boeken en &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/donate.html&#34;&gt;donaties van lezers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het Nederlandstalige Low-tech Magazine is ook te bereiken via het adres &lt;a href=&#34;https://www.lowtech.be&#34;&gt;www.lowtech.be&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;team&#34;&gt;Team&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tot slot is Low-tech Magazine met de komst van de nieuwe website ook een team geworden. Roel Roscam Abbing en Marie Otsuka maakten de website en blijven die verder ontwikkelen. Lauren Traugott-Campbell en Laia Comellas maken de inhoud beschikbaar in drukvorm. Kathy Vanhout coördineert de vertalingen en ontfermt zich over alle details online en in drukvorm. Alice Essam bewaakt de kwaliteit van het Engels. Diego Marmolejo maakt illustraties.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
