<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Español</title>
    <link>https://mar-ver.github.io/es/tags/energy-demand/</link>
    <description>Este sitio web funciona con energía solar, lo que significa que en ocasiones estará fuera de línea.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mar-ver.github.io/es/tags/energy-demand/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Venganza de la bolsa de agua caliente</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-bar-terrace_dithered.png" type="image/png" length="40997" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-bar-terrace_dithered.png&#34; alt=&#39;Las bolsas de agua caliente podrían ahorrar mucha energía y dinero sin sacrificar la comodidad térmica. Funcionan tanto en interiores como en exteriores. Ilustración: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Las bolsas de agua caliente podrían ahorrar mucha energía y dinero sin sacrificar la comodidad térmica. Funcionan tanto en interiores como en exteriores. Ilustración: Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Una bolsa de agua caliente es un recipiente sellable lleno de agua caliente, a menudo envuelto en una funda textil, que se coloca directamente contra una parte del cuerpo para la comodidad térmica. La bolsa de agua caliente sigue siendo un artículo común en algunos lugares, como el Reino Unido y Japón, pero en la mayoría del mundo industrializado ha sido olvidada o despreciada. Si las personas la conocen, generalmente la asocian con el alivio del dolor en lugar del calentamiento, o consideran su uso como una práctica anticuada para los pobres y los ancianos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, cuando envié dos docenas de bolsas de agua caliente a amigos y familiares como regalo de Navidad, las reacciones fueron casi unánimemente entusiastas. La gente se mostró muy sorprendida de que un objeto tan humilde pueda proporcionar tanta comodidad. Como no tengo tiempo ni presupuesto para enviar bolsas de agua caliente a todos, he escrito este artículo. Se basa en gran medida en mi experiencia personal: he estado usando bolsas de agua caliente durante muchos años, y son la única fuente de calor en mi casa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-historia-de-la-bolsa-de-agua-caliente&#34;&gt;La historia de la bolsa de agua caliente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El inventor croata Eduard Penkala patentó la bolsa de agua caliente de goma, a la que llamó &amp;ldquo;Termofor&amp;rdquo;, en 1903. Sin embargo, la idea no surgió de la nada. De hecho, la historia de la bolsa de agua caliente se remonta a miles de años, aunque ha tenido diferentes formas.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/warmwaterzak_dithered.png&#34; alt=&#39;Bolsa de agua caliente de goma, fabricada en Alemania (1925-35). Fuente: Museum Rotterdam.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bolsa de agua caliente de goma, fabricada en Alemania (1925-35). Fuente: [Museum Rotterdam](https://museumrotterdam.nl/collectie/item/76113-A-B). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En sus inicios, &amp;ldquo;bolsas de agua caliente” eran, literalmente, otras personas y animales. Desde tiempos inmemoriales, las personas se han calentado acurrucándose juntas. Por ejemplo, era común que toda la familia durmiera junta en la misma cama, y esto incluía a posibles visitantes. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; También se aprovechaba el calor de los animales: &amp;ldquo;bolsas de agua caliente&amp;rdquo; con una cubierta de piel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente se acurrucaba junto a vacas y cerdos, que compartían el espacio vital o vivían en los establos debajo de él. En el siglo XVIII, las mujeres adineradas tenían &amp;ldquo;perros de mano&amp;rdquo; especialmente criados, caniches de juguete, para mantener calientes sus regazos y manos. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Los dispositivos de calefacción personal también tomaban la forma de objetos, como piedras, ladrillos o papas, que se calentaban en o cerca del fuego, se envolvían en tela o papel y se colocaban en el regazo de las personas, en los bolsillos o en la cama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya en la década de 1500, la gente comenzó a usar todo tipo de recipientes portátiles llenos de brasas calientes del fuego. Se usaban como calentadores de pies, calentadores de manos y calentadores de cama. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La mayoría estaba hecha de metal, ya sea latón o cobre, y se colocaba dentro de envases de madera o cerámica para evitar quemaduras en la piel. Con el tiempo, las brasas calientes fueron reemplazadas por agua caliente, que es un medio de almacenamiento de calor más limpio y seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente, estas primeras &amp;ldquo;verdaderas&amp;rdquo; bolsas de agua caliente estaban hechas de materiales duros como vidrio, metal o loza. Fue solo con la invención del caucho vulcanizado en el siglo XIX que se volvieron una opción más cómoda y liviana. Amigos españoles me dijeron que las bolsas de agua caliente solían estar hechas de pieles de animales, pero no pude verificarlo. Bien podría ser cierto, porque en todo el mundo hay una larga tradición de usar &amp;ldquo;pieles de agua&amp;rdquo; para almacenar líquidos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/VictorianCollections-large_dithered.png&#34; alt=&#39;Ejemplo de una bolsa de agua caliente de uso común en hogares a mediados del siglo XX antes de la utilización de las de goma (década de 1940, Melbourne, Australia). Fuente: Victorian Collections. https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ejemplo de una bolsa de agua caliente de uso común en hogares a mediados del siglo XX antes de la utilización de las de goma (década de 1940, Melbourne, Australia). Fuente: Victorian Collections. [https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799](https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Copper-foment-can-England-1880-1930_dithered.png&#34; alt=&#39;Una lata de fomento se llena de agua caliente y se usa de manera muy similar a una bolsa de agua caliente para aplicar calor al cuerpo. La fomentación significa &amp;amp;ldquo;aplicar líquidos calientes para tratar la piel&amp;amp;rdquo;. Esta lata en forma ovalada está curvada para adaptarse al cuerpo. Fabricante: Kenworthy Son and Company. Lugar de fabricación: Southport, Sefton, Merseyside, Inglaterra, Reino Unido. Fuente: Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/gf42542b.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Una lata de fomento se llena de agua caliente y se usa de manera muy similar a una bolsa de agua caliente para aplicar calor al cuerpo. La fomentación significa &#34;aplicar líquidos calientes para tratar la piel&#34;. Esta lata en forma ovalada está curvada para adaptarse al cuerpo. Fabricante: Kenworthy Son and Company. Lugar de fabricación: Southport, Sefton, Merseyside, Inglaterra, Reino Unido. Fuente: Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/gf42542b](https://wellcomecollection.org/works/gf42542b). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Hexagonal-hot-water-bottle-Austria-1791-1798_dithered.png&#34; alt=&#39;Bolsa de agua caliente hexagonal, Austria, 1791-1798. Esta bolsa de agua caliente hexagonal está hecha de peltre y está grabada con una escena forestal. Fuente: Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bolsa de agua caliente hexagonal, Austria, 1791-1798. Esta bolsa de agua caliente hexagonal está hecha de peltre y está grabada con una escena forestal. Fuente: Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/foot-warmer-Lister-Ward_dithered.png&#34; alt=&#39;Este calentador de pies (fabricado en 1927) se usaba para brindar calor y comodidad a los pacientes que descansaban en las salas del hospital. Hecho de hierro estañado, el calentador se llenaría con agua caliente y se sellaría con un corcho. Lugar de fabricación: Glasgow, Escocia, Reino Unido. Fuente: Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Este calentador de pies (fabricado en 1927) se usaba para brindar calor y comodidad a los pacientes que descansaban en las salas del hospital. Hecho de hierro estañado, el calentador se llenaría con agua caliente y se sellaría con un corcho. Lugar de fabricación: Glasgow, Escocia, Reino Unido. Fuente: Science Museum, Londres. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/M0354_930804-004_1_dithered.png&#34; alt=&#39;Calentador de pies francés, fecha desconocida. Fuente: Musée Départemental Albert Demard&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Calentador de pies francés, fecha desconocida. Fuente: Musée Départemental Albert Demard  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;bolsas-de-agua-caliente-hoy&#34;&gt;Bolsas de agua caliente hoy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La bolsa de agua caliente clásica que se vende hoy en día está hecha de goma o plástico PVC. Este último material tiene algunas ventajas. A menudo es un poco más barato y puede ser transparente, pero a diferencia del caucho, contiene productos químicos tóxicos (que hacen que el plástico sea flexible). Una tercera opción, un poco más difícil de encontrar, son las bolsas de agua caliente de plástico sin suavizantes químicos, que son rígidas en lugar de flexibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La distintiva bolsa de agua caliente japonesa, el &amp;ldquo;yutampo&amp;rdquo;, suele ser de ese tipo. Su uso se remonta al siglo XV, cuando se hacía de metal o gres. Por supuesto, cualquier recipiente sellable puede funcionar como una bolsa de agua caliente. He utilizado con éxito bolsas de metal para beber e incluso bolsas de plástico PET, pero más sobre eso más adelante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A pesar de su imagen aburrida, la bolsa de agua caliente ha experimentado algunas innovaciones interesantes últimamente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La bolsa de agua caliente típica tiene una forma rectangular y puede contener hasta dos litros de agua. Sin embargo, a pesar de su imagen aburrida, la bolsa de agua caliente ha experimentado algunas innovaciones interesantes últimamente. Una primera novedad son las bolsas rectangulares mucho más pequeñas, que contienen entre 0,2 y 0,8 litros de agua. A juzgar por sus fundas, estas están dirigidas principalmente a los niños, pero también pueden ser igualmente útiles para los adultos que pueden llevarlas en los bolsillos o colocarlas dentro de la ropa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora también hay bolsas de agua caliente más grandes disponibles, que pueden contener hasta tres litros de agua o más. Finalmente, la novedad más exitosa tiene la forma de una salchicha: es una bolsa de agua caliente de 80 centímetros de largo. Puede atarse alrededor de la cintura pero también es tan práctica como compañera en el sofá o en la cama. Puede ser compartida fácilmente por dos personas y su forma la hace lujosamente cómoda. Puede contener hasta dos litros de agua.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/waterbottle002_dithered.png&#34; alt=&#39;Bolsas de agua caliente de goma y PVC. Imagen de Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bolsas de agua caliente de goma y PVC. Imagen de Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/waterbottle005_dithered.png&#34; alt=&#39;Bolsas de agua caliente de goma. Imagen de Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bolsas de agua caliente de goma. Imagen de Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/yutampo2_dithered.png&#34; alt=&#39;Una bolsa de agua caliente japonesa, o yutampo, hecha de plástico duro. Fuente: All About Japan. https://allabout-japan.com/en/article/6244/&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Una bolsa de agua caliente japonesa, o yutampo, hecha de plástico duro. Fuente: All About Japan. [https://allabout-japan.com/en/article/6244/](https://allabout-japan.com/en/article/6244/) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/maruka-yutampo_dithered.png&#34; alt=&#39;El yutampo japonés todavía está disponible en metal. Fuente: Maruka.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 El yutampo japonés todavía está disponible en metal. Fuente: Maruka.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;cómo-usar-bolsas-de-agua-caliente&#34;&gt;¿Cómo usar bolsas de agua caliente?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las personas que conocen las bolsas de agua caliente suelen pensar en ellas como compañeras de cama. Sin embargo, pueden mantenerte caliente donde sea que estés, durante todo el día. Esto incluye el sofá, por supuesto, pero también puedes rodearte con una o más bolsas de agua caliente cuando estés sentado en un escritorio o una mesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo uso una, dos o, excepcionalmente, tres bolsas de agua caliente simultáneamente, según la temperatura interior. Por lo general, terminan en mi regazo, detrás de mi espalda baja y/o debajo de mis pies. Aunque solo algunas partes del cuerpo se calientan directamente, el calor de la(s) bolsa(s) se distribuye por todo el cuerpo mediante el flujo sanguíneo en la piel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las bolsas de agua caliente se pueden combinar con una manta, lo que aumenta aún más la comodidad térmica. Si coloco una manta sobre la parte inferior de mi cuerpo cuando estoy sentado en mi escritorio, atrapa el calor de las bolsas y las mantiene calientes durante más tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún mejor es una manta con un agujero en el medio para meter la cabeza, una especie de poncho básico, o una manta con mangas. Si es lo suficientemente grande, crea una estructura tipo tienda que coloca todo tu cuerpo en el microclima cálido creado por las bolsas de agua caliente. Colgar ropa larga sobre una fuente de calor personal era una estrategia común para la comodidad en tiempos anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-kotatsu-grey-background_dithered.png&#34; alt=&#39;La manta atrapa el calor de las bolsas de agua caliente. Ilustración de Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 La manta atrapa el calor de las bolsas de agua caliente. Ilustración de Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Puedes dar un paso más y poner una manta grande sobre el escritorio o la mesa y luego meter las piernas debajo de ella. Estos arreglos de calefacción se han utilizado en diferentes partes del mundo, generalmente con brasas calientes como medio de almacenamiento de calor. Ejemplos son el &amp;ldquo;kotatsu&amp;rdquo; japonés, el &amp;ldquo;korsi&amp;rdquo; de Oriente Medio y el &amp;ldquo;brasero de picón&amp;rdquo; español.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dos primeros son bastante bajos al suelo, ya que las personas se sientan en el suelo, mientras que el último se adapta a la altura común de los asientos en el mundo occidental. Es fácil construir este tipo de arreglo de calefacción, y unas cuantas bolsas de agua caliente son la fuente de calor definitiva para ello.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bolsas-de-agua-caliente-al-aire-libre-y-durante-viajes&#34;&gt;Bolsas de agua caliente al aire libre y durante viajes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los arreglos descritos anteriormente solo funcionan para personas que permanecen en un solo lugar. La necesidad de una fuente de calor externa disminuye cuando nos movemos y estamos físicamente activos, ya que nuestro cuerpo produce más calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, las bolsas de agua caliente también pueden mantenerte abrigado cuando estás de pie haciendo cosas o cuando te estás moviendo a través de un espacio o un edificio. Se pueden llevar debajo de la ropa o incluso colocar en bolsillos o mochilas especialmente diseñadas. Una pequeña mochila que sostiene una bolsa de agua caliente, posicionada entre los omóplatos, también funciona muy bien al estar sentado en una silla.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-school_dithered.png&#34; alt=&#39;Las bolsas de agua caliente proporcionan confort térmico con todas las ventanas abiertas. Ilustración de Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Las bolsas de agua caliente proporcionan confort térmico con todas las ventanas abiertas. Ilustración de Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las bolsas de agua caliente funcionan tanto en interiores como en exteriores, siempre y cuando el cuerpo esté protegido del viento y la lluvia, o en interiores con todas las ventanas abiertas. Los modernos sistemas de calefacción central proporcionan confort térmico principalmente calentando el aire en un espacio, un enfoque que obviamente no funcionará bien al aire libre o en un espacio interior bien ventilado. En cambio, las bolsas de agua caliente transfieren calor directamente a las personas a través del contacto físico (un método de transferencia de calor llamado &amp;ldquo;conducción&amp;rdquo;). [Calientan a las personas, no los espacios] (https://mar-ver.github.io/es/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto convierte a las bolsas de agua caliente en una alternativa segura y sostenible para los calentadores de terraza en bares y restaurantes. La inversión es mínima: una colección de bolsas de agua caliente y una tetera, y el agua se puede reutilizar una y otra vez. Alternativamente, cada persona podría traer su propia bolsa de agua caliente y llenarla en la terraza.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las bolsas de agua caliente son una alternativa segura y sostenible para los calentadores de terraza en bares y restaurantes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se podría llevar esta idea aún más lejos e imaginar una infraestructura pública para rellenar bolsas de agua caliente, no solo en terrazas de bares, sino en múltiples lugares como escuelas, oficinas y edificios públicos. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Las personas podrían reunirse alrededor del dispensador de agua caliente de la misma manera que lo hacen alrededor del enfriador de agua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Históricamente, las bolsas de agua caliente, y sus predecesoras que usaban carbón caliente, también se sacaban de la casa. Su uso era común en coches y trenes, así como en iglesias, que no estaban calefaccionadas. Contenedores más pequeños con asas y fundas de tela se colocan en carteras de piel o bolsillos. Hoy en día, también se podría almacenar agua caliente en un termo y luego verterla en una bolsa de agua caliente horas después.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Stoneware_Queens_Muff_Warmer_H_as151a1645z_dithered.png&#34; alt=&#39;Stoneware Queens Muff Warmer. Fuente: Antiques Atlas. https://www.antiques-atlas.com.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Stoneware Queens Muff Warmer. Fuente: Antiques Atlas. [https://www.antiques-atlas.com](https://www.antiques-atlas.com). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Curved-rectangular-hot-water-bottle-France-1751-1810_dithered.png&#34; alt=&#39;Bolsa de agua caliente rectangular curva, Francia, 1751-1810. Hecha de estaño y plomo, esta bolsa de agua caliente está grabada con aves y plantas, y tiene una forma curva para adaptarse cerca del cuerpo. Fuente: Museo de Ciencia, Londres. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bolsa de agua caliente rectangular curva, Francia, 1751-1810. Hecha de estaño y plomo, esta bolsa de agua caliente está grabada con aves y plantas, y tiene una forma curva para adaptarse cerca del cuerpo. Fuente: Museo de Ciencia, Londres. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn](https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn).  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;900-bolsas-de-agua-caliente-al-día-ahorro-de-energía&#34;&gt;900 bolsas de agua caliente al día: ahorro de energía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como era de esperar, hay poca, o en realidad, ninguna investigación académica sobre el potencial de ahorro de energía de las bolsas de agua caliente. En cambio, en los últimos años, los científicos han investigado dispositivos de calefacción personal más sofisticados, como escritorios y asientos con calefacción eléctrica, bombillas de calor radiante o almohadas térmicas con batería.
&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas alternativas parecen innecesariamente complejas en comparación con la bolsa de agua caliente. El agua se puede calentar de muchas maneras, tanto de alta tecnología como de baja tecnología, y los recipientes se pueden fabricar con materiales disponibles localmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, estos estudios muestran que las fuentes de calefacción personal con efectos similares a las bolsas de agua caliente podrían ahorrar mucha energía mientras se mantiene, y a menudo se mejora, la comodidad térmica. Por ejemplo, un estudio reveló que reducir la temperatura del aire en una oficina de 20.5°C a 18.8°C (69°F a 66°F) y proporcionar a los empleados una silla calefactada para compensar la incomodidad lleva a un 35% menos de uso de energía y puntuaciones consistentemente más altas para la comodidad térmica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay pocas intervenciones en el envolvente del edificio que puedan lograr ahorros de energía tan grandes con una inversión tan pequeña, y sin embargo, la disminución de la temperatura del aire estuvo lejos de ser radical en este experimento. Si los dispositivos de calefacción personal se combinaran con &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2011/02/insulation-first-the-body-then-the-home/&#34;&gt;un cambio en la aislación de la ropa&lt;/a&gt;, y/o mantas, los ahorros de energía podrían ser aún más significativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra forma de investigar el potencial de ahorro de energía de la bolsa de agua caliente es calcular cuánta energía se necesita para preparar una y compararla con el uso de energía de un sistema de calefacción central. Debido a que las bolsas de agua caliente de goma o PVC solo se pueden llenar hasta dos tercios para un uso seguro y cómodo, asumo un modelo algo más grande, de 3 litros, que puede contener dos litros de agua en la práctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto hace que el cálculo sea válido también para contenedores que se pueden llenar completamente, como el yutampo japonés. Se necesitan 4,200 julios para aumentar la temperatura de 1 litro de agua en 1°C, lo que significa que calentar dos litros de agua de 10°C a 60°C (50°F a 140°F) requiere 420 kilojulios o 116.7 vatios-hora.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/sleep-well_dithered.png&#34; alt=&#39;Anuncio para Westbrook &amp;amp;amp; Thompson Ltd&amp;amp;rsquo;s &amp;amp;lsquo;Cosimax&amp;amp;rsquo; bolsas de agua caliente, hechos con goma Dunlop. 1938. Science Museum / Science &amp;amp;amp; Society Picture Library. Fuente: https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Anuncio para Westbrook &amp; Thompson Ltd&#39;s &#39;Cosimax&#39; bolsas de agua caliente, hechos con goma Dunlop. 1938. Science Museum / Science &amp; Society Picture Library. Fuente: [https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938](https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En comparación, el uso promedio de energía doméstica para calefacción a gas en Bélgica, que tiene un clima moderado, es de 20,000 kWh por año. Suponiendo que el sistema de calefacción promedio en Bélgica se utiliza durante seis meses al año, el uso diario de energía corresponde a 109.6 kWh por día. Esta energía podría calentar aproximadamente 900 bolsas de agua por día, suficiente para mantener cómodo a todo el vecindario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagina que cuatro miembros del hogar usan dos bolsas de agua caliente simultáneamente y las recalientan cada dos horas durante todas las horas que están despiertos (16 horas). El uso total de energía es entonces inferior a 4 kilovatios-hora, casi 30 veces menos que la energía de calefacción consumida por el hogar promedio en Bélgica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no sugiere que las bolsas de agua caliente deban reemplazar un sistema de calefacción central. Los inviernos relativamente cortos y suaves aquí en Barcelona me permiten usar bolsas de agua caliente como el único sistema de calefacción, ya que rara vez baja de los 12°C (54°F) en mi apartamento sin calefacción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En climas menos hospitalarios, las bolsas de agua caliente pueden combinarse con un sistema de calefacción central. Las bolsas de agua caliente crean islas de confort térmico para actividades de bajo metabolismo, mientras que el resto del espacio interior es cómodo para moverse o realizar actividades físicas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;seguridad&#34;&gt;Seguridad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El agua caliente es un medio de almacenamiento de calor más seguro que las brasas calientes, pero no está exento de riesgos, y las bolsas de agua caliente deben usarse con cuidado. Llevan la instrucción de no usar agua hirviendo, que es un consejo muy sensato, pero el agua caliente no necesita hervir para ser peligrosa. El agua por encima de una temperatura de 60°C (140°F) puede causar quemaduras y provocar lesiones muy graves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, se recomienda usar solo agua caliente del grifo u otra fuente de agua caliente por debajo de 60°C. Esta temperatura es lo suficientemente alta como para que te sientas cómodo, y la única ventaja de usar agua más caliente es que no necesitas volver a calentarla tan frecuentemente.
El agua demasiado caliente puede causar daño de varias maneras. En primer lugar, siempre existe la posibilidad de que derrames agua en tus manos mientras llenas la bolsa. En segundo lugar, una bolsa de agua caliente de goma o plástico puede comenzar a filtrarse, ya sea a través de la tapa o de las costuras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tercer lugar, y este es el escenario más grave, una bolsa de agua caliente puede estallar y liberar dos litros de agua caliente sobre tu cuerpo. Estos accidentes son raros, porque hoy en día las bolsas de agua caliente se fabrican según normas de calidad. Sin embargo, ocurren, generalmente porque la bolsa se ha desgastado.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/jayne-mansfield-hot-water-bottle-ad-1_dithered.png&#34; alt=&#39;La bolsa de agua caliente &amp;amp;ldquo;Jayne Mansfield&amp;amp;rdquo; salió al mercado en 1957. La figura de Mansfield, en una pose de pin-up con las manos detrás del cuello y vistiendo un bikini negro pintado, está hecha de plástico de color rosa &amp;amp;ldquo;sonrojado&amp;amp;rdquo; con una tapa de rosca en forma de &amp;amp;ldquo;sombrero&amp;amp;rdquo; y mide cerca de dos pies de la cabeza a los pies. Fuente:https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 La bolsa de agua caliente &#34;Jayne Mansfield&#34; salió al mercado en 1957. La figura de Mansfield, en una pose de pin-up con las manos detrás del cuello y vistiendo un bikini negro pintado, está hecha de plástico de color rosa &#34;sonrojado&#34; con una tapa de rosca en forma de &#34;sombrero&#34; y mide cerca de dos pies de la cabeza a los pies. Fuente:[https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/](https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para usar de manera segura bolsas de agua caliente de caucho o PVC a temperaturas del agua más altas, es importante reemplazarlas después de unos años de uso y almacenarlas adecuadamente. Si realmente desea utilizar temperaturas del agua más altas, las bolsas de agua caliente de metal, dentro de una funda para evitar quemaduras en la piel, son la opción más segura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, si mantiene la temperatura por debajo de 60°C (140°F), el peor escenario es simplemente mojarse. Si usa bolsas de PET, debe adherirse seguramente a esta temperatura máxima, ya que a temperaturas más altas podrían derretirse. Además, una bolsa de PET no debe usarse para beber después de haberse utilizado para calentar, porque las temperaturas más altas pueden liberar sustancias químicas en el agua.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;uso-del-agua-e-infraestructura&#34;&gt;Uso del agua e infraestructura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las bolsas de agua caliente también requieren una fuente de agua. Es posible volver a calentar la misma agua una y otra vez, limitando así el uso del agua a unos pocos litros durante la vida útil de la bolsa. Sin embargo, esa no siempre es la solución más práctica. En los hogares modernos, el agua caliente se puede obtener de una tetera eléctrica, una olla en la estufa de cocina o del grifo de agua caliente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque el agua caliente del grifo es la fuente más segura de agua para una bolsa de agua caliente, una vez que el agua se ha enfriado, no hay manera de devolverla a las tuberías para volver a calentarse. Además, lleva tiempo que el agua alcance la temperatura adecuada, lo que significa que se consumirán más de dos litros de agua.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Incluso una frecuencia ligeramente menor de duchas proporciona suficiente agua y energía para el uso continuo de bolsas de agua caliente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Usar una tetera eléctrica, o una olla en la estufa, facilita la reutilización del mismo agua una y otra vez, pero también enfrenta algunos problemas. En primer lugar, si tu tetera eléctrica no tiene una temperatura de agua programable, debes asegurarte de que el agua no se caliente demasiado. Yo resuelvo esto sumergiendo la sonda de un termómetro digital en la tetera mientras caliento el agua.
En segundo lugar, si vuelves a calentar el agua de las bolsas de goma, la tetera (o la olla) ya no se puede usar para calentar agua para el consumo humano porque tendrá mal sabor. Así que, o usas una tetera separada para el uso con las bolsas de agua caliente, o calientas el agua en la única tetera del hogar y la desechas después de usarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso si el agua no se reutiliza para otros fines (como regar las plantas), el desperdicio es bastante limitado. La &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/&#34;&gt;ducha promedio&lt;/a&gt; consume suficiente agua para llenar 37 bolsas de agua caliente. Del mismo modo, el consumo de energía de una ducha promedio corresponde al consumo de energía para calentar 17 bolsas de agua caliente (que utilizan agua a una temperatura más alta que una ducha). En consecuencia, incluso una frecuencia ligeramente menor de duchas proporciona fácilmente el agua y la energía necesarias para el uso continuo de bolsas de agua caliente.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/stone-bottle_dithered.png&#34; alt=&#39;Bolsa de agua caliente Stoneware (1901-1910). Fuente: Auckland War Memorial Museum&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Bolsa de agua caliente Stoneware (1901-1910). Fuente: Auckland War Memorial Museum 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2023/11/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/te-aburi_dithered.png&#34; alt=&#39;Los japoneses ofrecían a los invitados una pequeña olla redonda de cerámica con combustible en su interior, llamada &amp;amp;ldquo;te-aburi&amp;amp;rdquo;. En China, las cajas de mano de cobre o bronce con forma de caja, de unos pocos centímetros de ancho, a menudo con perforaciones y asas para transportar, se llamaban &amp;amp;ldquo;shou lu&amp;amp;rdquo;. Imagen de dominio público. Leer más:https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Los japoneses ofrecían a los invitados una pequeña olla redonda de cerámica con combustible en su interior, llamada &#34;te-aburi&#34;. En China, las cajas de mano de cobre o bronce con forma de caja, de unos pocos centímetros de ancho, a menudo con perforaciones y asas para transportar, se llamaban &#34;shou lu&#34;. Imagen de dominio público. Leer más:[https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/](https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;bolsas-de-agua-fría&#34;&gt;Bolsas de agua fría&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las bolsas de agua caliente también se pueden utilizar para enfriar. En este caso, se llenan con agua fría o se colocan en el congelador. Enfriar a las personas es mucho más eficiente desde el punto de vista energético que enfriar espacios. No tengo aire acondicionado y dependo completamente de &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2014/09/the-revenge-of-the-circulating-fan/&#34;&gt;ventiladores&lt;/a&gt; y bolsas de agua fría en verano, cuando las temperaturas suelen superar los 30°C. Utilizo &amp;ldquo;bolsas de agua fría&amp;rdquo; de manera similar a las bolsas de agua caliente: van en la cama, debajo de mis pies o detrás de mi espalda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para enfriar, utilizo bolsas de plástico PET y recipientes de metal para beber, no bolsas de agua de goma, ya que se vuelven duras y quebradizas. Ten en cuenta no llenar la bolsa completamente, ya que el agua se expande cuando se congela, y coloca la bolsa dentro de una funda protectora para evitar quemaduras por hielo. Además, ten en cuenta que se mojarán un poco por fuera a medida que el hielo se derrite, aunque este efecto solo mejora el enfriamiento. Al igual que las bolsas de agua caliente, las bolsas de agua fría funcionan tanto al aire libre como en interiores.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Esta costumbre estaba acompañada de reglas estrictas. Por ejemplo, los visitantes masculinos terminaban durmiendo en un lado de la cama, mientras que las hijas de la familia estaban en el otro lado. Fuente: Ekirch, A. Roger. At day&amp;rsquo;s close: night in times past. WW Norton &amp;amp; Company, 2006.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.encompassingdesigns.com/blog/hot-water-bottlesa-thing-of-the-past&#34;&gt;https://www.encompassingdesigns.com/blog/hot-water-bottlesa-thing-of-the-past&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;La &amp;ldquo;cacerola calentadora&amp;rdquo; o &amp;ldquo;calentadora de cama&amp;rdquo; era un recipiente de metal lleno de brasas calientes y equipado con un mango largo. Se deslizaba entre las sábanas y luego se movía por la cama para calentar todos los rincones antes de que alguien se acostara. Otra solución para calentar la cama era la llamada &amp;ldquo;bed wagon&amp;rdquo;: un marco de madera o trineo diseñado para sostener una olla de brasas calientes, que se deslizaba debajo de la cama y se cubría con una lámina de metal. A diferencia de un &amp;ldquo;warming pan&amp;rdquo;, el &amp;ldquo;bed wagon&amp;rdquo; proporcionaba calor durante toda la noche. Ver:&lt;a href=&#34;http://www.oldandinteresting.com/warming-the-bed.aspx&#34;&gt;http://www.oldandinteresting.com/warming-the-bed.aspx&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Algunas ciudades tenían sistemas públicos de suministro de agua caliente. Por ejemplo, en la primera mitad del siglo XX, la ciudad holandesa de Róterdam contaba con cientos de &amp;ldquo;destilerías de agua&amp;rdquo; donde la gente venía a llenar cubos con agua caliente para uso doméstico. China tiene una larga y continua tradición de proporcionar a sus ciudadanos agua caliente en todas partes a donde van, principalmente para beber. En la década de 1830, surgieron tiendas de agua caliente, conocidas como &amp;ldquo;laohuzao&amp;rdquo; o &amp;ldquo;estufas de tigre&amp;rdquo;, en las principales ciudades de todo el delta del río Yangtsé. Hoy en día, casi todas las instituciones gubernamentales, empresas y oficinas administrativas escolares en China tienen dispensadores de agua caliente, incluso los trenes de alta velocidad los tienen. Leer más:&lt;a href=&#34;https://www.sixthtone.com/news/1000919/the-history-behind-chinas-obsession-with-hot-water&#34;&gt;https://www.sixthtone.com/news/1000919/the-history-behind-chinas-obsession-with-hot-water&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Verhaart, Jacob, Michal Veselý, and Wim Zeiler. &amp;ldquo;Personal heating: effectiveness and energy use.&amp;rdquo; Building Research &amp;amp; Information 43.3 (2015): 346-354. &lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09613218.2015.1001606&#34;&gt;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09613218.2015.1001606&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Deng, Qihong, et al. &amp;ldquo;Human thermal sensation and comfort in a non-uniform environment with personalized heating.&amp;rdquo; Science of the total environment 578 (2017): 242-248.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Mishra, A. K., M. G. L. C. Loomans, and Jan LM Hensen. &amp;ldquo;Thermal comfort of heterogeneous and dynamic indoor conditions—An overview.&amp;rdquo; Building and Environment 109 (2016): 82-100. &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0360132316303560&#34;&gt;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0360132316303560&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Como diseñar un mercante a vela para el siglo 21?</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Garthsnaid_-_SLV_H91.250-933_dithered.png" type="image/png" length="48677" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 11 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Garthsnaid_-_SLV_H91.250-933_dithered.png&#34; alt=&#39;En alta mar a boro del velero Garthsnaid. Vista desde la jarcia. Foto de Allan C. Green, alrededor de 1920.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 En alta mar a boro del velero *Garthsnaid*. Vista desde la jarcia. Foto de Allan C. Green, alrededor de 1920.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los veleros son un ejemplo de sostenibilidad “de manual”. Durante al menos 4.000 años, los buqes a vela han transportado pasajeros y carga por los mares y océanos de la tierra sin consumir siquiera una gota de combustibles fósiles. Si queremos seguir viajando y comerciando globalmente en una sociedad de bajas emisiones de carbono, los veleros son la alternativa lógica a los actuales buques mercantes, bien sean portacontenedores o cargueros y también a los aviones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo los mercantes a vela no son, por definición,  una tencnología neutra en emisiones de carbono. Durante la mayor parte de la historia, los buques a vela fueron construidos en madera, pero entonces bosques enteros eran talados para esos barcos y esos árboles a menudo no volvían a crecer. Al final del siglo diecinueve y principios del veinte los buques a vela empleaban cada vez más el acero, material que también tiene una significativa huella de carbono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La neutralidad en carbono de la vela en el siglo 21 es aún más esquiva. Esto se debe a que la humanidad ha cambiado profundamente desde la Era de los Grandes Veleros. Comparado con nuestros antecesores, hemos aumentado nuestras exigencias de seguridad, confort, comodidad y limpieza. Estas nuevas exigencias son difíciles de conseguir a menos que el barco cuente con un motor y un generador diesel a bordo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-renacimiento-del-transporte-a-vela&#34;&gt;El renacimiento del transporte a vela&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El transporte marítimo a vela ha tenido un modesto renacimiento en la última década, especialmente en lo que a mercancías se refiere. En 2009 la compañía Holandesa &lt;a href=&#34;https://fairtransport.eu/&#34;&gt;Fairtransport&lt;/a&gt; empezó a transportar carga entre Europa y América con el &lt;em&gt;Tres Hombres&lt;/em&gt;, un velero mercante construido en 1943. La compañía continúa su actividad a la hora de escribir este artículo y tiene un segundo barco en servicio desde 2015, el &lt;em&gt;Nordlys&lt;/em&gt; (construido en 1873).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde entonces otros se han unido a la actividad del transporte a vela. En 2016 la compañía alemana &lt;a href=&#34;https://timbercoast.com/en/&#34;&gt;Timbercoast&lt;/a&gt; empezó a enviar carga con el &lt;em&gt;Avontuur&lt;/em&gt;, un buque construido en 1920. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En 2017, la francesa &lt;a href=&#34;https://blueschoonercompany.com/en/home/&#34;&gt;Blue Schooner Company&lt;/a&gt; empezó a transportar mercancías entre Europa y América con el &lt;em&gt;Gallant&lt;/em&gt;, un velero construido en 1916. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Todos estos barcos a vela fueron construidos en los siglos diecinueve o veinte y restaurados en una fecha posterior. Sin embargo, un renacimiento de la marina a vela no puede basarse sólo en veleros históricos, porque no hay suficientes. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/clipper-ship-noach_dithered.png&#34; alt=&#39;El Noach, construido en 1857.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 El Noach, construido en 1857. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En el momento de escribir este artículo, hay al menos dos veleros de carga en desarrollo que están siendo construidos desde cero: el &lt;em&gt;Ceiba&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt;. El primero está siendo construido en Costa Rica por una compañía llamada &lt;a href=&#34;https://www.sailcargo.org/&#34;&gt;Sailcargo&lt;/a&gt;. Está construido en madera e inspirado en un velero Finlandés del siglo veinte. El segundo está siendo diseñado por una compañía llamada &lt;a href=&#34;https://ecoclipper.org/&#34;&gt;EcoClipper&lt;/a&gt; y liderada por uno de los fundadores de la holandesa FairTransport, Jorne Langelaan. Su &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; es una réplica en acero de un Clipper Holandés de 1857: el &lt;em&gt;Noach&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los diseños tradicionales no son necesariamente mejores”, dice Jorne Langelaan, &amp;ldquo;pero cuando se usa un diseño probado, uno puede estar seguro de sus prestaciones. Un diseño nuevo es más una apuesta; además en los siglos 20 y 21 la tecnología de los veleros ha evolucionado hacia diseños más veloces, lo que es una historia completamente diferente a los veleros que tienen que ser capaces de llevar mercancías.”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-barcos-a-vela-son-más-económicos&#34;&gt;Los barcos a vela son más económicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estos dos barcos – uno en construcción y otro en fase de diseño – tienen el potencial de hacer el transporte marítimo mucho más económico de lo que es hoy en día. Esto es porque tienen mucha más capacidad de carga que los buques a vela que están operando actualmente. Un barco un poco más grande aumenta su capacidad de carga más que proporcionalmente.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/ecoclipper-prototype500-colour_dithered.png&#34; alt=&#39;El EcoClipper500 es una réplica a tamaño real del Noach.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 El EcoClipper500 es una réplica a tamaño real del Noach. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Ceiba&lt;/em&gt;, de 46 metros de eslora, está propulsado por 580 m2 de vela y puede llevar 250 toneladas de carga. El &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; con 60 metros de eslora está propulsado por casi 1,000 m2 de tela y puede cargar 500 toneladas. En comparación, el &lt;em&gt;Tres Hombres&lt;/em&gt; no es mucho más pequeño con 32 metros de eslora, pero sólo puede llevar 40 toneladas de carga – doce veces menos que el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt;. Un barco más grande es también más rápido y ahorra mano de obra. El &lt;em&gt;Tres Hombres&lt;/em&gt; necesita siete tripulantes, mientras que el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; sólo lleva una dotación ligeramente superior con 12 tripulantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;análisis-del-ciclo-de-vida-de-un-buque-a-vela&#34;&gt;Análisis del ciclo de vida de un buque a vela&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aunque el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; está todavía en fase de diseño, será el protagonista de este artículo. El motivo es que la compañía realizó un estudio del ciclo de vida del velero antes de construirlo. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Por lo que yo se, este es el primer estudio que se hace del ciclo de vida de un buque. El estudio desvela que se producen unas 1.200 toneladas de carbono para construir el barco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mitad de esas emisiones se generan durante la producción del acero y aproximadamente un tercio de las mismas se generan en los procesos de trabajo del acero y otras actividades del astillero. Pinturas basadas en disolventes así como los sistemas eléctricos y electrónicos suman cada uno aproximadamente un 5% de las emisiones. Las emisiones producidas durante la fabricación de las velas no están incluidas porque no hay datos científicos disponibles, pero una cálculo aproximado (para velas basadas en fibra de aramida) muestra que su contribución total a la huella de carbono es muy baja. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; tiene una huella de carbono de dos gramos por tonelada y kilómetro, lo que es cinco veces inferior que la huella de carbono de un portacontenedores convencional.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si estas 1.200 toneladas de emisiones fueran distribuidas durante un ciclo de vida estimado en 50 años, entonces el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; tendría una huella de carbono de unos 2 gramos de CO2 por tonelada-kilómetro de carga, concluye el investigador Andrew Simons, quien ha hecho el cálculo del ciclo de vida del barco. Esto es aproximadamente cinco veces menos que la huella de carbono de un portacontenedores convencional (10 gramos de CO2/tonelada-kilómetro) y tres veces menos que la huella de carbono de un carguero (6 gramos de CO2/tonelada_kilómetro). &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Parma_-_looking_aft_from_aloft_on_the_deck_while_at_anchor_dithered.png&#34; alt=&#39;Mirando a popa desde la arboladura del &amp;amp;lsquo;Parma&amp;amp;rsquo; en fondeo. Alan Villiers, 1932-33. El trabajo de Villiers recoge con fidelidad el periodo marítimo histórico del inicio del siglo 20, cuando los veleros mercantes o Grandes Veleros estaban en rápida desaparición.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Mirando a popa desde la arboladura del &#39;Parma&#39; en fondeo. Alan Villiers, 1932-33. El trabajo de Villiers recoge con fidelidad el periodo marítimo histórico del inicio del siglo 20, cuando los veleros mercantes o Grandes Veleros estaban en rápida desaparición. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Transportar una tonelada de mercancías una distancia de 8.000km (aproximadamente la distancia entre el Caribe y Holanda) produciría 16 kg de carbono con el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt;, comparado con los 80 de un portacontenedores o los 48 de un carguero. Las proporciones son similares si consideramos otros factores ambientales como el agotamiento de ozono, ecotoxicidad, polución del aire y demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque el velero lidera por un margen destacado, puede que no sea tan grande como parece. Primero porque, como Simons explica, hay motivos de escala. Un portacontenedores o carguero tiene la misma ventaja sobre el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; que el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; tiene sobre el &lt;em&gt;Tres Hombres&lt;/em&gt;. Puede llevar mucha más carga – de media 50.000 toneladas en lugar de 500 toneladas – y requiere una tripulación sólo ligeramente mayor, de unas 20-25 personas. &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, los buques propulsados por combustibles fósiles son más rápidos que los veleros, lo que significa que se necesitan menos barcos para transportar una cierta cantidad de carga en un periodo de tiempo dado. El diseño original en el que se basa el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; navegó entre Holanda e Indonesia entre 65 y 78 días, mientras que un portacontenedores lo hace en aproximadamente la mitad de tiempo (acortando por el Canal de Suez).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;construyendo-una-flota-de-veleros&#34;&gt;Construyendo una flota de veleros&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hay dos formas de bajar aún más las emisiones de carbono de los veleros en comparación con los portacontenedores o los graneleros. Una es construir los veleros en madera en lugar de acero, como el &lt;em&gt;Ceiba&lt;/em&gt;. Si se vuelven a plantar los árboles cortados (cosa que han prometido los constructores del Ceiba), ese barco podría incluso considerarse como un colector de carbono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, hay buenas razones por las que el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; se construirá en acero: la intención de la compañía es construir no sólo uno, si no una flota de veleros. Jorne Langelaan: “Hay muy pocos astilleros que pueden producir barcos de madera hoy en día. El acero permite construir una flota en un periodo de tiempo menor.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un posible compromiso sería una construcción híbrida, en la que un esqueleto de acero es recubierto en un fondo, costados y cubierta de madera. Andrew Simons: “Esto reduciría la huella de carbono de la construcción a la mitad. También sería posible hacer las superestructuras y algunas de las secciones de los mástiles y arboladura en madera en lugar de acero.”&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Parma_-_driving_sprays_over_the_main_deck_dithered.png&#34; alt=&#39;Rociones sobre la cubierta principal del &amp;amp;lsquo;Parma&amp;amp;rsquo;. Alan Villiers, 1932-33.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Rociones sobre la cubierta principal del &#39;Parma&#39;. Alan Villiers, 1932-33. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En el futuro, otra posibilidad de disminuir las emisiones de carbono por tonelada-kilómetro de un velero sería construirlos aún más grandes. Mientras el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; tiene una mayor capacidad de carga que los buques a vela en funcionamiento actualmente, está muy lejos de los gandes veleros jamás construidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veleros históricos como el &lt;em&gt;Great Republic&lt;/em&gt; (5,000 tonnes), el &lt;em&gt;Parma&lt;/em&gt; (5,300 tonnes), el &lt;em&gt;France II&lt;/em&gt; (7,300 tonnes), y el &lt;em&gt;Preussen&lt;/em&gt; (7,800 tonnes), medían más de 100 metros de eslora y podían llevar más de 10 veces la carga del &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt;. Langelaan ya sueña con un &lt;em&gt;EcoClipper3000&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pasajeros&#34;&gt;Pasajeros&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La mayor parte de los buques mercantes que viajan por el mundo hoy en día pueden también aceptar pasajeros. A plena carga, el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; lleva 12 tripulantes, 12 pasajeros y 8 alumnos (pasajeros que están aprendiendo a navegar). Si la cubierta superior no se usa para carga, otros 28 alumnos pueden embarcar, así el velero puede llevar hasta 60 personas a bordo (con una disminución en el volumen de carga: 480 m3 en lugar de 880 m3).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La huella de carbono de los pasajeros asciende a 10 g por pasajero-km, comparado con los aproximadamente 100 g por pasajero-km en un avión.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En consecuencia, y &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/2008/06/life-without-airplanes-from-london-to-new-york-in-3-days-and-12-hours/&#34;&gt;como los transatlánticos han desaparecido&lt;/a&gt;, el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; también se convierte en una alternativa al avión. Según los resultados del estudio del ciclo de vida, la huella de carbono de los pasajeros en el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; ascendría a 10 gramos por pasajero-kilómetro, comparado con los aproximadamente 100 gramos por pasajero-kilómetro en un avión. Transportar un pasajero produce las mismas emisiones de carbono que llevar una tonelada de carga.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;motor-o-no&#34;&gt;¿Motor o no?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muy importante: el estudio del ciclo de vida del &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; asume que no lleva motor diesel a bordo. En un velero, el motor diesel puede servir para dos cosas, que se pueden combinar. Primero, permite propulsar el barco cuando no hay viento o las velas no se pueden emplear, por ejemplo entrando o saliendo de puerto. Segundo, combinado con un alternador, un motor diesel puede producir electricidad para las necesidades de a bordo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de la historia el consumo de energía a bordo de un velero no era muy problemático. Había lumbre de leña para cocinar y calentarse y había velas y lámparas de aceite para la iluminación. No había neveras para conservar los alimentos, no había duchas ni lavadoras o lavaplatos, ni instrumentos electrónicos para la navegación o las comunicaciones ni bombas eléctricas para emplear en caso de vías de agua o fuego a bordo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, hoy en día tenemos estándares más altos en seguridad, salud, higiene, confort térmico y comodidades. El problema es que estos elevados estándares son más difíciles de conseguir cuando el barco no cuenta con un motor que consume combustibles fósiles. Los sistemas  modernos de calefacción, de cocina, calentadores de agua, neveras, congeladores, iluminación, equipo de seguridad e instrumentos electrónicos, todos necesitan energía para funcionar.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Parma_-_crewman_with_his_model_of_the_%27Parma%27_dithered.png&#34; alt=&#39;Tripulante del &amp;amp;lsquo;Parma&amp;amp;rsquo; con un modelo de su barco. Alan Villiers, 1932-33.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Tripulante del &#39;Parma&#39; con un modelo de su barco. Alan Villiers, 1932-33. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los veleros actuales suelen emplear un motor diesel para producir esa energía (y para propulsar el barco si fuese necesario). Un ejemplo es el &lt;em&gt;Avontuur&lt;/em&gt; de Timbercoast, que cuenta con un motor de 300 HP, un generador de 20 kW, y un tanque de gasoil de 2,330 litros. Los grandes buques-escuela y veleros de crucero tienen varios motores y generadores a bordo. Por ejemplo el &lt;em&gt;Brig Morningster&lt;/em&gt; de 48m de eslora tiene un motor de 450 HP y tres generadores con una capacidad total de 100 kW, mientras que el &lt;em&gt;Bark Europa&lt;/em&gt; de 56m de eslora tiene dos motores de 365 HP  con tres generadores y quema cientos de litros de combustible al día.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dependiendo de la forma de vida de la gente a bordo, las emisiones por pasajero-kilómetro pueden llegar o incluso superar el nivel de un avión.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, las emisiones y otros contaminantes de estos motores tienen que tenerse en cuenta cuando se calcula la huella ecológica de un viaje a vela. Dependiendo de la forma de vida de la gente a bordo, las emisiones por pasajero-kilómetro pueden llegar o incluso superar el nivel de un avión. Hasta cierto punto, el consumo eléctrico a bordo también aumenta las emisiones de la carga transportada.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;consumo-de-energía-a-bordo-de-un-velero&#34;&gt;Consumo de energía a bordo de un velero&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; no tiene motor diesel a bordo, lo que es una segunda razón por la que interesarnos por este barco. Obviamente, un velero sin motor no puede continuar su viaje cuando no hay viento. Esto se puede &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2017/09/how-to-run-the-economy-on-the-weather/&#34;&gt;fácilmente resolver “a la antigua”&lt;/a&gt;: el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; se queda parado hasta que el viento vuelve. Un barco sin motor también necesita remolcadores – que normalmente consumen combustibles fósiles – para entrar y salir de los puertos. En el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt;, estos servicios de remolcadores suponen 0.3 g/tkm de la huella total de carbono de 2 g/tkm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin un motor diesel, el barco tiene que generar toda la energía que se necesita a bordo de fuentes de energía locales, y esta es la parte difícil. La energía renovable es intermitente y tiene baja densidad energética comparada con los combustibles fósiles, lo que implica que se necesita más espacio para generar una cantidad de energía dada, cosa aún más problemática en el mar que en tierra.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Parma_--_renewing_caulking_on_the_poop_dithered.png&#34; alt=&#39;Renovando el calafateado en la popa del &amp;amp;lsquo;Parma&amp;amp;rsquo;. Alan Villiers, 1932-33.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Renovando el calafateado en la popa del &#39;Parma&#39;. Alan Villiers, 1932-33. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para hacer el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; autosuficiente en terminos energéticos se tomó desde el inicio la decisión de diseño de tratar de disociar el uso de energía del consumo eléctrico. Esto tiene mucha importancia en el caso de la calefacción, que no podía generarse empleando bombas de calor eléctricas. El barco contará a bordo con una estufa de pellets como fuente de calor y un biodigestor -empleado por primera vez en un barco- para convertir residuos humanos y de la cocina en gas para cocinar. El aislamiento térmico del buque es otra prioridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, incluso con la estufa de pellets, el biodigestor (ambos necesitan electricidad para funcionar) y el aislamiento térmico, el consumo eléctrico del barco puede llegar a los 50 kilovatios-hora cada día (media de consumo de 2 kwh) . Este sería un escenario muy pesimista, con el barco navegando en aguas frías y 60 personas a bordo. El consumo energético disminuiría en un clima más cálido o con menos tripulación a bordo. En una emergencia el consumo energético puede aumentar hasta los 8 kw, necesitandose 24 kvh de suministro en tres horas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hidrogeneradores&#34;&gt;Hidrogeneradores&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo se podría producir toda esta energía? Los paneles solares y los aerogeneradores son sólo una parte de la solución. Producir 50 kwh de energía por día requeriría al menos 100 metros cuadrados de paneles solares, un espacio que no está disponible en un velero de 60 metros. La fragilidad de los paneles y la sombra de las velas complica aún más la cosa. Se podrían también instalar aerogeneradores en el aparejo, pero su capacidad de generación también es limitada. El bajo potencial de la energía solar y eólica se demuestra en el barco &lt;em&gt;Avontuur&lt;/em&gt; antes mencionado: tiene un generador de 20 kw, movido por el motor diesel, pero sólo 2.1 kw de paneles solares y 0.8 kw de generadores eólicos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El hidrogenerador es la única fuente de energía renovable que puede proporcionar a un gran buque la suficiente electricidad como para emplear tecnología moderna a bordo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El hidrogenerador es la única fuente de energía renovable que puede proporcionar a un gran buque la suficiente electricidad como para emplear tecnología moderna a bordo. Los hidrogeneradores se montan bajo el casco y funcionan en el sentido opuesto a las hélices del motor. En lugar de que la hélice haga moverse al barco, el movimiento del barco hace girar la hélice que mueve un generador que produce electricidad. A pesar de su nombre y aspecto el hidrogenerador es una fuente de energía eólica: las velas mueven las hélices. Obviamente esto sólo es posible cuando el barco navega a suficiente velocidad.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Parma_-_furling_sail_on_the_main_yard_dithered.png&#34; alt=&#39;Recogiendo vela en la verga de mayor del Parma. Alan Villiers, 1932-33.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Recogiendo vela en la verga de mayor del Parma. Alan Villiers, 1932-33. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; estará equipado con dos grandes hidrogeneradores, de los que Simons ha calculado la capacidad de generación a distintas velocidades, teniendo en cuenta que el freno que suponen reducirá algo la velocidad del barco. Su conclusión es que el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; tiene que navegar a una velocidad de al menos 7.5 nudos para generar la suficente electricidad. A esa velocidad los hidrogeneradores producirían 2.000 vatios de energía, lo que supondría más o menos unos 50 kwh de electricidad cada día (24 horas de navegación).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A una velocidad de 4.75 nudos los generadores producirían 350 vatios, lo que supondrían 8.4 kwh de suministro en 24 horas – sólo una sexta parte de la energía necesaria. Por el contrario, a velocidades superiores los hidrogeneradores producirán más electricidad de la necesaria: a una velocidad de casi 10 nudos generarían 120 kwh/día, a 12 nudos serían 182 kwh/día – 3.5 veces más de lo necesario.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;baterías-de-agua-salada&#34;&gt;Baterías de agua salada&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En función de su velocidad de casco, el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; podría navegar a algo más de 16 nudos de velocidad máxima – justo el doble de la velocidad mínima necesaria para generar la suficiente electricidad. Llegar a esta velocidad será poco frecuente porque requiere mar en calma y vientos con el ángulo adecuado. En cualquier caso, con buenas condiciones de viento el barco navegará lo suficientemente rápido como para generar toda la electricidad que se necesita a bordo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las buenas condiciones de viento pueden durar varios días, especialmente en medio del océano, donde los vientos son más fuertes y predecibles que en tierra. Sin embargo, no están garantizados y el buque también navegará a velocidades reducidas o se encontrará con condiciones de calma – cuando los hidrogeneradores serán tan inútiles como los paneles solares en plena noche.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como no tiene motor, el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; tiene un doble problema cuando no hay viento: no avanza y no puede producir electricidad para mantener la vida a bordo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como no tiene motor, el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; tiene un doble problema cuando no hay viento: no avanza y no puede producir electricidad para mantener la vida a bordo. El primer problema es fácilmente resoluble, pero el segundo no. La vida a bordo continúa y en consecuencia hay una necesidad constante de energía. Para suministrarla, el barco necesita almacenar esa energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cubrir las necesidades de tres días flotando en aguas frías, se requeriría un almacenaje de energía de 150 kwh, sin contar con las pérdidas de la carga y la descarga. Cinco o siete días de consumo a bordo requerirían entre 250 y 350 kwh de almacenamiento. Para emergencias se necesitarían otros 25 kwh de energía almacenada.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Parma_-_scraping_the_deck_dithered.png&#34; alt=&#39;Baldeando la cubierta del &amp;amp;lsquo;Parma&amp;amp;rsquo;. Alan Villiers, 1932-33.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Baldeando la cubierta del &#39;Parma&#39;. Alan Villiers, 1932-33. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;No tener motor, generador ni tanques de combustible ahorra espacio a bordo, pero esta ventaja se puede perder muy rápidamente cuando se empiezan a añadir baterías para los hidrogeneradores. Las baterías de iones de litio son muy compactas, pero no se pueden considerar sostenibles y tienen riesgos de seguridad. Por eso Jorne Langelaan y Andrew Simons ven más potencial – muy correctamente – en las baterías de agua salada que no son inflamables, ni tóxicas, son fáciles de reciclar, funcionan en un buen rango de temperatura y pueden durar más de 15 años. Como el biodigestor, aún no se han empleado en un buque a vela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A diferencia de las baterías de iones de litio, las baterías de agua salada son grandes y pesadas. Con 60kg de peso por cada kwh de almacenamiento, una batería con capacidad de 150 kwh añadiría un peso de 9 toneladas mientras que una batería con 350 kwh de capacidad supondría 21 toneladas. Esto supondría sólo una pequeña cantidad de la capacidad de carga total del barco (500 toneladas) y las baterías podrían hacer la doble función de lastre si se colocan en la parte baja del casco. Tampoco el espacio sería problemático; incluso 350 kwh de almacenaje de electricidad requeriría entre 14 y 29 metros cúbicos de espacio, lo que es pequeño comparado con los 880 metros cúbicos de capacidad de carga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las emisiones producidas por la fabricación de los hidrogeneradores, el biodigestor y las baterías no se han incluido en el análisis del ciclo de vida del barco porque no hay datos disponibles. Sin embargo tienen que ser relativamente pequeñas. Los hidrogeneradores tienen una mayor densidad energética que las turbinas eólicas y en consecuencia una relativamente baja energía incorporada. Un cálculo rápido permite estimar que la huella de carbono de 350 kwh de baterías de agua salada estaría en torno a las 70 toneladas de CO2. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;energía-humana&#34;&gt;Energía humana&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hay otra fuente y almacenamiento de energía renovable a bordo del &lt;em&gt;EcoClipper&lt;/em&gt; y son los mismos humanos. Como la estufa de pellets y el biodigestor, el uso de energía humana podría reducir la necesidad de electricidad. Tanto los mercantes de hoy en día como los grandes veleros mueven eléctrica o hidráulicamente molinetes, bombas y el sistema de gobierno, ahorrando mano de obra a cambio de un mayor uso de energía. En contraste el &lt;em&gt;EcoClipper&lt;/em&gt; apuesta lo más posible por el accionamiento manual  de estos mecanismos&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Parma_-_crew_at_the_capstan_weighing_anchor_dithered.png&#34; alt=&#39;La tripulción del Parma levando el ancla. Alan Villiers, 1932-33.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 La tripulción del Parma levando el ancla. Alan Villiers, 1932-33. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Simons y Langelaan también están considerando instalar unas cuantas máquinas de remo conectadas a generadores para producir energía en caso de emergencia. Dos máquinas de remo podrían producir 400 vatios de energía. Si se mantienen funcionando permanentemente en turnos, podrían proveer unos 9.6kwh de energía al día (ignorando pérdidas energéticas del sistema), una quinta parte del consumo máximo diario de electricidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, como les digo a Simons y Langelaan diez máquinas de remo funcionando permanentemente en turnos proveerían tanta energía como los hidrogeneradores navegando a una velocidad de 7.5 nudos. Si hay 60 personas a bordo y todos generasen energía menos de una hora al día, ni siquiera se necesitarían baterías ni hidrogeneradores. “Interesante reflexión” responde Simons “pero ¿qué impresión transmitiríamos?”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;duchas-calientes&#34;&gt;¿Duchas calientes?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Incluso contando con el biodigestor, los hidrogeneradores, baterías y las máquinas de remo los pasajeros y tripulantes del &lt;em&gt;EcoClipper&lt;/em&gt; no disfrutarían de muchos lujos y a algunos podría faltarles comodidades. Por ejemplo si las 60 personas a bordo del barco se dan una ducha diaria de agua caliente – &lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/&#34;&gt;lo que requiere una media de 2,1kwh de energía y 76.5 litros de agua cuando se hace en tierra&lt;/a&gt;- el consumo energético diario sería de 126 kwh, más del doble que la energía que el barco es capaz de producir a 7.5 nudos de velocidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El barco podría generar esta energía navegando más rápido, pero además se necesitarían 4.590 litros de agua al día que sólo se podrían producir potabilizando el agua del mar – un proceso que requiere muchísima energía. Incluso una tripulación de 12 personas dándose una ducha diaria significaría 25.2kw de energía diaria, la mitad de lo que producen los hidrogeneradores a una velocidad de 7.5 nudos. El &lt;em&gt;Bark Europa&lt;/em&gt; es el único velero mencionado en este artículo que cuenta con duchas calientes en cada camarote (compartido), pero también es el barco con los generadores más grandes y el mayor uso de combustible fósil.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Parma_-_on_the_forecastle_in_fine_weather_dithered.png&#34; alt=&#39;En el castillo de proa del Parma con buen tiempo. Image by Alan Villiers, 1932.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 En el castillo de proa del Parma con buen tiempo. Image by Alan Villiers, 1932. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Andrew Simons: “en el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; tiene que haber un compromiso razonable entre el consumo de energía y el confort. El consumo de energía a bordo tendrá que gestionarse de forma activa. Los recursos son limitados, como sucede con el planeta. En varios aspectos el barco es un micro cósmos de los desafíos a los que se enfrenta el mundo y a los que hay que dar solución”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jorne Langelaan: “en alta mar estás en un mundo diferente. No importa tanto si puedes o no darte una ducha diaria. Lo importante es la gente, los movimientos del barco y la vasta extensión de océano que te rodea”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;midiendo-correctamente&#34;&gt;Midiendo correctamente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este artículo ha comparado el velero &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; con un porta contenedores, un granelero y un avión en términos de emisiones por tonelada/pasajero/kilómetro. Sin embargo estos valores son abstracciones que ensombrecen informaciones mucho más importantes: las emisiones totales que son producidas por todos los pasajeros y toda la carga en todos los kilómetros recorridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El comercio marítimo internacional ha pasado de 4 billones de toneladas de carga en 1990 a 11.2 billones en 2019, resultando en más de 1 billón de toneladas de emisiones. El número de pasajeros de vuelos internacionales creció de 1 billón en 1990 a 4.5 billones en 2019, resultando en 915 millones de toneladas de emisiones. En consecuencia, reducir las emisiones por tonelada/pasajero/kilómetro no es una necesidad ni una garantía de reducción de emisiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si redujesemos el tráfico de mercancias marítimas más de cinco veces y el de pasajeros más de diez veces, entonces las emisiones de todos los portacontenedores y aviones serían menores que las de todos los buques a vela que transportasen 11.2 billones de toneladas de carga y 4.5 billones de pasajeros. Y al contrario: si nos pasamos a buques a vela pero seguimos transportando más y más mercancías y pasajeros por todo el planeta, llegaremos a producir tantas emisiones como hacemos hoy con el transporte alimentado por combustibles fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2021/05/how-to-design-a-sailing-ship-for-the-21st-century/images/dithers/Grace_Harwar_-_the_mizzen_of_the_ship;_view_aft_from_the_main_crosstrees_dithered.png&#34; alt=&#39;La mesana del &amp;amp;lsquo;Grace Harwar&amp;amp;rsquo;; mirando a popa desde las vergas de mayor. Alan Villiers, 1932-33.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 La mesana del &#39;Grace Harwar&#39;; mirando a popa desde las vergas de mayor. Alan Villiers, 1932-33. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, nada de esto sucederá. La cantidad de mercancías transportadas por los océanos en 2019 iguala a la capacidad de carga de 22.4 millones de &lt;em&gt;EcoClippers&lt;/em&gt;. Asumiendo que el &lt;em&gt;EcoClipper500&lt;/em&gt; puede hacer 2-3 viajes por año necesitaríamos construir y operar al menos 7.5 millones de barcos, con una tripulación total de al menos 90 millones de personas. Esos barcos sólo podrían llevar medio billón de pasajeros (12 pasajeros y 8 alumnos por barco), así que necesitaríamos millones de barcos y tripulantes más para reemplazar el tráfico aéreo internacional.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No deberíamos engañarnos con números relativos abstractos, que sólo sirven para mantener el foco en el crecimiento y la eficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todo esto sería técnicamente posible y, como hemos visto, produciría menos emisiones que las alternativas actuales. Sin embargo, es más probable que un cambio a buques a vela se acompañase de un decrecimiento en el tráfico de carga y pasajeros y esto está directamente relacionado con la escala y la velocidad. Un montón de mercancías no viajarían si no fuera por las altas velocidades y bajos costos de los aviones y portacontenedores de hoy en día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendría poco sentido transportar piezas de iPhones, pedidos de Amazon, ropa deportiva o patinetes eléctricos en veleros. Un barco a vela es algo más que un mero medio de transporte: implica otra forma de ver el consumo, la producción, el tiempo, el espacio, el ocio y viajar. Por ejemplo, mucha mercancía viaja hoy en diferentes direcciones hacia cada próxima etapa de producción antes de ser transportado como producto final. En contraste, todas las compañías de transporte a vela mencionadas en este artículo sólo llevan mercancías que no pueden ser producidas localmente, lo que significa un único viaje del productor al consumidor. &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa también que, incluso si los buques a vela tienen motores diesel a bordo, aún trearían consigo una significativa reducción de las emisiones totales del tráfico de pasajeros y carga, sólo porque reducirían el número total de pasajeros, carga y kilómetros. No deberíamos engañarnos con números relativos abstractos, que sólo sirven para mantener el foco en el crecimiento y la eficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ecoclipper.org/&#34;&gt;Más información sobre el EcoClipper500&lt;/a&gt;. La mayoría de las imágenes: &lt;a href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Photographs_by_Alan_Villiers&#34;&gt;Colección de Alan Villiers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Entre 1978 y 2004 el Avontuur operó como buque a vela de carga a las ordenes del Capitán Paul Wahlen. El Apollonia, construido en 1946 es otro buque a vela que transporta mercancías desde 2014. Tiene 19.5 metros de eslora y puede llevar 10 toneladas de carga.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Recientemente, se construyó y botó el &lt;a href=&#34;https://graindesail.com/fr/&#34;&gt;Grain de Sail&lt;/a&gt; para el transporte transatlántico de vino y cacao. Es un buque a vela moderno sin motor, construido en aluminio y que puede llevar 35 toneladas de carga.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Andrew Simons: “hay muchos grandes veleros históricos, pero sería muy caro actualizarles como buques de carga certificados, porque se emplean para otras funciones o porque simplemente no servirían.”&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;El estudio puede descargarse una vez que te suscribes a la newsletter del EcoClipper. La investigación está basada en el típico análisis de un ciclo de vida, pero nótese que no es un estudio revisado por pares.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Lamentablemente, el sobre se perdió.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;En el caso del EcoClipper la mayoría de las emisiones se producen durante la construcción del barco, mientras que en el caso de los graneleros y los porta contenedoresnestas se producen durante su operación y la producción de ls combustibles.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Los portacontenedores más grandes pueden llevar 190.000 toneladas de carga actualmente.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;No hay mucha información disponible sobre las baterías de agua salada, pero su construcción consume mucha menos energía que otros tipos de baterías. El cálculo está basado en &lt;a href=&#34;https://www.solarquotes.com.au/blog/aquion-salt-water-battery/&#34;&gt;una estimación de 66kg CO2 por Kwh de capacidad &lt;/a&gt; y tres recambios de baterías en un periodo de 50 años.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Al menos un tercio de toda la mercancía transportada son los propios combustibles fósiles.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué tan circular es la economía circular?</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/es/2018/11/how-circular-is-the-circular-economy/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/es/2018/11/how-circular-is-the-circular-economy/images/dithers/circular-economy-2_dithered.png" type="image/png" length="10713" ></enclosure>
      <pubDate>Sat, 03 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/es/2018/11/how-circular-is-the-circular-economy/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/es/2018/11/how-circular-is-the-circular-economy/images/dithers/circular-economy-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Ilustración de Diego Marmolejo&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ilustración de [Diego Marmolejo](https://www.behance.net/diegomarmolejo) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La economía circular - el término mágico más reciente en el vocabulario de desarrollo sostenible-  promete un crecimiento económico sin destrucción o residuos. Sin embargo, el concepto solo se centra en una pequeña parte del uso total de los recursos, sin tener en cuenta las leyes de la termodinámica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;introducción-a-la-economía-circular&#34;&gt;Introducción a la economía circular&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La economía circular se ha convertido para muchos gobiernos, instituciones, empresas y organizaciones medioambientales, en uno de los principales componentes del plan para reducir las emisiones de carbono. En la economía circular, los recursos se reutilizan continuamente, lo que significa una reducción en la actividad minera y en la producción de residuos. Se hace hincapié en el reciclaje, que es posible gracias al diseño de productos más fácilmente desmontables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se presta atención al desarrollo de una &amp;ldquo;cultura de consumo alternativa&amp;rdquo;. En la economía circular, se fomenta el uso frente a la posesión, ya no seríamos propietarios de los productos, sino que los tendríamos prestados. Por ejemplo, un cliente no pagaría por los aparatos de iluminación, sino por la luz, mientras que la empresa seguiría siendo la propietaria de los aparatos y se encargará del coste de su mantenimiento. De este modo, un producto se convierte en un servicio y lleva a pensar que esto animaría a las empresas a mejorar la vida útil y la reciclabilidad de los productos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La economía circular se presenta como una alternativa a la &amp;ldquo;economía lineal&amp;rdquo;, término acuñado por los defensores de la circularidad, y que hace referencia al hecho de que las sociedades industriales convierten recursos valiosos en residuos. Sin embargo, aunque no hay duda de que el modelo industrial actual es insostenible, la cuestión es cuán diferente sería la llamada economía circular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varios estudios científicos (véanse las referencias) describen el concepto como una &amp;ldquo;visión idealizada&amp;rdquo;, una &amp;ldquo;mezcla de varias ideas de distintos ámbitos&amp;rdquo; o una &amp;ldquo;idea vaga basada en conceptos pseudocientíficos&amp;rdquo;. A continuación, se plantean los tres puntos principales de crítica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;demasiado-complejo-para-reciclar&#34;&gt;Demasiado complejo para reciclar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que hace mella en la credibilidad de la economía circular es el hecho de que el proceso de reciclaje de los productos modernos dista mucho de ser 100% eficiente. La economía circular no es algo nuevo. En la Edad Media, la ropa vieja se convertía en papel, los desperdicios de comida se daban a las gallinas o a los cerdos, y los edificios nuevos se construían con restos de los antiguos. La diferencia entre entonces y ahora son los recursos utilizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de la industrialización, casi todo se fabricaba con materiales descomponibles -como la madera, la caña o el cáñamo- o fáciles de reciclar o reutilizar -como el hierro y los ladrillos-. Los productos modernos se componen de una diversidad mucho mayor de (nuevos) materiales, que en su mayoría no son ni descomponibles ni fáciles de reciclar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, un estudio reciente sobre el Fairphone 2 modular -un smartphone diseñado para ser reciclable y tener una vida útil más larga- muestra que el uso de materiales sintéticos, microchips y baterías hace imposible cerrar el círculo. Tan solo el 30% de los materiales utilizados en el Fairphone 2 son recuperables. Un estudio sobre las luces LED arrojó un resultado similar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El uso a gran escala de materiales sintéticos, microchips y baterías hace imposible cerrar el círculo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuanto más complejo es un producto, más pasos y procesos se necesitan para reciclarlo, y en cada paso de este proceso se pierden recursos y energía. Además, en el caso de los productos electrónicos, el propio proceso de producción es mucho más intensivo en recursos que la extracción de las materias primas, lo que significa que el reciclaje del producto final solo recupera una fracción de los insumos. Aunque algunos plásticos se reciclan, este proceso solo produce materiales de calidad inferior (downcycling) que entran en el flujo de residuos inmediatamente después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La escasa eficiencia del proceso de reciclaje es, por sí sola, suficiente para echar por tierra el concepto de economía circular: la pérdida de recursos durante el proceso de reciclaje siempre tiene que compensarse con sobreexplotación de los recursos del planeta. Los procesos de reciclaje mejorarán, pero el reciclaje es siempre un compromiso entre la máxima recuperación de material y el mínimo uso de energía. Y eso nos lleva al siguiente punto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cómo-reciclar-las-fuentes-de-energía&#34;&gt;¿Cómo reciclar las fuentes de energía?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo segundo que hace mella en la credibilidad de la economía circular es el hecho de que el 20% del total de los recursos utilizados en el mundo son combustibles fósiles. Más del 98% se quema como fuente de energía y no puede reutilizarse ni reciclarse. En el mejor de los casos, el exceso de calor procedente, por ejemplo, de la generación de electricidad, puede utilizarse para sustituir otras fuentes de calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A medida que la energía se transfiere o transforma, su calidad disminuye (segunda ley de la termodinámica). Por ejemplo, es imposible hacer funcionar un coche o una central eléctrica con el exceso de calor de otro. En consecuencia, siempre será necesario extraer nuevos combustibles fósiles. Además, el reciclaje de materiales también requiere energía, tanto en el proceso de reciclaje como en el transporte de los materiales reciclados y por reciclar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esto, los partidarios de la economía circular tienen una respuesta: pasaremos a la energía 100% renovable. Pero esto no hace que el círculo sea redondo: para construir y mantener las plantas de energías renovables y las infraestructuras que las acompañan, también necesitamos recursos (tanto energéticos como materiales). Además, la tecnología para recoger y almacenar la energía renovable se basa en materiales difíciles de reciclar. Por eso los paneles solares, los aerogeneradores y las baterías de iones de litio no se reciclan, sino que se depositan en vertederos o se incineran.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-entrada-supera-a-la-salida&#34;&gt;La entrada supera a la salida&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El tercer punto en hacer mella en la credibilidad de la economía circular es el mayor: el uso global de recursos -tanto energéticos como materiales- sigue aumentando año tras año. El uso de recursos creció un 1400% en el último siglo: de 7 gigatoneladas (Gt) en 1900 a 62 Gt en 2005 y 78 Gt en 2010. Esto supone un crecimiento medio de alrededor del 3% anual, más del doble del ritmo de crecimiento de la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El crecimiento hace imposible una economía circular, incluso si todas las materias primas fueran recicladas y todo el reciclaje fuera 100% eficiente. La cantidad de material usado que se puede reciclar siempre será menor que el material necesario para el crecimiento. Para compensar esto, tenemos que extraer continuamente más recursos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El crecimiento hace imposible una economía circular, incluso si todas las materias primas fueran recicladas y todo el reciclaje fuera 100% eficiente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La diferencia entre la demanda y la oferta es mayor de lo que parece. Si observamos el ciclo de vida completo de los recursos, queda claro que los defensores de una economía circular solo se centran en una parte muy pequeña de todo el sistema y, por lo tanto, malinterpretan la forma en que funciona.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;acumulación-de-recursos&#34;&gt;Acumulación de recursos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un segmento considerable de todos los recursos -aproximadamente un tercio del total- no se recicla, ni se incinera ni se vierte: se acumula en edificios, infraestructuras y bienes de consumo. En 2005, se utilizaron 62 Gt de recursos en todo el mundo. Tras restar las fuentes de energía (combustibles fósiles y biomasa) y los residuos del sector minero, las 30 Gt restantes se utilizaron para fabricar bienes materiales. De ellos, 4 Gt se utilizaron para fabricar productos que duran menos de un año (productos desechables).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los otros 26 Gt se acumularon en edificios, infraestructuras y bienes de consumo que duran más de un año. En el mismo año, se eliminaron 9 Gt de todos los recursos excedentes, lo que significa que las &amp;ldquo;existencias&amp;rdquo; de capital material aumentaron en 17 Gt en 2005. En comparación: el total de residuos reciclables en 2005 fue de solo 13 Gt (4 Gt de productos desechables y 9 Gt de recursos excedentes), de los cuales solo un tercio (4 Gt) puede reciclarse de forma efectiva.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aproximadamente un tercio de todos los recursos no se reciclan, ni se incineran, ni se vierten: se acumulan en edificios, infraestructuras y bienes de consumo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Solo 9 Gt se depositan en un vertedero, se incineran o se tiran, y es en estos 9 Gt en los que se centra la economía circular. Pero incluso si todo eso se reciclara, y si los procesos de reciclaje fueran 100% eficientes, el círculo seguiría sin cerrarse: seguirían siendo necesarias 63 Gt de materias primas y 30 Gt de productos materiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras sigamos acumulando materias primas, el cierre del ciclo de vida de los materiales sigue siendo una ilusión, incluso para los materiales que, en principio, son reciclables. Por ejemplo, los metales reciclados solo pueden abastecer el 36% de la demanda anual de metal nuevo, aunque el metal tenga una capacidad de reciclaje relativamente alta, en torno al 70%. Seguimos utilizando más materias primas en el sistema de las que pueden estar disponibles a través del reciclaje, por lo que sencillamente no hay suficientes materias primas reciclables para poner fin a la economía de extracción en continua expansión.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-verdadera-cara-de-la-economía-circular&#34;&gt;La verdadera cara de la economía circular&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un uso más responsable de los recursos es, por supuesto, una idea excelente. Pero para conseguirlo, no basta con reciclar y reutilizar. Dado que el 71% de todos los recursos no pueden reciclarse ni reutilizarse (el 44% son fuentes de energía y el 27% se añaden a las existencias) solo se pueden obtener mejores cifras reduciendo el uso total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, una economía circular exigiría que utilizásemos menos combustibles fósiles (que no es lo mismo que utilizar más energía renovable) y que acumulásemos menos materias primas en los productos básicos. Y lo que es más importante, tendríamos que fabricar menos cosas: menos coches, menos microchips, menos edificios. Esto supondría un doble beneficio: necesitaríamos menos recursos, mientras que la oferta de materiales desechados disponibles para su reutilización y reciclaje seguiría creciendo durante muchos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parece poco probable que los defensores de la economía circular acepten estas condiciones adicionales. El concepto de economía circular pretende alinear la sostenibilidad con el crecimiento económico, es decir, más coches, más microchips, más edificios. Por ejemplo, la Unión Europea afirma que la economía circular &amp;ldquo;fomentará el crecimiento económico sostenible&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso los objetivos limitados de la economía circular -reciclaje total de una fracción de los recursos- exigen una condición extra con la que los defensores probablemente no estarán de acuerdo: que todo vuelva a estar hecho con madera y metales simples, sin utilizar materiales sintéticos, semiconductores, baterías de iones de litio o materiales compuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Haas, Willi, et al. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/jiec.12244&#34;&gt;How circular is the global economy?: An assessment of material flows, waste production, and recycling in the European Union and the world in 2005&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Industrial Ecology 19.5 (2015): 765-777.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Murray, Alan, Keith Skene, and Kathryn Haynes. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1007/s10551-015-2693-2&#34;&gt;The circular economy: An interdisciplinary exploration of the concept and application in a global context&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Business Ethics 140.3 (2017): 369-380.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gregson, Nicky, et al. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/03085147.2015.1013353&#34;&gt;Interrogating the circular economy: the moral economy of resource recovery in the EU&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Economy and Society 44.2 (2015): 218-243.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krausmann, Fridolin, et al. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/early/2017/01/31/1613773114.short&#34;&gt;Global socioeconomic material stocks rise 23-fold over the 20th century and require half of annual resource use&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Proceedings of the National Academy of Sciences (2017): 201613773.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Korhonen, Jouni, Antero Honkasalo, and Jyri Seppälä. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1007/s10551-015-2693-2&#34;&gt;Circular economy: the concept and its limitations&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Ecological economics 143 (2018): 37-46.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fellner, Johann, et al. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.cec4europe.eu/fileadmin/user_upload/documents/Fellner_et_al_2017_%20JIEC_Present_Potentials_and_Limitations_of_a_Circular%20Economy%20with%20Respect%20to%20Primary%20Material%20Demand.pdf&#34;&gt;Present potentials and limitations of a circular economy with respect to primary raw material demand&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Industrial Ecology 21.3 (2017): 494-496.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reuter, Markus A., Antoinette van Schaik, and Miquel Ballester. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Markus_Reuter3/publication/323855448_Limits_of_the_Circular_Economy_Fairphone_Modular_Design_Pushing_the_Limits/links/5b1b6ab0a6fdcca67b6721e4/Limits-of-the-Circular-Economy-Fairphone-Modular-Design-Pushing-the-Limits.pdf&#34;&gt;Limits of the Circular Economy: Fairphone Modular Design Pushing the Limits&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; 2018&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reuter, M. A., and A. Van Schaik. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1007/s40831-014-0006-0&#34;&gt;Product-Centric Simulation-based design for recycling: case of LED lamp recycling&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; Journal of Sustainable Metallurgy 1.1 (2015): 4-28.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reuter, Markus A., Antoinette van Schaik, and Johannes Gediga. &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1007/s11367-015-0860-4&#34;&gt;Simulation-based design for resource efficiency of metal production and recycling systems: Cases-copper production and recycling, e-waste (LED lamps) and nickel pig iron&lt;/a&gt;.&amp;rdquo; The International Journal of Life Cycle Assessment 20.5 (2015): 671-693.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
