<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Español</title>
    <link>./es/tags/diy/</link>
    <description>Este sitio web funciona con energía solar, lo que significa que en ocasiones estará fuera de línea.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Sun, 18 Oct 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="./es/tags/diy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cómo hacer todo uno mismo – fuentes de baja tecnología online</title>
      <link>./es/2009/10/how-to-make-everything-yourself-online-low-tech-resources/</link>
      
      <enclosure url="/es/2009/10/how-to-make-everything-yourself-online-low-tech-resources/images/dithers/fuentes-de-baja-tecnologia-online_dithered.png" type="image/png" length="7426" ></enclosure>
      <pubDate>Sun, 18 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./es/2009/10/how-to-make-everything-yourself-online-low-tech-resources/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2009/10/how-to-make-everything-yourself-online-low-tech-resources/images/dithers/fuentes-de-baja-tecnologia-online_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://practicalaction.org/home&#34;&gt;“Practical Action”&lt;/a&gt; (anteriormente conocido como “Schumacher Centre for Technology &amp;amp; Development”) es un organismo de cooperación técnica internacional dedicada a la investigación, difusión y aplicación de soluciones de baja tecnología en países en vías de desarrollo. Su página web contiene &lt;a href=&#34;https://practicalaction.org/knowledge-centre/resources/&#34;&gt;diversos manuales&lt;/a&gt; que también pueden ser interesantes para a autoconstrucción de sistemas de baja tecnología en el mundo desarrollado, tratando temas como energía, agricultura, construcción, agua y saneamiento, entre los más destacados. “Soluciones Prácticas” es la organización de Practical Action que opera en Latinoamérica, subdividida en la region Boliviana y la región Peruana. En el sitio online de esta última se tieneacceso a distintos manuales en español de soluciones de baja tecnología elaborados por la organización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más impresionante todavía es la biblioteca online, elaborado por el ingeniero de software Alex Weir. Los &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20150428182205/http://www.fastonline.org/CD3WD_40/CD3WD/INDEX.HTM&#34;&gt;900 documentos aquí&lt;/a&gt; catalogados no están tan organizados y presentados como los de la biblioteca de Practical Action o Soluciones Prácticas. Se trata de una lista de documentos de sólo una página, con una abrumadora riqueza y variedad de información difícil de encontrar en español y en alguna otra lengua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otros sitios online que ofrecen manuales y catálogos son &lt;a href=&#34;http://www.appropedia.org/Welcome_to_Appropedia&#34;&gt;Appropedia&lt;/a&gt; (tambien en español), &lt;a href=&#34;http://www.howtopedia.org/en/Main_Page&#34;&gt;Howtopedia&lt;/a&gt; (version en español todavía vacía de contenido) y Open Source Ecology. Todos ellos son wikis, por lo cual uno puede contribuir a la implementación de la información. El “&lt;a href=&#34;https://www.cat.org.uk&#34;&gt;Centre for Alternative Technologies&lt;/a&gt;” tiene igualmente muchos manuales interesantes, pero no son gratuitos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
