<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Español</title>
    <link>./es/tags/heating-cooling/</link>
    <description>Este sitio web funciona con energía solar, lo que significa que en ocasiones estará fuera de línea.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Mar 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="./es/tags/heating-cooling/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cómo Mantenerse Caliente en una Casa Fría</title>
      <link>./es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/</link>
      
      <enclosure url="/es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/images/dithers/Habitation-3_dithered.png" type="image/png" length="14559" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/images/dithers/Habitation-3_dithered.png&#34; alt=&#39;Ilustración de Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ilustración de [Diego Marmolejo](https://www.behance.net/diegomarmolejo). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Combinar los &lt;a href=&#34;./es/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;viejos métodos de calentamiento&lt;/a&gt; con los &lt;a href=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/&#34;&gt;modernos sistemas de calefacción radiante y conductiva&lt;/a&gt; puede disminuir el consumo de energía, mejorar la salud, e incrementar el confort térmico. Esto es especialmente cierto para edificios sin aislamiento, donde calentar el aire tiene claras desventajas. Las fuentes de calor localizado pueden ser aplicadas por sí solas, pero también pueden combinarse con los de calentamiento de aire. Sin embargo, esto podría implicar redefinir nuestros estándares de confort térmico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La calefacción es una enorme fuente de consumo de combustibles fósiles en los climas fríos. En los Países Bajos, por ejemplo, ocupa de un 20 a un 25% del gasto total de energía primaria, a pesar de tener inviernos relativamente benignos. Esto implica que las fuentes de calentamiento engullen tanto combustible como el sector de transporte. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Muchos concuerdan en que la solución para reducir el gran gasto energético de los sistemas de calefacción yace en mejorar las estrategias de aislamiento térmico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un edificio bien aislado puede disminuir el uso de energía de forma espectacular, al punto de no necesitar un sistema de calefacción: la energía producida por las personas, aparatos eléctricos y el Sol bastan para asegurar el confort térmico. Orientar un edificio (o toda la ciudad) hacia el Sol en otro elemento de diseño que puede convertir la calefacción en algo redundante. Para los edificios modernos, el diseño y la orientación son factores más importantes para su eficiencia energética que la elección del sistema de calefacción, si es que hiciera falta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, cuando hablamos de edificios existentes las cosas lucen muy diferentes. Hay varios métodos para aislar edificaciones viejas, pero su efecto sobre el uso de la energía suele ser limitado al compararlo con lo que se puede lograr en una construcción nueva. Además, el aislar edificios existentes puede causar otros problemas, como la aparición de grietas, daños por heladas, moho y putrefacción. &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Y, claro está, no es fácil volver a orientar un edificio hacia el Sol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si nos concentramos en el aislamiento, la energía solar y la arquitectura sustentable, nos tomaría mucho tiempo solventar el problema de gran gasto de energía de los edificios. Basados en el número de nuevas edificaciones construidas anualmente en los Países Bajos, tomaría 88 años antes de lograr que los todos sus edificios satisfagan los estándares actuales. &lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Y eso no incluye la energía necesaria para la demolición de los edificios antiguos y la erección de otros nuevos. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Si nos vamos a tomar en serio la reducción de nuestra dependencia de los combustibles fósiles tendremos que conseguir soluciones asequibles para reducir el consumo energético de los edificios actuales a corto plazo&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;calentamiento-localizado-como-una-alternativa-al-aislamiento&#34;&gt;Calentamiento Localizado Como Una Alternativa al Aislamiento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las soluciones discutidas previamente es la vestimenta. &lt;a href=&#34;./es/2011/02/insulation-first-the-body-then-the-home/&#34;&gt;Aislar el cuerpo humano es más eficiente que aislar un edificio&lt;/a&gt;, y la ropa interior térmica es sumamente efectiva. En éste artículo discutiremos otra opción, que puede aplicarse por sí misma o en combinación con el vestido: el calentamiento localizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al contrario del calentamiento de aire, el cual distribuye el calor por todo el espacio, los sistemas de &lt;a href=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/&#34;&gt;calefacción radiante y conductiva&lt;/a&gt; actúan de modo localizado; pueden lograr que las personas se sientan cómodas sin tener que calentar toda la estancia. Los sistemas de calentamiento radiante transfieren energía mediante ondas electromagnéticas (de un modo similar a la energía que viene del Sol), las cuales se convierten en calor al ser absorbidas por la piel. Los sistemas de calentamiento conductivo logran calentar el cuerpo mediante el contacto físico directo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/images/dithers/Infrared-thermal-image-building_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen térmica infrarroja mostrando las pérdidas de calor de un vivienda. Fuente.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen térmica infrarroja mostrando las pérdidas de calor de un vivienda. [Fuente](http://developer.mbed.org/components/MLX90614-I2C-Infrared-Thermometer/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aunque los sistemas de calentamiento localizado pueden mejorar el confort térmico y la eficiencia energética en casi cualquier edificio, son especialmente ventajosos en edificaciones antiguas carentes de aislamiento. Esto se debe a que pueden proveer confort con el aire a menor temperatura, disminuyendo las pérdidas de calor y, por lo tanto, convirtiendo al aislamiento en un factor menos importante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si queremos que los edificios actuales ahorren energía de forma rápida y sustancial, los sistemas de calentamiento localizado merecen nuestra atención.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El aislamiento puede mejorar la eficiencia energética y el confort térmico de los sistemas de calentamiento radiante y conductivo, así que no se trata de ignorar los beneficios del aislamiento. Pero si queremos que muchos edificios actuales ahorren energía de forma rápida y sustancial, los sistemas de calentamiento localizado merecen nuestra atención. Cambiar el énfasis puesto en los sistemas de calentamiento de aire hacia los radiantes y conductivos, o combinarlos entre sí, puede aportar ahorros energéticos que son al menos tan importantes cono el aislar por completo al edificio.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sistemas-híbridos-lo-mejor-de-ambos-mundos&#34;&gt;Sistemas Híbridos: ¿Lo Mejor de Ambos Mundos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En un reporte para “Historic Scotland” titulado “Mantener el Calor en una Casa Fría” (PDF en inglés), el investigador Michael Humphreys recomienda retomar los viejos métodos de calentamiento y combinarlos con sistemas actuales de calefacción en los edificios históricos de Escocia, los cuales representan casi un 20% del total de viviendas disponibles. Humphreys argumenta que éste método debe ser preferido antes que el instalar aislamiento, dado que éste último es más costoso y suele cambiar el carácter arquitectónico original. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Él propone un sistema híbrido en el cual un sistema de calentamiento de aire entrega una “temperatura de fondo” de unos 16ºC (61ºF), lo suficiente para realizar labores domésticas. Para actividades sedentarias como leer, estudiar o ver televisión, los sistemas de calentamiento localizado pueden crear microclimas de 21-23ºC (70-73ºF) mediante fuentes de calor radiante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un sistema híbrido ofrece ventajas interesantes. Como calentar el aire es muy poco eficiente –hay que calentar todo el volumen contenido en la estancia– se pueden lograr grandes ahorros de energía si el termostato se ajusta a una temperatura levemente menor. Al mismo tiempo, la temperatura de fondo creada por el sistema de calefacción mejora el confort térmico porque disminuye la diferencia de calor entre los puntos calientes locales y el resto del espacio (la “asimetría de la temperatura radiante”).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/images/dithers/Modern-hooded-chair_dithered.png&#34; alt=&#39;Una silla encapuchada puede proteger el cuerpo de las partes más frías de la habitación. “Ahrend Kaigan Chair“, Marijn van der Pol&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Una silla encapuchada puede proteger el cuerpo de las partes más frías de la habitación. “[Ahrend Kaigan Chair](http://www.designswelove.com/2011/03/22/ahrend-kaigan-chair-marijn-van-der-poll/)“, Marijn van der Pol 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El aislamiento localizado, como el de una silla encapuchada o un biombo, puede proteger el cuerpo de las partes más frías de la habitación, mejorando el confort de un sitio sin aislamiento. Finalmente, en un sistema híbrido no hace falta que las fuentes de calor localizado sean calculadas para períodos excepcionalmente fríos, y el sistema de calefacción de aire puede ser de menor capacidad. &lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ahorros-de-energía&#34;&gt;Ahorros de Energía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por cada 1ºC (1.8ºF) que se baja el ajuste del termostato, se puede ahorrar 7-10% de la energía empleada para calentar. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Si la temperatura del espacio se hace descender desde 21 hasta 16ºC (70 a 61ºF), el ahorro de energía puede llegar s ser del 35-50%. Las fuentes de calor que producen microclimas cálidos también consumen energía, que naturalmente han de tomarse en cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según Humphreys, el calentamiento localizado puede ahorrar 30-40% de la energía si se compara con un sistema que sólo caliente el aire, y eso tomando en cuenta el consumo de las fuentes de calor localizado. Para un viejo edificio escocés sin aislamiento, él calculó que una fuente radiante instalada verticalmente necesita 425 vatios por persona para lograr el microclima deseado con una temperatura de fondo de 16ºC (61ºF). &lt;sup id=&#34;fnref2:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al usar un aislamiento localizado –una silla encapuchada antigua– la energía necesaria se reduce a 340 vatios por persona, lo cual puede ser provisto por un panel radiante de sólo 60×60 cm. En sus experimentos, Humphreys utilizaba sistemas obsoletos de calor radiante de los años 1970, así que sus cifras podrían ser algo conservadoras. &lt;sup id=&#34;fnref3:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El calentamiento localizado puede ahorrar 30-40% de energía si se compara con un sistema que sólo caliente el aire&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los sistemas de calentamiento conductivo pueden ser aún más eficientes. Según un estudio reciente, una silla de oficina con calefacción puede mantener cómodos al 92% de los sujetos (con &lt;a href=&#34;./es/2011/02/insulation-first-the-body-then-the-home/&#34;&gt;ropa de un valor de aislamiento&lt;/a&gt; de 0.8 clo) a una temperatura operativa de 18ºC (64ºF), mientras que el 74% siguen sintiéndose cómodos incluso a 16ºC (61ºF). La silla sólo consume 16 vatios (unos 30-40 vatios de energía primaria si la electricidad es generada por combustibles fósiles), demostrando la efectividad de la transferencia del calor por conducción. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los números conseguidos por Humphreys son análogos a los arrojados por las investigaciones sobre la comodidad en oficinas durante los meses veraniegos, los cuales mostraron que los &lt;a href=&#34;./es/2014/09/the-revenge-of-the-circulating-fan/&#34;&gt;ventiladores y otros dispositivos personales para refrescarse eran preferibles al aire acondicionado, además de consumir menos energía&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;poca-gente-mucho-espacio-aunque-los-sistemas-de-calentamiento-localizado-tienen-el-potencial-de-ser-más-sustentables-y-ahorrar-mucho-dinero-tal-efecto-no-está-garantizado-hay-situaciones-en-las-cuales-el-calentamiento-localizado-consumirá-más-energía-que-el-calentar-el-aire-la-cantidad-exacta-de-energía-empleada-depende-de-muchos-factores-el-volumen-de-la-habitación-la-cantidad-de-personas-que-hay-en-ella-cuán-frecuentemente-es-ocupada-el-nivel-de-aislamiento-del-edificio-los-requisitos-de-ventilación-la-eficiencia-del-sistema-de-calentamiento-de-aire-y-la-del-sistema-de-calentamiento-localizado&#34;&gt;Poca Gente, Mucho Espacio Aunque los sistemas de calentamiento localizado tienen el potencial de ser más sustentables y ahorrar mucho dinero, tal efecto no está garantizado. Hay situaciones en las cuales el calentamiento localizado consumirá más energía que el calentar el aire. La cantidad exacta de energía empleada depende de muchos factores: el volumen de la habitación, la cantidad de personas que hay en ella, cuán frecuentemente es ocupada, el nivel de aislamiento del edificio, los requisitos de ventilación, la eficiencia del sistema de calentamiento de aire y la del sistema de calentamiento localizado.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los factores más importantes son el volumen del espacio y la cantidad de personas que lo están ocupando. Obviamente, cuanto mayor sea el espacio y menor la ocupación, el calentamiento localizado será más atractivo que un sistema de calefacción de aire. Los sistemas de calentamiento localizado también son ventajosos en lugares con techos altos. El aire caliente se eleva, lo cual reduce la eficiencia de los calentadores de aire. No es coincidencia que las iglesias de los países nórdicos hayan sido calentadas durante siglos por enormes estufas de ladrillo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/images/dithers/Habitacion-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Ilustración de Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ilustración de [Diego Marmolejo](https://www.behance.net/diegomarmolejo). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Otro factor es la fuente que alimenta al sistema de calefacción localizado. Un calefactor radiante no está atado a una fuente de energía primaria. Por ejemplo, el agua caliente utilizada por un panel radiante hidrónico puede ser suministrada por un colector solar, un calentador eléctrico, una bomba de calor (geotérmica), o un calentador a gas, carbón o leña. Naturalmente, la elección de la fuente de energía primaria afectará la eficiencia energética del sistema de calefacción. El uso de &lt;a href=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/&#34;&gt;paneles radiantes eléctricos&lt;/a&gt; puede ser visto con desconfianza, porque se suele creer que la calefacción eléctrica no es sustentable: quemar combustibles fósiles para producir electricidad y volverlo a convertir en calor tiene grandes pérdidas por la conversión de energía, lo cual podría evitarse usando directamente el calor del combustible para calentar la habitación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, nada es tan simple como parece. Los paneles calentadores eléctricos pueden ahorrar energía aún si la electricidad es producida mediante combustibles fósiles, ya que les toma menos de cinco minutos producir su máximo nivel de calor, y así ser usado sólo cuando y donde sean necesarios. Los sistemas de calentamiento de aire, estufas de ladrillo, o las superficies de construcción termoactivas necesitan mucho más tiempo para calentar el espacio a una temperatura cómoda, así que deben trabajar durante casi todo el día (o ser sobredimensionados) para poder brindar confort térmico de un modo más expedito.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La cantidad de energía que puede ahorrarse depende de –entre otras cosas– el volumen interior de un espacio, la cantidad de personas que alberga, y cuán frecuentemente es utilizado dicho espacio.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Pueden las ventajas de los paneles eléctricos de calefacción superar sus desventajas? Eso depende principalmente de cuán frecuentemente es utilizado el espacio. Su eficiencia es un ventaja en habitaciones que no son utilizadas muy a menudo. Muchos sitios sólo son ocupados de manera intermitente, y éstos son los que se pueden beneficiar más de los paneles eléctricos de calor radiante. Por otra parte, si tales paneles se usan continuamente a lo largo del día, su capacidad de calentar con prontitud no brinda ninguna ventaja y pueden terminar usando más energía que un sistema de calentamiento de aire. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;abrir-las-ventanas&#34;&gt;Abrir Las Ventanas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La calefacción localizada puede brindar un clima interior más saludable que un sistema de calentamiento de aire. La contaminación del aire dentro de los edificios es un problema creciente por dos razones importantes. En primer lugar, la gente pasa cada vez más tiempo a puertas cerradas: hasta el 90% de sus vidas en el hemisferio occidental. En segundo lugar, los materiales de construcción y los artículos del hogar cada vez son más contaminantes. Compuestos químicos perjudiciales pueden ser despedidos de los muebles, productos de limpieza y hasta de los materiales de la construcción del propio edificio; otros contaminantes pueden ser generados por actividades humanas (como &lt;a href=&#34;./2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/&#34;&gt;cocinar&lt;/a&gt; o fumar), además de los que puedan venir del ambiente exterior. &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La calefacción localizada puede combinarse mejor con la ventilación natural que con un sistema de calentamiento de aire. Cuando calentamos el aire de una habitación, almacenamos el calor en el mismo medio que provee la ventilación. Los métodos que mejoran la eficiencia del sistema de calentamiento de aire, como crear un edificio hermético, tienen un impacto negativo para la salud de sus ocupantes. Asimismo, las medidas que promueven un ambiente más saludable para los habitantes del edificio, como abrir las ventanas, atentan contra la eficiencia y el confort del sistema de calefacción.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/images/dithers/Habitacion-4_dithered.png&#34; alt=&#39;Ilustración por Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ilustración por [Diego Marmolejo](https://www.behance.net/diegomarmolejo). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Con la calefacción localizada, el aire ya no almacena el calor, pues el calor es transferido directamente a las personas. Toda fuente de calor conductiva o radiante también calienta el aire, así que algo de la energía se pierde al abrir las ventanas para admitir aire fresco. Sin embargo, dado que el calentamiento localizado puede brindar confort térmico con el aire a menor temperatura, sigue siendo provechoso dejar entrar algo de aire fresco. Es una alternativa a los costosos y complejos sistemas de ventilación forzada, que funcionan bien si son instalados, usados y mantenidos con rigor, pero si no es así pueden agravar el clima del interior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La calefacción localizada también disminuye la circulación continua del aire que es habitual en los sistemas que lo calientan: el aire calentado sube, al rato se enfría y baja, y así sucesivamente. Ésta turbulencia causa una circulación de partículas de polvo que puede agravar las alergias o infecciones de las mucosas respiratorias. Si se logra reducir la temperatura el aire, tales efectos son minimizados. Asimismo, una temperatura interior más baja aminora la presencia de ácaros. &lt;sup id=&#34;fnref4:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejorando-el-confort-térmico&#34;&gt;Mejorando el Confort Térmico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La desventaja más obvia de la calefacción localizada es que las personas quedan limitadas a estar en un sector donde puedan sentirse cómodas. La gran ventaja de calentar el aire –aunque lo logre mediante un gran gasto de energía– es que su calor impregna todo el espacio interior, al menos en el plano horizontal; así que se puede lograr un buen confort sin importar el lugar. Sin embargo, el hecho de que la calefacción localizada nos mantenga confinados a un sitio específico no es tan inconveniente como podría parecer, y de hecho brinda un beneficio inesperado: un mayor confort, al menos en espacios compartidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La temperatura más cómoda según el estándar internacional es de 23.3ºC (74ºF) –con un factor de ropa aislante de 1 clo- se corresponde al de una persona sentada en reposo (nivel de actividad de 1 “met”). Usando la Herramienta de Confort Térmico del CBE (Centro del Ambiente Construido de la Universidad de Berkeley, California), vemos que incrementar la actividad física tiene un efecto notable sobre el confort. Si el metabolismo se incrementa desde 1 hasta 2.2 met (“sentado, con fuertes movimientos de las extremidades”) o bien 2.7 met (“limpieza del hogar”), la temperatura ideal llega hasta los 13ºC (55ºF) y 9ºC (48ºF), respectivamente. Incluso una actividad ligera de 1.1 met (“escribir con teclado”) permite bajar la temperatura desde los 23.3 hasta los 22.4ºC (74 a 72ºF).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cada persona es distinta, usa diferente ropa, y realiza actividades variadas; mientras que al calentar el aire se crea un ambiente idéntico para todos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En un espacio cuya atmósfera sea calentada a 23.3ºC, alguien que esté sentado viendo TV puede estar cómodo, quien esté escribiendo en la computadora podría estar un poco más cálida, pero quienes estén teniendo una conversación animada o limpiando el cuarto podrían estar sudando. En una habitación calentada con fuentes de calor radiante y conductivas , todos podrían encontrar un sitio donde se sientan cómodos mientras realizan sus respectivas actividades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque esto implique que habría que permanecer en cierto sitio para estar cómodos realizando ciertas actividades o descansando, aún en ambientes donde la temperatura del aire sea la misma es bastante común quedarse en un sólo lugar durante largos períodos de tiempo: el sofá, el escritorio o la mesa de la cocina. En toda habitación hay sitios en donde no permanecemos en reposo, así que no hace falta calentarlos tanto.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/images/dithers/Kutatsu-modern-Japan_dithered.png&#34; alt=&#39;Un “kotatsu” moderno: una mesa típica de Japón con calefacción eléctrica en lugar del combustible tradicional. Fuente: Rakuten.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un “kotatsu” moderno: una mesa típica de Japón con calefacción eléctrica en lugar del combustible tradicional. Fuente: [Rakuten](http://item.rakuten.co.jp/auc-gekiyasu/cc316d/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La gente no sólo tiene diferentes actividades, sino diferentes ropas y personalidades. Haciendo tareas similares y usando ropas parecidas, varias personas pueden reportar sentirse cómodas en temperaturas que pueden variar hasta en 5ºC. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En un lugar donde usen calentamiento de aire, todos están condenados a tolerar un único clima. Éste es un hecho tan conocido que los estándares internacionales de confort definen que la temperatura “perfecta” es aquella en donde no más del 80% de los ocupantes estarán cómodos. En otras palabras: aún con los sistemas más modernos de climatización, una de cada cinco personas se sentirá muy fría o muy caliente, y eso en el mejor de los casos. &lt;sup id=&#34;fnref5:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un espacio calentado por fuentes de calor localizado, quienes sean más activos o estén más abrigados pueden conseguir un lugar más fresco, mientras quienes estén en reposo, tengan ropas más ligeras o sean más sensibles al frío podrán hallar un sitio más calentito. Así, el 100% de los ocupantes podrá hallar un ambiente ideal. El control personal del ambiente puede organizarse de dos maneras: todos regulan su comodidad usando una fuente personal de calor radiante o conductiva, o cada uno busca un punto donde pueda sentirse cómodo dentro de una habitación calentada mediante un dispositivo central emisor de calor radiante. Ambos métodos pueden combinarse &lt;a href=&#34;./es/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;como se hacía antaño&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;estudios-sobre-el-confort-en-edificios-de-oficinas&#34;&gt;Estudios Sobre el Confort en Edificios de Oficinas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El rendimiento de los sistemas de calor conductivo y radiante, combinado con una temperatura de fondo menor provista por el calentador de aire, ha sido investigado ampliamente en ambientes de oficina. La mayor parte de tales estudios concluyen que los sistemas de calefacción personalizados pueden reducir el consumo de energía al mismo tiempo que mejoran la comodidad y el rendimiento laboral. &lt;sup id=&#34;fnref1:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En las oficinas, muchas personas comparten el mismo espacio durante largos períodos de tiempo, con un escaso control sobre la temperatura de su ambiente. Las investigaciones han demostrado que casi la mitad de los empleados están inconformes con la temperatura de su oficina. &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En las oficinas, los sistemas de calentamiento personal pueden reducir el consumo de energía al mismo tiempo que mejoran la comodidad y el rendimiento laboral.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al suministrar fuentes de calor personal a cada empleado, cada quien puede ajustar su ambiente a una temperatura en la cual se sienta cómodo. Los sistemas estudiados suelen ser paneles radiantes eléctricos o hidrónicos, los cuales pueden instalarse en las paredes de los cubículos, colgados del techo justo sobre las personas, o anclados bajo los escritorios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Éstos dispositivos pueden combinarse con elementos de calentamiento eléctrico insertadas en los muebles. Los que calientan las manos y los pies suelen funcionar mejor, porque son las partes del cuerpo más sensibles al frío. Dado que pueden producir calor con rapidez, pueden ser apagados automáticamente cuando el trabajador se retira del escritorio, activándolo sólo cuando se necesite.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/images/dithers/Habitacion-1_dithered.png&#34; alt=&#39;Ilustración de Diego Marmolejo.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Ilustración de [Diego Marmolejo](https://www.behance.net/diegomarmolejo). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Claro que para poder ser ventajosa, el consumo energético de las fuentes de calor personales debe ser menor al logrado al ajustar el termostato a una temperatura más baja. De otro modo, se mejoraría la comodidad de los empleados pero no habrían ahorros en los costos de energía. Esto puede ocurrir cuando el sistema de calentamiento de aire no tiene suficiente capacidad (en tal caso es de esperarse que se necesite más energía); pero también es posible que los ocupantes comiencen a usar ropas más ligeras debido al uso de fuentes de calor personales, lo cual podría incrementar el consumo de energía.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;confort-térmico-adaptable&#34;&gt;Confort Térmico Adaptable&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rescatar el viejo concepto de “calentar las personas, no el edificio” requiere una nueva definición del confort térmico. A pesar de todas sus ventajas, el uso de sistemas de calefacción localizada no es aceptable según los estándares internacionales de confort debido a que la temperatura promedio de la habitación no alcanza los valores mínimos recomendados. Como se discutió en un artículo anterior, ocurre lo mismo con el extremo opuesto: un espacio enfriado por sistemas de refrescamiento localizados (como los ventiladores) excede la temperatura máxima recomendada para mantener el confort durante el verano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según escribieron Humphreys y dos de sus colegas en &amp;ldquo;Adaptive Thermal Comfort: Principles and Practice&amp;rdquo; (Confort Térmico Adaptable: Principios y Prácticas) &lt;sup id=&#34;fnref1:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, los estándares de confort modernos no reconocen la libertad de moverse dentro de la habitación para buscar un sitio con una temperatura más cómoda, a pesar de las profundas consecuencias que podría tener desde el punto de vista del consumo energético necesario para mantener el confort térmico. Hemos sido condicionados por la idea de que el confort implica tener una temperatura estable a lo largo del espacio, pero ésa es una característica intrínseca de los sistemas de climatización modernos, no una condición para poder sentirse cómodo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tener una temperatura estable a lo largo del espacio, es una característica intrínseca de los sistemas de climatización modernos, no una condición para poder sentirse cómodo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En realidad, siempre nos estamos adaptando a la temperatura del ambiente que nos rodea, no sólo al movernos entre zonas de diferente temperatura sino también al cambiar de ropa o por nuestras actividades, al abrir o cerrar ventanas o cortinas, consumir bebidas calientes o frías, cambiar de postura, etc. Los estudios de campo han demostrado que las personas pueden sentirse cómodas en rangos de temperatura mucho mayores a los prescritos por los estándares de confort si tienen cómo reaccionar ante las condiciones cambiantes. Éste modelo de “Confort Térmico Adaptable”, basado en el uso de prendas de vestir aislantes y fuentes de calentamiento/refrescamiento localizadas, se opone a los estándares establecidos de confort basados en investigaciones dentro de cámaras de control climático. &lt;sup id=&#34;fnref2:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cámaras climáticas son laboratorios especiales donde la temperatura, humedad, y velocidad del aire son controladas con precisión mientras se mide el grado de comodidad térmica de los sujetos. Todos los sujetos han de desarrollar las mismas actividades, usar los mismos vestidos, o sentarse en un lugar fijo. No pueden cambiarse de ropas, acercarse o alejarse de una fuente de calor o de enfriamiento, ni realizar alguna actividad que pueda afectar su grado de confort térmico. Tales estándares de confort –usados como guías por arquitectos e ingenieros– nos tratan como seres totalmente pasivos que viven encerrados en cámaras climáticas. Parece que ya nos lo creemos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.eburon.nl/stralingsverwarming&#34;&gt;Stralingsverwarming: Gezonde Warmte met Minder Energie&lt;/a&gt;, Kris De Decker, 2015&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.treehugger.com/green-architecture/proof-greenest-building-one-already-standing-released-new-report-preservation-green-lab.html&#34;&gt;Proof that the greenest building is the one already standing released in new report from Preservation Green Lab&lt;/a&gt;, Lloyd Alter, 2012.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.historic-scotland.gov.uk/technicalpaper14.pdf&#34;&gt;Keeping Warm in a Cooler House. Creating Comfort with Background Heating and Local Supplementary Warmth&lt;/a&gt; (PDF). Historical Scotland Technical Paper 14, Michael Humphreys, Historic Scotland, 2011&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref5:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/dp/0415691591/?lowtemagaz-20&#34;&gt;Adaptive Thermal Comfort: Principles and Practice&lt;/a&gt;, Fergus Nicol, Michael Humphreys &amp;amp; Susan Roaf, 2012&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://escholarship.org/uc/item/6wz926bx&#34;&gt;Energy-efficient comfort with a heated/cooled chair&lt;/a&gt;, Center for the Built Environment, UC Berkeley, Wilmer Pasut, 2014&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www-user.rhrk.uni-kl.de/~kosack/forschung/?INFRAROT-STRAHLUNGSHEIZUNG&#34;&gt;Beispielhafte Vergleichsmessung zwischen Infrarothstrahlungsheizung und Gasheizung im Altbaubereich&lt;/a&gt;, Peter Kosack, TU Kaiserslautern, 2009&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nap.edu/openbook.php?record_id=1711&#34;&gt;Indoor Pollutants&lt;/a&gt;, Committee on Indoor Pollutants, National Research Council, 1981&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;Individual control at each workplace: the means and the potential benefits, David Wyon, in &amp;ldquo;Creating the productive workplace&amp;rdquo;, Derek Croome, 2000&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.binnenmilieu.nl/v2/media/file/TVVL%20april%202010%20persoonlijke%20beinvloeding%20voor%20A+%20klimaat.pdf&#34;&gt;Persoonlijke beïnvloeding als sleutel tot een A+ klimaat&lt;/a&gt; (PDF), Atze Boerstra, in TVVL Magazine, 04, 2010&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cbe.berkeley.edu/research/pdf_files/Zhang2008SR-TAC.pdf&#34;&gt;Comfort, perceived air quality, and work performance in a low-power task-ambient conditioning system&lt;/a&gt; (PDF), Hui Zhang et al., Center for the Built Environment, 2008&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://cbe.berkeley.edu/research/pdf_files/Huizenga_HB2006.pdf&#34;&gt;Air quality and thermal comfort in office buildings: results of a large indoor environmental quality survey&lt;/a&gt; (PDF), in &amp;ldquo;Proceedings of healthy buildings 2006, Lisbon, Vol.III, 393-397&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sistemas de Calefacción Radiante y Conductiva</title>
      <link>./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/</link>
      
      <enclosure url="/es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Infraroodverwarming-easytherm_dithered.png" type="image/png" length="74472" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Infraroodverwarming-easytherm_dithered.png&#34; alt=&#39;Foto: un panel radiante eléctrico o “radiador oscuro” montado en la pared. Fuente: EasyTherm.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Foto: un panel radiante eléctrico o “radiador oscuro” montado en la pared. Fuente: [EasyTherm](http://www.easy-therm.com/en/welcome). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Muchos sistemas de calefacción modernos se basan en el calentamiento del aire. El &lt;a href=&#34;./es/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;viejo modo de calentarse se basaba en radiación y conducción&lt;/a&gt;, que tienen el potencial de tener mayor eficiencia energética que la convección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras la convección implica calentar cada centímetro cúbico del aire contenido en un espacio para mantener el confort de sus ocupantes, la radiación y la conducción pueden transferir el calor directamente a las personas &lt;a href=&#34;./es/2015/03/how-to-keep-warm-in-a-cool-house/&#34;&gt;independientemente del tamaño del edificio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, retomar el viejo estilo de calefacción no tendría sentido si ignoramos la tecnología actual. Muchos de los sistemas de calefacción antiguos eran ineficientes, contaminantes, imprácticos y hasta peligrosos. Hoy en día disponemos de mejores opciones, que pueden combinarse de maneras interesantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como vimos en el &lt;a href=&#34;./es/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;artículo anterior&lt;/a&gt;, es posible transferir el calor mediante la convección (calentando el aire), conducción (contacto físico directo) y radiación (energía electromagnética). La mayoría de los sistemas de calefacción actuales usan la convección, pero es importante tomar en cuenta que las fuentes de calor radiantes y conductivas también calientan el aire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es especialmente relevante para las fuentes de calor radiantes. No existe un calentador que emita un 100% de energía radiante. El Sol produce un 100% de radiación, pero está en el vacío. En La Tierra la superficie del calentador siempre está en contacto con el aire, el cual se calienta por conducción y se eleva. Por lo tanto, un dispositivo de calentamiento radiante se define como tal si la porción de calor radiante emitido es mayor al 50% del calor total emitido.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;estufas-de-ladrillos-o-calentadores-de-mampostería&#34;&gt;Estufas de Ladrillos o Calentadores de Mampostería&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hay un sistema de calefacción antiguo que aún es muy recomendable: la &lt;a href=&#34;./2008/12/sunbathing-in-the-living-room-oven-stoves-and-heat-walls/&#34;&gt;estufa de ladrillos o calentador de mampostería&lt;/a&gt;. De hecho, no existe un dispositivo moderno que pueda igualar la comodidad o la eficiencia de una estufa de ladrillos con un asiento de banco integrado o una plataforma para dormir: es una instalación que combina la transferencia de calor por conducción y por radiación. Una estufa de ladrillos proporciona un sitio único y acogedor de un confort que los sistemas modernos de calefacción ya no pueden ofrecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una estufa de ladrillos o calentador de mampostería también es el modo más eficiente y menos contaminante de calentarse usando madera. Lo consigue mediante una gran masa térmica que permite la combustión de la madera a temperaturas muy altas sin sobrecalentar la habitación. Debido a esta combustión tan eficiente (cercana al 100%), y la gran eficiencia de calentamiento (hasta 90%), las estufas de ladrillo usan mucho menos leña y contaminan menos que una estufa común o una chimenea. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Modern-tile-stove_dithered.png&#34; alt=&#39;Una estufa de ladrillos moderna, hecha por un artesano. Fuente: De Meiboom.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Una estufa de ladrillos moderna, hecha por un artesano. Fuente: [De Meiboom](http://www.demeiboom.eu/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por si fuera poco, sólo hay que encenderlas una o dos veces por día para que sigan irradiando calor por 12 ó 24 horas, reduciendo grandemente el trabajo necesario para calentar un edificio usando la madera. Por contraste, una típica estufa para madera o una chimenea exige una atención constante. Para finalizar, un incendio es casi imposible dado que casi todo el calor es absorbido por la estructura de mampostería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las estufas de ladrillo actuales no son comparables con las de antaño. En el siglo dieciocho se hicieron grandes avances que dieron como resultado un dispositivo de calentamiento más eficiente –el “kakelugn” de Suecia. El diseño fue mejorado en alrededor de 1970 por los finlandeses, y su tecnología sigue evolucionando. Hoy en día, los calefactores de mampostería pueden ser construidos por artesanos o ensamblados usando partes prefabricadas. Ésta última opción es mucho más económica pero implica cierta limitación a los tamaños y formas disponibles. Cuando se contrata a un artesano, cualquier forma es posible.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;las-desventajas-de-las-estufas-de-ladrillo&#34;&gt;Las Desventajas de las Estufas de Ladrillo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La superioridad en confort y eficiencia de la estufa de ladrillo no es para todos. Primero que nada, son por mucho el sistema de calefacción más grande y pesado de todos. Así que es necesario disponer de mucho espacio y de un piso muy resistente. Como es lógico, también necesitan una chimenea. Adicionalmente, aunque las estufas de ladrillo modulares pueden ser movidas, las artesanales permanecen por siempre en la casa donde fueron construidas, así que no son atractivas para los inquilinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra desventaja de las estufas de ladrillo es que no se calientan deprisa: la gran masa térmica de la estructura retarda la transferencia de calor hacia la habitación. Esto no es un gran problema en habitaciones que suelen estar ocupadas ya que basta con encender la estufa una o dos veces al día según el clima. Sin embargo, si no hay quien pueda hacerlo, la gente llegará a una casa fría donde el calefactor no comenzará a funcionar a plena capacidad hasta después de varias horas. Nuestro ajetreado estilo de vida actual nos hace percibir esto como un problema más grande de lo que habríamos considerado hace 150 años.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La gran masa térmica de una estufa de ladrillo la hace más adecuadas para habitaciones que estén ocupadas frecuentemente y para climas habitualmente fríos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Debido a su lentitud de respuesta, una estufa de ladrillo o calentador de mampostería es más adecuada para utilizarse en sitios persistentemente fríos que en otros con rápidas fluctuaciones climáticas. Si incineraste demasiada madera en la mañana, no habrá manera de disminuir la producción de calor en la tarde si, por ejemplo, aparece el sol inesperadamente y comienza a calentar toda la casa.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Tile-stove-Lehm-und-Feuer_dithered.png&#34; alt=&#39;Una estufa de ladrillos hecha por un artesano. Fuente: Lehm und Feuer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Una estufa de ladrillos hecha por un artesano. Fuente: [Lehm und Feuer](http://l.facebook.com/l.php?u=http%3A%2F%2Fwww.lehmundfeuer.de%2F&amp;h=IAQFq_EnC&amp;s=1). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, si no quemaste suficiente madera no será posible elevar la producción de calor en el caso que la temperatura del exterior baje repentinamente. Siempre tendrás que esperar hasta el siguiente ciclo para ajustar la entrega de calor de la estufa, lo que implica tener que adivinar cómo será el clima en las próximas 12 ó 24 horas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, al igual que cualquier otra fuente de calor radiante, una estufa de ladrillo sólo puede calentar la habitación en la cual está instalada. Para remediar tal limitación habría que construir estufas de ladrillos en cada cuarto, o hacer grandes estufas de ladrillo que abarquen varias habitaciones y paredes para poder calentar toda la edificación. Semejantes instalaciones implicarían una enorme inversión de tiempo y dinero para construir un edificio sumamente macizo y resistente para poder albergar éstas grandes y pesadas estufas. Las estufas de ladrillo, por lo tanto, se adaptan mejor a estancias grandes que a construcciones con varios espacios pequeños.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;estufas-cohete&#34;&gt;Estufas Cohete&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muchas de las características de las estufas de ladrillo también se aplican a su prima de baja tecnología, la estufa cohete. La estufa cohete apareció recién en la década de 1980 como resultado de la investigación para desarrollar &lt;a href=&#34;./2014/06/well-tended-fires-outperform-modern-cooking-stoves/&#34;&gt;estufas para cocinas más eficientes&lt;/a&gt;. Funciona más por conducción que por radiación ya que usa el área de trabajo que lo rodea –el mesón– para guiar los gases calientes del escape hacia la chimenea. El calentador en sí mismo—usualmente es un barril de meta—suele ser pequeño. La mayor parte del calor es almacenada en la masa térmica de la mampostería circundante, desde la cual es disipada poco a poco.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Rock-mass-heater_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: Estufa cohete de Kruno Ladišić. Fuente: I fucking love rocket stoves.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: Estufa cohete de Kruno Ladišić. Fuente: [I fucking love rocket stoves](https://www.facebook.com/RocketStoveScience).  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Building-a-rocket-stove_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: Construcción de una estufa cohete. Foto: The Year of Mud.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: Construcción de una estufa cohete. Foto: [The Year of Mud](http://www.theyearofmud.com/2009/04/27/building-a-rocket-stove-part-2-cob-bed-and-bench/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las estufas cohete tienen varias ventajas importantes sobre las de ladrillo. Son más ligeras de peso y más compactas, además de ser más baratas y fáciles de construir. Por otra parte, son menos eficientes, deben ser encendidas con regularidad, requieren más mantenimiento y son igual de lentas. Por eso son más adecuadas para calentar espacios usados frecuentemente en climas consistentemente fríos. Además, las estufas cohete requieren maderos largos y sin curvas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de tales defectos, una estufa cohete sigue siendo una opción mucho más eficiente y cómoda que una estufa común. Si las condiciones son las correctas y no se puede pagar una costosa estufa de ladrillo, construirse una estufa cohete por sí mismo es una alternativa viable. Sin embargo, es bueno recordar una advertencia de su inventor, Ianto Evans: “Éstas estufas no han sido utilizadas por tanto tiempo como para determinar su riesgo de incendios, así que es mejor inspeccionar regularmente la chimenea.” &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;superficies-de-construcción-termoactivas&#34;&gt;Superficies de Construcción Termoactivas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con la llegada del servicio público de agua corriente en el siglo XIX, apareció un nuevo sistema de calefacción radiante: habitaciones calentadas mediante un conjunto de tuberías con agua caliente escondidas justo por debajo de la superficie. Aunque tales sistemas suelen ser llamados “Pisos Radiantes” o “Pisos Calefactados”, nosotros preferimos el término “Superficies de Construcción Termoactivas”, dado que es posible instalarlas en techos y paredes para calentar o refrescar el espacio que contienen mediante la circulación de agua caliente o fría según convenga. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, calentar las superficies de una construcción es algo que se hizo mucho antes del siglo XIX. Los Romanos calentaban sus balnearios y sus villas con hipocaustos, sistemas de calefacción central que distribuían el calor de una fogata subterránea mediante ventilas bajo el piso y a veces hasta detrás de las paredes. Sin embargo, debido a su gran densidad energética, el agua transmite mejor el calor que el humo. Las tuberías de agua pueden ser mucho más pequeñas que las ventilas de aire y disminuyen el riesgo de incendios. Hoy en día se utilizan tuberías de cobre o de polietileno (“PEX”) para distribuir agua fría o caliente.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al contrario que las estufas de ladrillo, las superficies de construcción termoactivas distribuyen el calor uniformemente por todo el espacio.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como las estufas de ladrillo las superficies de construcción termoactivas tienen una gran masa térmica, lo que implica que no pueden liberar su calor rápidamente. Por eso es más adecuado usarlas para espacios de uso frecuente en climas con bajas temperaturas constantes. Sin embargo, al contrario de las estufas de ladrillo, su calor es distribuido uniformemente por todo el espacio, lo que implica que no es adecuado para una calefacción localizada. Con una superficie de construcción termoactiva toda la habitación estará a una temperatura confortable, sin importar cuántas personas estén presentes o cuánto espacio estén ocupando.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Under-floor-radiant-construction_dithered.png&#34; alt=&#39;Piso radiante en construcción. Fuente: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Piso radiante en construcción. Fuente: [Wikipedia Commons](http://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Underfloor_heating#mediaviewer/File:Topheating-podlahove-topeni-kurenie-vytapeni-teplovodni-teplovodne_%28131%29.jpg). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La principal ventaja de las superficies de construcción termoactivas es que eliminan la asimetría de la temperatura radiante: no existen grandes diferencias de temperatura en toda la extensión del espacio. No hace falta aislamiento localizado (sillas encapuchadas, biombos—&lt;a href=&#34;./es/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;véase el artículo anterior&lt;/a&gt;) para proveer algo de comodidad térmica. Una desventaja es que al compararlas con los sistemas de calentamiento de aire el ahorro energético es ínfimo, a menos que el agua sea calentada por un colector solar o una bomba de calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a la gran superficie que ha de calentarse, la temperatura del agua puede ser relativamente baja, usualmente menor a 30ºC (86ºF). Las bombas de calor y los colectores solares son muy eficientes para entregar éstas temperaturas. El agua necesaria para calentar la superficie de una edificación también puede calentarse mediante una estufa de ladrillo con la capacidad calorífica adecuada, lo cual es otra forma de distribuir el calor de una estufa a través del edificio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente, las superficies de construcción termoactivas en realidad no nos calientan por radiación. Dado que la temperatura de la superficie es menor a la de nuestra piel, de hecho somos nosotros quienes irradiamos calor hacia las superficies del edificio. Sin embargo, las superficies calentadas reducen la pérdida de calor corporal, ofreciendo comodidad térmica de otra manera. También generan mucha convección (especialmente si es un piso con calefacción), y el contacto con éstos pisos y paredes nos calientan mediante conducción.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Terrence-Donnelly-Centre-Toronto_dithered.png&#34; alt=&#39;Fachada oeste del Centro Terrence Donnelly para la Investigación Celular y Biomolecular Research en Toronto, Canadá. Éste es un edificio calentado y refrescado mediante superficies termoactivas. Foto: Universidad de Toronto.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Fachada oeste del Centro Terrence Donnelly para la Investigación Celular y Biomolecular Research en Toronto, Canadá. Éste es un edificio calentado y refrescado mediante superficies termoactivas. Foto: [Universidad de Toronto](http://tdccbr.med.utoronto.ca/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La principal desventaja e las superficies de construcción termoactivas es que requieren una renovación radical del edificio, ya que el piso, la pared o el techo ha de ser derribado y reconstruido. Además, es necesario instalar aislamiento para las paredes externas para evitar las pérdidas de calor al ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las superficies termoactivas parecen ser una solución más adecuada para edificios nuevos, al menos en las áreas que serán más utilizadas y sobre todo en climas que han de ser refrescados durante los meses veraniegos. Sin Embargo, si queremos reducir el consumo energético en los edificios actuales y en espacios ocupados ocasionalmente, debemos buscar otras opciones.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;paneles-calentadores-infrarrojos&#34;&gt;Paneles Calentadores Infrarrojos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los sistemas de calefacción radiante más recientes son los paneles infrarrojos, que pueden funcionar eléctricamente o con agua caliente. Pueden ser útiles como alternativa o complemento de una estufa de ladrillo o una superficie de construcción termoactiva. Los paneles de calentamiento radiante hidrónicos (los que funcionan con agua) aparecieron hace unos 50 años, mientras que los eléctricos llegaron al mercado a finales de los años 1990. Ambos han evolucionado bastante en los últimos años. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los paneles calentadores radiantes tienen muy poca masa térmica, por lo cual producen calor muy rápidamente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como las estufas de ladrillos, los paneles radiantes calientan su vecindad, creando un microclima cálido aún dentro de un espacio frío. Sin embargo, dado que los paneles de calefacción infrarroja tienen una superficie de metal muy fina con muy poca masa térmica, pueden producir calor muy rápidamente. Esto los convierte en opciones muy atractivas para lugares menos frecuentados y en climas cambiantes donde las estufas o las superficies de construcción termoactivas no son tan ventajosas. Como los paneles de calefacción radiante pueden proveer calor con prontitud, son ideales para habitaciones que sólo deban calentarse cuando alguien entra en ella.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Easytherm-infrarood-panelen_dithered.png&#34; alt=&#39;Paneles de calentamiento eléctricos infrarrojos de onda larga. Fuente: EasyTherm.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Paneles de calentamiento eléctricos infrarrojos de onda larga. Fuente: [EasyTherm](http://www.easy-therm.com/en/welcome). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los paneles calentadores radiantes tienen varias ventajas sobre los sistemas antiguos. Por ejemplo, son tan ligeros y compactos como una estufa de ladrillo es grande y pesada, y al contrario que las superficies de construcción termoactivas, son de fácil instalación en cualquier edificios existente. Los paneles radiantes pueden fijarse en las paredes o en el techo, pueden colgarse de un modo similar a una lámpara o empotrarse en un cielo raso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su facilidad de instalación los hace prácticos de usar en sitios con múltiples habitaciones, y los hace atractivos para los inquilinos que pueden llevarse su sistema de calefacción al momento de mudarse a otro domicilio. Su gran desventaja es que la superficie calentadora de un panel radiante no puede ser tocada ya que causaría quemaduras inmediatamente. Por lo tanto, no se pueden usar para transferir calor por conducción.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hidrónico-o-eléctrico&#34;&gt;¿Hidrónico o Eléctrico?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En los paneles hidrónicos, el agua caliente fluye a través de tubos plásticos o de cobre adosados a una placa de metal, la cual irradia el calor hacia el ambiente. Los paneles eléctricos lucen similares, pero el calor es producido mediante resistencias eléctricas. Al igual que las superficies de construcción termoactivas, los paneles radiantes hidrónicos pueden refrescar una habitación, algo imposible para los paneles eléctricos. Por otra parte, los paneles eléctricos son más fáciles de instalar y su acción es más rápida—toma menos de 5 minutos para que un panel eléctrico irradie calor a plena potencia. &lt;sup id=&#34;fnref1:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los paneles de calefacción radiante no deben confundirse con los llamados “radiadores” comunes en muchos edificios europeos. Aunque ambos son sistemas hidrónicos de calefacción, el diseño de éstos intenta producir la mayor cantidad de convección posible (deberían llamarse “convectores”). Las superficies radiantes de metal de los “radiadores” están enfrentadas entre sí, de modo que la mayor parte del calor no es irradiada hacia las personas de la habitación sino que calienta el aire contenido entre ellas, el cual se eleva y calienta el resto de la habitación mediante la convección.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Hydronic-heating-and-cooling-radiant-panels-sports-hall_dithered.png&#34; alt=&#39;Paneles radiantes de calentamiento y enfriamiento hidrónicos orientados hacia los espectadores es un salón para deportes. Fuente: [Zehnder ZBN](http://www.buildingservicesindex.co.uk/entry/34230 Zehnder/Zehnder-ZBN-radiant-ceiling-panels/#description-block).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Paneles radiantes de calentamiento y enfriamiento hidrónicos orientados hacia los espectadores es un salón para deportes. Fuente: [Zehnder ZBN](http://www.buildingservicesindex.co.uk/entry/34230 Zehnder/Zehnder-ZBN-radiant-ceiling-panels/#description-block). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Otra diferencia es que los “radiadores” trabajan con temperaturas superficiales más bajas que los paneles infrarrojos. Una consecuencia de esto es que la porción de calor radiante dentro del total de calor transferido es de sólo 20-30%. Esto también se aplica a los “radiadores” eléctricos. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respecto a los paneles eléctricos de calor radiante, es importante destacar que hablamos de dispositivos eléctricos de calentamiento infrarrojo de onda larga (&lt;em&gt;baja frecuencia&lt;/em&gt;). No deben confundirse con los viejos—y más conocidos—calentadores eléctricos infrarrojos de onda corta (alta frecuencia), que producen una luz roja cuando están funcionando. Los calentadores infrarrojos de onda larga no producen luz visible (suelen llamarlos “radiadores oscuros”) y trabajan con temperaturas superficiales mucho menores. Ambas tecnologías tienen efectos diferentes sobre la salud de las personas, las cuales discutiremos al final de éste artículo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los calentadores eléctricos infrarrojos de onda larga no deben ser confundidos con los viejos y conocidos calentadores eléctricos infrarrojos de onda corta, los cuales producen una luz roja cuando están funcionando.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los paneles de calefacción infrarroja son el aliado perfecto de un sistema de calefacción radiante de mayor masa. Por ejemplo, un panel de calefacción infrarroja puede calentar una habitación (o una parte de ella) rápidamente mientras la estufa aún no llega a su temperatura óptima, lo cual soluciona el problema de la ocupación en horarios irregulares. Asimismo, la combinación de una fuente de calor radiante “lenta” con una “rápida” ofrece más flexibilidad al momento de lidiar con climas cambiantes. Diferentes fuentes de calor radiante pueden complementarse en diferentes habitaciones del mismo edificio. Por ejemplo, se puede construir una estufa de ladrillos en el salón principal e instalar paneles de calefacción radiante en los baños y otras habitaciones menos concurridas.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Hydronic-heating-panels_dithered.png&#34; alt=&#39;Paneles de calefacción y enfriamiento radiante hidrónicos. Fuente: Zehnder ZBN.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Paneles de calefacción y enfriamiento radiante hidrónicos. Fuente: [Zehnder ZBN](http://www.buildingservicesindex.co.uk/entry/34230/Zehnder/Zehnder-ZBN-radiant-ceiling-panels/#description-block). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, es importante recordar que los paneles de calefacción radiante pierden algo de ventaja al compararse con sistemas radiantes de gran masa cuando se utilizan de forma continuada en sitios ocupados con frecuencia. Esto se aplica en especial para los paneles radiantes eléctricos, que tienen grandes pérdidas por la conversión de energía en las plantas generadoras de electricidad. Los paneles eléctricos de calefacción radiante también podrían perder su ventaja energética respecto a los sistemas de calentamiento de aire si se usan para calentar todo el espacio en lugar de crear un microclima (véase el próximo artículo).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sistemas-híbridos-de-calefacción&#34;&gt;Sistemas Híbridos de Calefacción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Algunas tecnologías de calentamiento radiantes difuminan las líneas entre los sistemas ya discutidos. Por ejemplo, algunos paneles de calefacción eléctricos o hidrónicos tienen una gran masa térmica de piedra natural, lo cual los convierte en una especie de calentador de mampostería eléctrico o hidrónico. La gran masa térmica disminuye la temperatura de la superficie, posibilitando la trasferencia de calor por conducción al apoyar el cuerpo contra ellos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Stone-radiator_dithered.png&#34; alt=&#39;Un radiador hidrónico de piedra. Fuente: The-Radiators.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Un radiador hidrónico de piedra. Fuente: [The-Radiators](http://the-radiators.com/stone-radiators). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por lo contrario, algunos sistemas de calefacción eléctricos e hidrónicos crean superficies de construcción termoactivas al usar mantas (eléctricas) o paneles prefabricados interconectados (con tuberías de agua) que pueden instalarse en los pisos o paredes de una habitación. Éstos sistemas pueden activarse tan rápidamente cono los paneles radiantes pero distribuyen su calor a través de todo el espacio en lugar de hacerlo en un solo sitio. Además, son más fáciles de instalar que los sistemas de gran masa térmica.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Ray-Magic-hydronic-heating-panels_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Radiant-heating-panel-how-it-works_dithered.png&#34; alt=&#39;Paneles de calefacción radiante modulares que puede interconectarse para construir una superficie de construcción termoactivaPaneles de calefacción radiante modulares que puede interconectarse para construir una superficie de construcción termoactiva. Fuente: Ray Magic.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Paneles de calefacción radiante modulares que puede interconectarse para construir una superficie de construcción termoactivaPaneles de calefacción radiante modulares que puede interconectarse para construir una superficie de construcción termoactiva. Fuente:  [Ray Magic](http://www.2hsc.com/messana/WhatIsRayMagic.html). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;calor-radiante-vertical-u-horizontal&#34;&gt;¿Calor Radiante Vertical u Horizontal?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como se mencionó al principio del artículo, toda fuente radiante también calienta el aire. Sin embargo, la porción correspondiente a la radiación dentro del total de calor transferido puede variar entre 50 y 95%, debido principalmente a la orientación de la superficie de calentamiento radiante. Las superficies calefactoras radiantes orientadas hacia abajo alcanzan el mayor grado de radiación (hasta 95%), mientras que las orientadas lateralmente logran una transferencia de calor radiante cercana al 60-70%. Las superficies calefactoras orientadas hacia arriba no logran transferir más del 50-60% de calor mediante la radiación. &lt;sup id=&#34;fnref2:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran influencia de la orientación tiene todo que ver con el movimiento ascendente del aire caliente. Como la convección descendiente no existe—el aire cálido siempre se eleva—una fuente de calor radiante orientada hacia abajo casi no calienta el aire. Por eso las superficies de calefacción radiante instaladas el techo son las más eficientes: para conseguir una cantidad de radiación similar a la otorgada por un panel de 250 watts, un panel orientado lateralmente tendría que producir 325 watts y uno orientado hacia arriba 350 watts. &lt;sup id=&#34;fnref3:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mientras un panel montado en el techo maximiza la producción de calor radiante, un panel instalado verticalmente maximiza la recepción del calor radiante.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la gran porción de calor radiante producida por los paneles calentadores orientados hacia abajo no significa que lo más apropiado sea instalarlos en el techo. Los humanos suelen estar en posición vertical mientras están despiertos, ya sea de pie o sentados. Aunque es cierto que un panel montado en el techo maximiza la producción de calor radiante, un panel instalado verticalmente maximiza la recepción del calor radiante. &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Receiver-view-factor_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: siluetas de un sujeto en varias posturas ilustrando las areas iluminadas por low rayos del sol angulos altitud acimuSiluetas de un sujeto en varias posturas ilustrando las áreas iluminadas por los rayos del Sol según los ángulos de altitud y acimut mostrados. Fuente: &amp;amp;quot;Human Thermal Environments: The Effects of Hot, Moderate, and Cold Environments on Human Health, Comfort, and Performance, Third Edition (“Ambientes Térmicos Humanos: Los Efectos de Ambientes Cálidos, Moderados, y Fríos en la Salud, Confort y Rendimiento Humanos, Tercera Edición”), Ken Parsons, 2014.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: siluetas de un sujeto en varias posturas ilustrando las areas iluminadas por low rayos del sol angulos altitud acimuSiluetas de un sujeto en varias posturas ilustrando las áreas iluminadas por los rayos del Sol según los ángulos de altitud y acimut mostrados. Fuente: \&#34;[*Human Thermal Environments: The Effects of Hot, Moderate, and Cold Environments on Human Health, Comfort, and Performance*, Third Edition](http://www.amazon.com/dp/146659599X/?lowtemagaz-20) (*“Ambientes Térmicos Humanos: Los Efectos de Ambientes Cálidos, Moderados, y Fríos en la Salud, Confort y Rendimiento Humanos*, Tercera Edición”), Ken Parsons, 2014. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cuando la superficie calefactora está en posición vertical, una mayor parte del cuerpo será irradiada—véase la ilustración superior. Si la superficie del calentador está orientada hacia arriba o hacia abajo, la mayor parte del calor radiante “pasa de largo”, por lo que el calentamiento directo es muy limitado. Un panel montado en el techo sólo maximiza la recepción de calor radiante cuando estamos acostados—pero usualmente estamos dormidos y abrigados por cobijas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra razón para optar por un calentador radiante orientado verticalmente es la asimetría de la temperatura radiante. En &lt;a href=&#34;./es/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;el artículo anterior&lt;/a&gt; vimos cómo el cuerpo humano puede experimentar grandes diferencias de temperatura cuando es calentado por una fuente de calor radiante local. Alguien sentado frente al fuego recibirá suficiente calor radiante de un lado de su cuerpo, mientras el otro lado pierde calor por el aire frío y las superficies del lado opuesto de la habitación. Sin embargo, la sensibilidad a la asimetría de temperatura radiante está muy influenciada por la orientación de la fuente de calor.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Lokaal-thermisch-ongemak_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: asimetria de temperatura radiante&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: asimetria de temperatura radiante 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los humanos son menos sensibles a la asimetría de la temperatura radiante causada por una fuente vertical como una estufa de ladrillo o un panel de calefacción infrarroja instalada verticalmente. La diferencia de temperatura radiante puede alcanzar los 35ºC (63ºF) antes de que 1 de cada 10 personas manifieste incomodidad. Sin embargo, en el caso de una fuente radiante orientada hacia abajo, bastan diferencias de sólo 4-7º C (7-13ºF) para que la gente lo note. Cuando la diferencia de temperatura llega a los 15ºC (27ºF), 50% de los sujetos reportan sentirse incómodos. Esto se debe a que la cabeza es la parte del cuerpo más sensible al calor. &lt;sup id=&#34;fnref1:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sensibilidad a una superficie caliente ubicada sobre nuestras cabezas no es un problema cuando todo el techo se convierte en una fuente de calentamiento radiante, como ocurre con un techo termoactivo. Gracias a la gran superficie de calentamiento, la temperatura radiante de tal sistema puede ser muy baja, usualmente menor a la temperatura corporal. Sin embargo, las temperaturas mayores obtenidas por los sistemas eléctricas o hidrónicas pueden hacer que la asimetría térmica pueda ser problemática para algunas personas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;son-seguros-los-sistemas-de-calefacción-radiante&#34;&gt;¿Son Seguros Los Sistemas de Calefacción Radiante?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hay una gran diferencia entre la radiación proveniente del Sol y la generada por los sistemas de calefacción radiante mencionados aquí. El Sol es mucho más caliente, y es la temperatura de un objeto la que determina cuáles son las longitudes de onda preponderantes. Cuanto mayor es la temperatura, mayor la cantidad de radiación de onda corta. Como la superficie del Sol tiene una temperatura sumamente alta, la radiación solar tiene grandes cantidades de perniciosas ondas ultravioleta e infrarroja de corta longitud de onda; por lo cual siempre se aconseja no exponerse demasiado tiempo a la luz del Sol. &lt;sup id=&#34;fnref2:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La radiación infrarroja de onda larga es inocua y no atraviesa la piel. Sin embargo, el uso excesivo de calefactores infrarrojos de onda corta o de sistemas de calefacción por conducción puede causar una condición de la piel llamada &lt;em&gt;Erythema ab igne&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Eritema por fuego&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, si la temperatura superficial permanece por debajo de 100ºC (212ºF), como sucede con todos los sistemas de calefacción radiante que hemos mencionado, la transferencia de calor es mayormente gracias a la radiación de infrarrojos de onda larga. La radiación infrarroja de onda larga es inocua y no atraviesa la piel, lo cual es bueno dado que nuestros cuerpos siempre están intercambiando radiación infrarroja de onda larga con los objetos que nos rodean. &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, las fogatas, estufas de leña, y calefactores radiantes de onda corta son otra cosa. Aunque sus temperaturas superficiales son mucho más bajas que las del Sol, son más elevadas que las de las estufas de ladrillo, paneles infrarrojos o superficies de construcción termoactivas. Esto significa que emiten radiación de onda corta, lo cual puede tener consecuencias sobre la salud. &lt;sup id=&#34;fnref1:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./es/2015/03/radiant-conductive-heating-systems/images/dithers/Toasted-skin-syndrome-shortwave-radiant-heating-health-effects_dithered.png&#34; alt=&#39;Una mujer de 22 años de edad con Síndrome de Piel Tostada, causada por una fuente de calor radiante de onda corta. Fuente: Diseases of the Skin (Enfermedades de la Piel), James H. Sequeira, 1915.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Una mujer de 22 años de edad con Síndrome de Piel Tostada, causada por una fuente de calor radiante de onda corta. Fuente: [*Diseases of the Skin*](http://www.worldcat.org/title/diseases-of-the-skin/oclc/893738802) (*Enfermedades de la Piel*), James H. Sequeira, 1915. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Eritema por fuego, llamada también “queratosis térmica” o “síndrome de piel tostada”, es una condición de la piel causada por la exposición repetida y prolongada a una fuente de calor, lo cual causa marcas en la piel. Es una dermatitis dérmica benigna y las marcas suelen desaparecer unos meses después de suspender la exposición al calor. Sin embargo, de no interrumpir la exposición al calor, las marcas pueden hacerse permanentes. En raras ocasiones tales casos pueden desarrollar cáncer de piel muchos años después. El problema es principalmente estético, pero el efecto puede ser espectacular—podrías llegar a pensar que se trata de un tatuaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La condición fue descrita a principios del siglo XX, pero debe haber existido anteriormente. En un folleto médico de 1920 se explica como “un raro padecimiento de la superficie anterior de las piernas que causa una pigmentación permanente y aparece en personas ancianas, débiles o alcohólicos expuestos a calor intenso (bomberos, carboneros)”. &lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Los estudios más recientes dicen que tal condición era “bastante frecuente en los ancianos que se sentaban cerca de fogatas o estufas de leña”. La condición solía presentarse en las piernas y muslos porque las personas se calentaban justo al frente de la estufa. &lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:20&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:20&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;son-seguros-los-sistemas-de-calefacción-conductivos&#34;&gt;¿Son Seguros los Sistemas de Calefacción Conductivos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día, el Eritema por fuego causado por una fuente de calor radiante puede aparecer en panaderos y cocineros (en los brazos) y en joyeros, herreros y sopladores de vidrio (en el rostro) como una enfermedad profesional. También se ha observado en las piernas de las mujeres que deben cocinar a diario sentadas en el piso frente a una llama abierta. Aún se registran casos causados por sentarse muy cerca de alguna fuente de calor radiante de onda corta, aunque hoy en día se trate de calentadores eléctricos de onda corta en lugar de fogatas o estufas de madera. No existen reportes de &lt;em&gt;Eritema por fuego&lt;/em&gt; causados por fuentes de calor radiante de onda larga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, las fuentes de calor por conducción actuales parecen presentar un riesgo. Los elementos calentadores eléctricos e hidrónicos con bajas temperaturas superficiales pueden ser insertados en escritorios, mesas, sillas o bancos, o pueden ser usados como cojines para calentarse. Si no puedes pagar un piso radiante, puedes optar por una &lt;a href=&#34;http://amosys.en.ec21.com/Products--3850462.html&#34;&gt;alfombra calentada por agua&lt;/a&gt;, por ejemplo. Algunos de éstos dispositivos cruzan el límite entre los muebles y el vestido, como las &lt;a href=&#34;http://www.gizmag.com/wristify-thermoelectric-bracelet/29543/&#34;&gt;Pulseras calefactoras&lt;/a&gt; u &lt;a href=&#34;http://www.gizmag.com/wristify-thermoelectric-bracelet/29543/&#34;&gt;abrigos calentados eléctricamente&lt;/a&gt;. Ya existen reportes de &lt;em&gt;Eritema por fuego&lt;/em&gt; debido al uso de calentadores en cojines, asientos de automóviles, abrigos, botellas de agua caliente y hasta duchas calientes y laptops.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los casos reportados se deben al uso frecuente de una fuente de calor. Por ejemplo, un incidente era de un hombre que solía tomar de 5 a 6 duchas calientes al día, y en otro caso una joven que diariamente tomaba un baño de tina caliente por 60-90 minutes. &lt;sup id=&#34;fnref1:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Un joven de 16 años de edad desarrolló marcas en el cuello luego de dormir con una almohada caliente cada noche durante dos meses, y las primeras marcas aparecieron luego de cuatro semanas. &lt;sup id=&#34;fnref1:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Otro caso fue reportado por una mujer que usaba el calentador del asiento de su automóvil de manera continuada mientras manejaba de 2 a 4 horas diarias durante varios años. &lt;sup id=&#34;fnref1:19&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:19&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La mayoría de los casos han sido reportados por el uso de botellas calientes para el alivio de dolores crónicos. &lt;sup id=&#34;fnref1:20&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:20&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque algunos de éstos incidentes son obviamente consecuencias del uso excesivo de calentamiento por conducción, otros no lo son. Por ejemplo, usar una fuente de calor conductivo por 2-4 horas diarias—como en el caso de la mujer en el auto—no es muy distinto al de una habitación donde el calor por conducción tenga un papel importante para proveer de confort térmico. Por ahora sólo se han reportado casos individuales, y no sabemos si el Eritema por fuego aparece en todas las personas que usen calentadores por conducción durante períodos prolongados de tiempo o sólo en casos excepcionales. Sin embargo, es obvio que el calentarse mediante conducción puede tener efectos adversos en la piel, así que es recomendable tener precaución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el próximo artículo investigaremos la influencia de los sistemas de calefacción localizada sobre la utilización de la energía, el confort térmico, y la salud.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/dp/1603582134/?lowtemagaz-20&#34;&gt;Masonry Heaters: Designing, Building, and Living with a Piece of the Sun&lt;/a&gt;, Ken Matesz, 2010&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.fr/Po%C3%AAles-%C3%A0-accumulation-meilleur-chauffage/dp/2914717806&#34;&gt;Poêles à accumulation: le meilleur du chauffage au bois&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
Vital Bies and Marie Milesi, 2011&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/dp/1890132098/?lowtemagaz-20&#34;&gt;The Book of Masonry Stoves: Rediscovering an Old Way of Warming&lt;/a&gt;, David Lyle, 1984&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/dp/0966373847/?lowtemagaz-20&#34;&gt;Rocket Mass Heaters, Third Edition&lt;/a&gt;, Ianto Evans, Leslie Jackson, 2013&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/dp/B00E7JQESW/?lowtemagaz-20&#34;&gt;Thermally Active Surfaces in Architecture&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
Kiel Moe, 2010&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/dp/B00LVDVS8I/?lowtemagaz-20&#34;&gt;Radiant Heating and Cooling Handbook (Mcgraw-Hill Handbooks)&lt;/a&gt;, Richard Watson, 2008&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Personal communication, Leo &amp;amp; Richard de Mos, Li-tech/Prestyl.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/dp/041552265X/?lowtemagaz-20&#34;&gt;Faber &amp;amp; Kell&amp;rsquo;s Heating &amp;amp; Air-conditioning of Buildings&lt;/a&gt;, Doug Oughton &amp;amp; Stephen Hodkinson, 2008&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www-user.rhrk.uni-kl.de/~kosack/forschung/?INFRAROT-STRAHLUNGSHEIZUNG&#34;&gt;Beispielhafte Vergleichsmessung zwischen Infrarothstrahlungsheizung und Gasheizung im Altbaubereich&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
Peter Kosack, TU Kaiserslautern, 2009&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/dp/146659599X/?lowtemagaz-20&#34;&gt;Human Thermal Environments: The Effects of Hot, Moderate, and Cold Environments on Human Health, Comfort, and Performance, Third Edition&lt;/a&gt;, Ken Parsons, 2014&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.arbokennisnet.nl/images/dynamic/Dossiers/Klimaat_verlichting/D_Thermisch_binnenklimaat.pdf&#34;&gt;Thermisch Binnenklimaat&lt;/a&gt;&amp;rdquo;
(PDF), Atze Boerstra et al., 2008&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://escholarship.org/uc/item/5764d997&#34;&gt;Modeling Thermal Comfort with Radiant Floors and Ceilings&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Z. Wang, 4th International Building Physics Conference 2009, June 15-18, Istanbul&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17099407&#34;&gt;ICNIRP Statement on Far Infrared Radiation Exposure&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, ICNIRP, 2006&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.icnirp.org/cms/upload/publications/ICNIRPVisible_Infrared2013.pdf&#34;&gt;ICNIRP Guidelines on Limits of Exposure to Incoherent Visible and Infrared Radiation&lt;/a&gt;&amp;rdquo;
(PDF), ICNIRP, 2013&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://archive.org/details/dermatologyesse00highgoog&#34;&gt;Dermatology: the essentials of cutaneous medicine&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
Walter James Highman, 1921&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.pubfacts.com/detail/23613265/Some-like-it-hot:-erythema-ab-igne-due-to-cannabinoid-hyperemesis.&#34;&gt;Some like it hot: Erythema Ab Igne due to Cannabinoid Hyperemesis&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
Ryan R. Kramer, 2014&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.researchgate.net/publication/10909985_Erythema_ab_igne_caused_by_frequent_hot_bathing&#34;&gt;Erythema ab igne caused by frequent hot bathing&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
Sung-Jan Ling, 2002&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:18&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.turkishjournalpediatrics.org/pediatrics/pdf/pdf_TJP_1276.pdf&#34;&gt;Thermal pillow: an unusual causative agent of erythema ab igne&lt;/a&gt;&amp;rdquo;
(PDF), Enver Turan et al., 2013&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:19&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://escholarship.org/uc/item/9mh1q9qg&#34;&gt;Erythema ab igne: evolving technology, evolving presentation&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Katarine Kesti et al, 2014&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:19&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:20&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://images.bimedia.net/documents/laptopcomputerburns_evms.pdf&#34;&gt;Erythema ab igne: a case report&lt;/a&gt;&amp;rdquo;
(PDF), Melinda Mohr et al., 2005&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:20&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:20&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
