<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Nederlands</title>
    <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/tags/energy-demand/</link>
    <description>Deze website draait op zonne-energie, wat betekent dat ze af en toe uit de lucht gaat</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/tags/energy-demand/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Lowtech Magazine op papier, in het Nederlands</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/images/dithers/LTM-boek-nederlandstalig_dithered.png" type="image/png" length="23126" ></enclosure>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/images/dithers/LTM-boek-nederlandstalig_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Lowtech Magazine zag het levenslicht in september 2007, eerst in het Nederlands en na een paar maanden ook in het Engels. Vijftien jaar later verschijnt het magazine in meer dan vijf talen en haalt het gemiddeld 250.000 unieke bezoekers per maand. In lijn met de filosofie vernieuwden we de website in 2018 – ze draait nu op zonne-energie en gaat offline bij aanhoudend slecht weer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 2019 en 2021 publiceerden we de Engelstalige website op papier, in totaal vier volumes met meer dan 2.700 pagina&amp;rsquo;s en 700 beelden. Vandaag lanceren we het eerste in een soortgelijke reeks Nederlandstalige boeken. We beginnen met het meest recente volume, dat de 18 nieuwste artikels van de website bij elkaar brengt (2018-2022). Vanaf volgend jaar brengen we twee andere volumes uit met eerdere artikels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2022-nederlandse-versie/paperback/product-4pymm2.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Het boek is online te koop&lt;/a&gt;. Het telt 404 pagina&amp;rsquo;s en 208 afbeeldingen in zwart-wit. De inhoudstafel:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ook circulaire economie pleegt roofbouw op planeet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kan het licht even uit? Naar een nieuwe definitie van energiezekerheid&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Energielabels verplichten zuinige woningbezitters tot nutteloze investeringen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De wraak van de warmwaterkruik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De neveldouche: duurzame decadentie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warmtemolens: Verwarm je huis met windenergie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kunnen we windturbines opnieuw uit hout bouwen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De heruitvinding van de kleine windturbine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bouw een fietsgenerator voor warmte en elektriciteit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te veel verbranding, te weinig vuur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De thermo-elektrische kachel: een alternatief voor zonnepanelen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kan het verbranden van biomassa weer duurzaam worden?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zinkstukken: als vlechtwerk uit de hand loopt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De fruitgracht: subtropische planten kweken bij vrieskou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kunnen we lowtech zonnepanelen bouwen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoe ontwerp je een zeilschip voor de 21ste eeuw?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Waarom ik geen nieuwe laptops meer koop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoe duurzaam is een hoogtechnologische gezondheidszorg?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bestel: &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2022-nederlandse-versie/paperback/product-4pymm2.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Lowtech Magazine 2018-2022 (Nederlandse versie), Kris De Decker, 2022. ISBN: 978-1-4709-9087-9&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/12/lowtech-magazine-op-papier-in-het-nederlands/images/dithers/boek-ltm-interieur_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Lowtech Magazine op papier. Foto: Jordi Parra. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;boeken-in-voorbereiding&#34;&gt;Boeken in voorbereiding&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het is pas sinds 2018 dat de inhoud van de Engelstalige en Nederlandstalige website gelijk lopen. Voor die tijd verscheen een aanzienlijk deel van de verhalen slechts in één taal. Zelfs als een artikel in twee talen bestond, was het verhaal niet altijd hetzelfde. Kortom, dit boek lijkt erg op de Engelstalige versie, terwijl dat voor de volgende volumes (2007-2012 en 2012-2018) niet het geval zal zijn. Ook zullen de komende boeken niet alle online artikels bevatten: we selecteren artikels die ondanks hun leeftijd nog steeds relevant zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het nu verkrijgbare volume zijn er een aantal verschillen met de Engelstalige versie. Het bevat twee recentere artikels: &amp;ldquo;De wraak van de warmwaterkruik&amp;rdquo; en &amp;ldquo;Bouw een fietsgenerator voor warmte en elektriciteit&amp;rdquo;. Een derde artikel is nooit in het Engels verschenen: &amp;ldquo;Energielabels verplichten zuinige woningbezitters tot nutteloze investeringen&amp;rdquo;. Andersom ontbreken drie artikels die wel in het Engelstalige boek staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegelijk met de Nederlandstalige reeks maken we ook een Franstalige reeks. &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Eén volume is al verkrijgbaar&lt;/a&gt;, de twee andere zijn in voorbereiding.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;waarom-een-website-op-papier&#34;&gt;Waarom een website op papier?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Als informatiemedium is het boek moeilijk te overtreffen. Ten eerste kunnen boeken worden gelezen zonder toegang tot een computer, het internet, of elektriciteit. Een boek leest ook prettiger dan een computerscherm en maakt concentratie makkelijker. Verder is papier ook nuttig om de inhoud van Lowtech Magazine op de lange termijn te bewaren. Tot slot financiert de verkoop van boeken nu grotendeels het schrijven van nieuwe artikels en het bouwen van prototypes. Er staat geen reclame meer op de website.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;drukken-op-aanvraag&#34;&gt;Drukken op aanvraag&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dit boek wordt pas gedrukt als iemand het bestelt (“print on demand”). Onze verdeler Lulu.com werkt met drukkers over de hele wereld, zodat de meeste exemplaren lokaal worden geproduceerd en relatief korte afstanden afleggen. Op bestelling drukken is duurzamer en stelt ons in staat een reeks boeken aan te bieden zonder grote investeringen vooraf. Wel duurt het een paar dagen langer om het boek te ontvangen, omdat het eerst moet worden gedrukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2022-nederlandse-versie/paperback/product-4pymm2.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Lowtech Magazine 2018-2022 (Nederlandse versie), Kris De Decker, 2022. ISBN: 978-1-4709-9087-9&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/offline-reading.html&#34;&gt;Een overzicht van de Engelstalige reeks&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boek design en zetwerk: Lauren Traugott-Campbell, Laia Comellas.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;comment-list&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bouw een fietsgenerator voor warmte en elektriciteit</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/Bike-generator-living-room_dithered.png" type="image/png" length="43593" ></enclosure>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/Bike-generator-living-room_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: de fietsgenerator in de woonkamer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: de fietsgenerator in de woonkamer. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;artikel&#34;&gt;Artikel&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#introduction&#34;&gt;Inleiding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#bikegenerator&#34;&gt;De fietsgenerator&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#flywheel&#34;&gt;Het vliegwiel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#maxpower&#34;&gt;Maximale vermogensproductie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#art&#34;&gt;Pedaalkracht: wat zijn de uitdagingen?&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#volt&#34;&gt;Hoe produceer je de juiste spanning? (voltage)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#current&#34;&gt;Hoe produceer je de juiste stroom? (ampère)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#batteries&#34;&gt;Batterijen opladen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#dashboard&#34;&gt;Het controlepaneel: hoe los je deze uitdagingen op?&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#matching-voltage&#34;&gt;Het afstemmen van de spanning: spanningsregelaars&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#matching-current&#34;&gt;Het afstemmen van de stroom: schakelbare circuits en dimmers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#experiments&#34;&gt;Het gebruik van de fietsgenerator: experimenten&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#power-tools&#34;&gt;Elektrisch gereedschap&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#kettle&#34;&gt;Verwarming en koeling&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#alternative&#34;&gt;Alternatieve configuraties: fietsgenerator met werktafel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#hybrid&#34;&gt;Hybride menskracht/zonne-energiesysteem&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;technische-handleiding&#34;&gt;Technische handleiding&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#manual-bike&#34;&gt;De fietsgenerator&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#type&#34;&gt;Welke generator heb je nodig?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#gearratio&#34;&gt;Hoe bereken je de reductieverhouding en de diameter van het wiel op de as?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#spindle&#34;&gt;Welk type wiel heb je nodig op de as, en waar vind je het?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#fix&#34;&gt;Hoe bevestig je het wieltje aan de generator?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#friction&#34;&gt;Hoe bevestig je de frictie-aandrijving aan de fiets?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#manual-dashboard&#34;&gt;Het controlepaneel&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#buckboost&#34;&gt;Spanningsregelaars, dimmers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#wind&#34;&gt;Wind-laadregelaar (voor het laden van lood-zuur batterijen)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#wires&#34;&gt;Draden, connectoren, diodes, zekeringen, aan-uit knoppen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#instruments&#34;&gt;Instrumenten op het dashboard&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#panel&#34;&gt;Bevestiging van het controlepaneel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#wire&#34;&gt;De elektrische bedrading&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#complete&#34;&gt;Het volledige controlepaneel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#5V&#34;&gt;5V circuit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#12V&#34;&gt;12V circuit &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#14V&#34;&gt;14.4V circuit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#220V&#34;&gt;220V circuit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#components&#34;&gt;Componentenlijst, kosten, gereedschappen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#first&#34;&gt;Het eerste prototype&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idintroductioninleidingspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;introduction&#34;&gt;Inleiding&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Er is geen tekort aan handleidingen voor fietsgeneratoren, zowel online als in boeken. Maar toen Low-tech Magazine zelf zo&amp;rsquo;n energiecentrale wilde maken, bleek de beschikbare informatie toch onvolledig. Meestal ligt de nadruk op het bouwen van de krachtbron zelf, terwijl er nauwelijks aandacht is voor hoe de opgewekte elektriciteit praktisch kan worden gebruikt. Simpelweg een generator aan een fiets koppelen levert geen bruikbare energiebron op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om hier een mouw aan te passen, bouwden we niet alleen een fietsgenerator maar ook een controlepaneel in de vorm van een &amp;ldquo;dashboard&amp;rdquo; dat aan het stuur is bevestigd. Met het controlepaneel kan een grote verscheidenheid aan apparaten van stroom worden voorzien of opgeladen &amp;ndash; ongeacht het voltage waarop ze werken. Bovendien kunnen meerdere apparaten tegelijk worden gevoed, zodat de fietser de weerstand op de pedalen zeer precies kan aanpassen voor een optimale trainingssessie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We hebben ook geprobeerd om de krachtbron zelf te verbeteren. Hoewel er goede handleidingen beschikbaar zijn, wilden we een fietsgenerator die makkelijk te bouwen is (zonder het gebruik van een lasapparaat), comfortabel is in het gebruik, zo compact mogelijk, en niet al te lelijk. De machine staat opgesteld in een kleine woonkamer en moet uitnodigen tot energieproductie. We vonden de oplossing in een oude hometrainer met een vliegwiel, een benadering die we nog niet eerder hebben gezien.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;uitproberen-en-vergissen&#34;&gt;Uitproberen en vergissen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;De fietsgenerator en het bedieningspaneel zijn ontworpen en gemaakt in samenwerking met &lt;a href=&#34;https://verdeil.net&#34;&gt;Marie Verdeil&lt;/a&gt; als onderdeel van haar stage bij Low-tech Magazine. Omdat de handleidingen ons in de steek lieten, volgden we een &amp;ldquo;trial-and-error&amp;rdquo; aanpak. Dat was tijdrovend en duur, maar het leverde veel inzichten op. We hebben veel fouten gemaakt die de gebruikers van onze handleiding kunnen vermijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We zijn geen ingenieurs, en we verwelkomen technische feedback voor verdere verbeteringen - zie ook de reacties op de Engelstalige versie van het artikel. Op basis van die feedback en meer experimenten met de fietsgenerator - die nu een aantal maanden in gebruik is - zullen we de handleiding bijwerken en uitbreiden. Ons ontwerp kan worden aangepast aan ieders behoeften.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nieuwkomers kunnen een aantal eerdere artikelen lezen waarop dit project verder bouwt (ze staan bijna allemaal nog op de oude website):  &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be/2011/05/fietsmachines.html&#34;&gt;De vergeten toekomst van de energiefiets&lt;/a&gt; (2011), &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be/2011/05/energiefiets.html&#34;&gt;Hoe milieuvriendelijk is de energiefiets?&lt;/a&gt; (2011), &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be/2016/12/kan-een-moderne-samenleving-op-menselijke-spierkracht-draaien.html&#34;&gt;Kan een moderne samenleving op menselijke spierkracht draaien?&lt;/a&gt; (2016), &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be/2016/02/zonne-energie-installatie-op-dc-gelijkstroom.html&#34;&gt;Een huishouden op gelijkstroom&lt;/a&gt; (2016), &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be/2016/02/hoe-bouw-je-een-12-volt-gelijkstroom-zonne-installatie.html&#34;&gt;Hoe bouw je een 12V zonne-installatie?&lt;/a&gt; (2016), en &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2018/01/how-much-energy-do-we-need/&#34;&gt;Hoeveel energie hebben we nodig?&lt;/a&gt; (2018).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het zal duidelijk zijn dat een fietsgenerator geen huishouden met een hoog verbruik van energie zal voorzien &amp;ndash; tenzij de nodige voorraad slaven kan worden gevonden. Deze handleiding is bedoeld voor mensen met een energiezuinige levensstijl.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idbikegeneratorde-fietsgeneratorspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;bikegenerator&#34;&gt;De fietsgenerator&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Er zijn vele manieren om een fietsgenerator te bouwen. Elke manier heeft voor- en nadelen. Wij hebben onze fietsgenerator gebaseerd op een vintage hometrainer uit de jaren vijftig. Onze fiets is gemaakt door het Spaanse merk BH, maar soortgelijke ouderwetse modellen zijn overal in de geïndustrialiseerde wereld te vinden.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/vintage-exercise-bike_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De hometrainer uit de jaren vijftig. Aan de voorkant zit een zwaar vliegwiel.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De hometrainer uit de jaren vijftig. Aan de voorkant zit een zwaar vliegwiel. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idflywheelhet-vliegwielspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;flywheel&#34;&gt;Het vliegwiel&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Onze aanpak heeft verschillende voordelen. Het eerste en belangrijkste voordeel is dat oude hometrainers een groot vliegwiel hebben. De meeste fietsgeneratoren die vandaag de dag door knutselaars worden gebouwd, hebben geen vliegwiel. Dat maakt ze vermoeiend en oncomfortabel in het gebruik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een vliegwiel is essentieel omdat het gebruik van een stationaire fiets een heel andere ervaring is dan fietsen op de weg. De kracht die onze voeten op de pedalen zetten, piekt elke 180 graden van de rotatie van de kruk. Op de weg heeft dit weinig effect omwille van de inertie van de fietser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op een stationaire fiets daarentegen leidt het tot schokkerige bewegingen en extra belasting van de onderdelen. Het vliegwiel lost dit probleem op door zijn massa en rotatiesnelheid, wat resulteert in een  comfortabel trapritme. Je wordt minder snel moe en je kan meer energie opwekken. Een vliegwiel produceert ook een meer constante elektrische spanning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onze aanpak maakt het ook mogelijk om een fietsgenerator te bouwen met eenvoudig gereedschap en basisvaardigheden. Er moet geen metaal worden gesneden of gelast &amp;ndash; de fiets blijft zoals hij is. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Het is ook niet nodig om een ondersteunende structuur te bouwen &amp;ndash; de fiets heeft die al. Het enige wat we toevoegden was een frictieaandrijving &amp;ndash; een klein wiel dat aan de generator wordt bevestigd en tegen het vliegwiel wordt aangedrukt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/friction-drive_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De frictieaandrijving - een klein wiel dat aan de as van de generator is bevestigd en tegen het vliegwiel wordt aangedrukt.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De frictieaandrijving - een klein wiel dat aan de as van de generator is bevestigd en tegen het vliegwiel wordt aangedrukt. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Onze methode resulteert ook in een zeer compacte fietsgenerator van iets meer dan 1 meter lang. Tenslotte, en hoewel dit een kwestie van persoonlijke smaak is, resulteert het in een machine die mooi is om naar te kijken. De fiets is gekocht van iemand uit een naburig dorp die hem als decoratie in de huiskamer had staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als nadeel zou je kunnen noemen dat een frictieaandrijving minder energie-efficiënt is dan een tandwiel- of riemaandrijving. Het hogere rendement van het vliegwiel compenseert dat echter. Alleen een combinatie van vliegwiel en tandwiel- of riemaandrijving zou het beter doen - maar zo&amp;rsquo;n fietsgenerator zou dan weer een stuk moeilijker te bouwen zijn. Een ander nadeel is dat onze machine geen schakelbare versnellingen heeft - daarover later meer.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idmaxpowermaximale-vermogensopbrengstspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;maxpower&#34;&gt;Maximale vermogensopbrengst&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Het vermogen (uitgedrukt in watt of W) van een fietsgenerator komt overeen met de spanning (voltage of V) vermenigvuldigd met de stroom (ampère of A). Wij verkregen ruwweg 100 watt (12V, 8-9A) aan vermogen tijdens een korte en zware inspanning. Tijdens een matige inspanning &amp;ndash; die we een veel langere tijd kunnen volhouden &amp;ndash; ligt de vermogensproductie tussen 45 en 75 watt. Het vermogen hangt niet alleen af van de fiets, maar ook van de persoon die de fiets bedient. Atleten zouden meer vermogen kunnen produceren, terwijl bankzitters (aanvankelijk!) minder zouden genereren. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We hebben het vermogen direct na de generator gemeten. Je moet echter meer kracht op de pedalen zetten om dat vermogen te verkrijgen. Om te beginnen is geen enkele generator 100% efficiënt. Onze generator bereikt zijn maximale efficiëntie (75-78%) bij een vermogen van meer dan 6A (72W). De efficiëntie neemt af wanneer je minder vermogen produceert: ze daalt tot 60% bij 3A en tot minder dan 45% bij 2A. Ten tweede zijn er energieverliezen in de aandrijflijn tussen de pedalen en de generator. We kunnen deze niet meten, maar volgens de gegevens die we hebben gevonden, introduceert een frictieaandrijving gemiddeld 15% extra energieverliezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rekening houdend met efficiëntieverliezen in zowel de generator als de frictieaandrijving, moet je dus minstens 150 watt op de pedalen zetten om een vermogen van 100 watt te verkrijgen. Er zijn extra energieverliezen in de fiets zelf. In theorie heeft een fietsaandrijving lage energieverliezen, hooguit een paar procent. In de praktijk kunnen deze energieverliezen echter groot zijn. Dat hebben we onbedoeld bewezen. Onze stroomproductie &lt;em&gt;verdubbelde&lt;/em&gt; nadat we de fietsaandrijving grondig hadden schoongemaakt en geolied. We maakten de fout om de fiets pas helemaal aan het eind schoon te maken. Dat dwong ons tot aanpassingen aan het bedieningspaneel omdat er plots veel meer stroom doorheen kwam.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idartpedaalkracht-wat-zijn-de-uitdagingenspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;art&#34;&gt;Pedaalkracht: wat zijn de uitdagingen?&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Op een fietsgenerator moet je zowel het voltage (V) als het amperage (A) produceren dat het aangedreven apparaat vraagt. Dit is makkelijker gezegd dan gedaan. Elektrische apparaten werken op verschillende voltages en vragen niet allemaal evenveel stroom. Het voltage wordt bepaald door hoe &lt;em&gt;snel&lt;/em&gt; je trapt, terwijl het amperage wordt bepaald door hoe &lt;em&gt;hard&lt;/em&gt; je trapt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/kris-reading_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: de fietsgenerator in werking.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: de fietsgenerator in werking. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idvolt1-hoe-produceer-je-de-juiste-spanningspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;volt&#34;&gt;1. Hoe produceer je de juiste spanning?&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Een fietsgenerator produceert &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be/2016/02/hoe-bouw-je-een-12-volt-gelijkstroom-zonne-installatie.html&#34;&gt;gelijkstroom laagspanning&lt;/a&gt;, vergelijkbaar met een fotovoltaïsche zonne-installatie (12V/24V). Het geproduceerde voltage hangt af van de rotatiesnelheid van de generator. De trapsnelheid en de reductieverhouding bepalen de rotatiesnelheid van de generator. In de handleiding bespreken we in detail &lt;a href=&#34;#gearratio&#34;&gt;hoe je de correcte reductieverhouding bekomt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samengevat moet je de buitendiameter meten van drie onderdelen (kettingwiel van de trapaandrijving, kettingwiel van het vliegwiel, en het vliegwiel zelf) en op basis van die data de juiste diameter berekenen voor het wieltje dat aan de as van de generator wordt vastgemaakt. Dit alles in functie van de gewenste voltage output.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van zodra de reductieverhouding is bepaald, kan je in principe een lager of hoger voltage produceren door respectievelijk trager of sneller te trappen. Dat maakt het mogelijk om apparaten met verschillende voltages te doen werken. Praktisch is dat echter niet. Als we ervan uitgaan dat de generator 12V produceert bij een normale trapsnelheid, dan zou je in slow motion moeten trappen om 5V te produceren. Om 24V te produceren, zou je zo snel moeten trappen dat het moeilijk wordt om de voeten op de pedalen te houden. Versnellingen zouden het makkelijker maken om het geproduceerde voltage te variëren, maar onze fiets heeft die niet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als een apparaat ongeveer 12V nodig heeft, kan het doenbaar zijn om het direct op de generator aan te sluiten. Het vliegwiel helpt het geproduceerde voltage redelijk constant te houden. Gaat het echter over elektronische apparaten of batterijen, dan is er een zeer precies voltage nodig, Zoniet werken ze niet of raken ze beschadigd. Bovendien kan je op deze manier niet verschillende apparaten met verschillende voltages tegelijk aandrijven &amp;ndash; wat een oplossing is voor het volgende probleem.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idcurrent2-hoe-produceer-je-de-juiste-stroomspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;current&#34;&gt;2. Hoe produceer je de juiste stroom?&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Elektrische en elektronische apparaten kunnen heel verschillende eisen hebben als het op vermogen aankomt &amp;ndash; zelfs al werken ze op hetzelfde voltage. Helaas is het veel moeilijker om de stroom precies te regelen dan de spanning. Hoe hard je moet trappen, wordt immers volledig bepaald door het apparaat dat je aandrijft. In sommige gevallen resulteert dat in een optimale weerstand op de pedalen. Veel vaker is de weerstand op de pedalen echter te hoog of te laag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enerzijds is de weerstand op de pedalen bijna nul bij het opladen van een smartphone of een relatief kleine loodzuuraccu. Anderzijds is de weerstand op de pedalen te hoog bij het voeden van een waterkoker of een koelkast. Sommige apparaten stellen wisselende eisen aan de stroomsterkte. De printer vraagt bijvoorbeeld tussen 25 en 70 watt stroom, afhankelijk van wat hij precies doet. Er zijn pieken in de stroomvraag na het opstarten en tussen pagina&amp;rsquo;s, en het afdrukken van afbeeldingen vergt meer inspanning dan het afdrukken van tekst.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idbatteries3-batterijen-opladenspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;batteries&#34;&gt;3. Batterijen opladen&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Off-grid fotovoltaïsche systemen laden vaak loodzuur batterijen op. Menskracht is niet afhankelijk van het weer en het tijdstip van de dag, maar het kan evengoed praktisch zijn om ze in een accu op te slaan voor toekomstig gebruik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uitgaande van 100 watt stroomproductie is het verleidelijk om overdreven optimistische berekeningen te maken over de tijd die nodig is om een accu op te laden. Als je bijvoorbeeld 100 wattuur nodig hebt om een batterij op te laden, kun je dat in een uur doen. Toch? Fout. Zelfs als je een vermogen van 100 watt een uur lang zou kunnen volhouden, dan nog beperkt de batterij hoeveel vermogen je erin kunt stoppen. Je kan niet even een korte en krachtige inspanning doen om de batterij sneller op te laden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loodzuur accu&amp;rsquo;s laden slechts tussen 10 en 25% van hun maximumcapaciteit op - en wij behaalden 10% voor alle geteste accu&amp;rsquo;s. Voor grote accu&amp;rsquo;s levert dat voldoende weerstand op de pedalen op. Een loodzuur batterij met de omvang van een autobatterij (ruwweg 60-80Ah) vraagt een vermogen van 85-115 watt, wat een zware inspanning vergt. Zo&amp;rsquo;n batterij volledig opladen (van 12V tot 13V) zou vijf uur duren, zonder rekening te houden met laad- en ontlaadverliezen (ongeveer 30%).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor kleinere loodzuur accu&amp;rsquo;s is de lage vermogensvraag echter problematisch. Er is weinig of geen weerstand op de pedalen (dus geen echte training), het is zeer inefficiënt (de generator heeft grote energieverliezen), en toch kost het evenveel tijd als het opladen van een veel grotere accu. Het opladen van een 12V accu met een opslagcapaciteit van 14Ah (vergelijkbaar met de accu die de &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/about.html&#34;&gt;website op zonne-energie&lt;/a&gt; voedt, vereist een vermogen van slechts 1,4A (20W).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hetzelfde probleem doet zich voor met USB-apparaten. De vaakst gepromote toepassing van een fietsgenerator - bijvoorbeeld in treinstations en luchthavens - is het opladen van een smartphone. Maar dat vergt bijzonder weinig vermogen (5-10W) in vergelijking met wat de fiets kan produceren. (Bij sommige nieuwere modellen gaat het opladen sneller).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je zou denken dat het opladen van een telefoonbatterij van 10Wh slechts 6 minuten zou duren bij een maximaal vermogen van 100W, maar het duurt net zo lang als wanneer je de stekker in het stopcontact steekt. Een veel kleinere handgenerator zou voldoende zijn om een smartphone op te laden, maar dan heb je je handen niet vrij.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-iddashboardhet-controlepaneel-hoe-deze-problemen-oplossenspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;dashboard&#34;&gt;Het controlepaneel: hoe deze problemen oplossen?&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Om al deze problemen op te lossen, hebben we een controlepaneel gebouwd dat de stroom van de fietsgenerator verdeelt over schakelbare circuits met verschillende spanningen voor de werking van diverse apparaten. Je kan deze circuits afzonderlijk of in combinatie gebruiken, waardoor je de weerstand op de pedalen precies kunt instellen voor de optimale training. Je kan sommige apparaten ook rechtstreeks aansturen door hun vermogensvraag te verlagen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/dashboard-bike-generator-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: Het controlepaneel.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: Het controlepaneel. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/dashboard-from-side_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: Het controlepaneel gezien vanaf de zijkant.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: Het controlepaneel gezien vanaf de zijkant. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idmatching-voltage1-het-voltage-aanpassen-spanningsregelaarsspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;matching-voltage&#34;&gt;1. Het voltage aanpassen: spanningsregelaars&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Het is niet nodig om sneller of langzamer te trappen om het juiste voltage voor een apparaat te leveren. In plaats daarvan kan je gebruik maken van spanningsregelaars (&amp;ldquo;buck converters&amp;rdquo; en &amp;ldquo;boost converters&amp;rdquo;) - elektronische modules die een fluctuerende ingangsspanning omzetten in een stabiele uitgangsspanning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Buck converters&amp;rdquo; hebben een hogere ingangsspanning dan uitgangsspanning (ze verlagen het voltage), terwijl &amp;ldquo;boost converters&amp;rdquo; de spanning verhogen. Je kan de uitgangsspanning regelen door een klein schroefje op de module naar links or rechts te draaien. Er is &lt;a href=&#34;#buckboost&#34;&gt;meer informatie over buck en boost converters in de handleiding&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idmatching-current2-de-stroom-aanpassen-schakelbare-circuits-en-dimmersspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;matching-current&#34;&gt;2. De stroom aanpassen: schakelbare circuits en dimmers&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Je kan een elektrisch circuit bouwen met slechts één spanningsregelaar. Je kan dan de spanning aanpassen door aan het kleine schroefje te draaien telkens wanneer je een apparaat voedt dat een andere spanning vereist. Het bouwen van meerdere schakelbare circuits met verschillende spanningen brengt echter voordelen met zich mee. Niet alleen kan je gemakkelijk schakelen tussen verschillende soorten apparaten zonder dat je een schroevendraaier nodig hebt, je kan ook de weerstand op de pedalen aanpassen door meerdere circuits tegelijk open te zetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het controlepaneel omvat:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Twee circuits voor het voeden of opladen van USB-apparaten (5V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Drie circuits voor het voeden van 12V apparaten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Een circuit voor het opladen van loodzuur batterijen (14,4V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Een circuit voor het voeden van apparaten die werken op 220V&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eén ongereguleerde stroomkring waarvan de uitgangsspanning overeenkomt met de ingangsspanning&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/frontpanel_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De voorkant van het controlepaneel.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De voorkant van het controlepaneel. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/backside-dashboard_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De achterkant van het controlepaneel.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De achterkant van het controlepaneel. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Als er onvoldoende weerstand is op de pedalen, kan je de stroomvraag verhogen door meer circuits in te schakelen. Dat zal ook het rendement van de generator verhogen. Om de lage vermogensvraag en lange laadtijd van de batterijen aan te pakken, kun je de 5V en 14,4V circuits altijd open houden. Dat zorgt voor een elektrische basisbelasting van ruwweg 20W (twee tot vijf USB-apparaten en een loodzuuraccu van 14Ah). Alnaargelang de gewenste intensiteit van de training kan je vervolgens extra circuits openen en meer apparaten van stroom voorzien. Deze aanpak verkort de tijd die nodig is om batterijen op te laden niet. Maar het maakt de inspanning wel meer de moeite waard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een controlepaneel met alleen maar 5V USB circuits is een andere optie. Meer nog, je kan ons bedieningspaneel heel makkelijk zo inrichten. Je kan een handvol apparaten aansluiten op één enkele USB-uitgang, met een maximaal stroomverbruik van 10 watt (5V/2A). Ons dashboard heeft twee 5V-circuits - één dient in de eerste plaats voor de dashboardverlichting, maar je kan er een USB-verdelerhub aan toevoegen voor nog eens 10 W aan apparaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je kan zes extra USB-voedingsuitgangen toevoegen door USB-aansluitingen op de drie 12V-uitgangen aan te sluiten, althans als je drie vrouwelijke 12V-aansluitingen toevoegt. Dat brengt de totale stroomvraag op 80 watt &amp;ndash; genoeg om 10 tot 15 smartphones tegelijk op te laden. Er is tegenwoordig geen tekort aan USB-apparaten: telefoons, tablets, ebooks, powerbanks, fietsverlichting, camera&amp;rsquo;s, draadloze hoofdtelefoons, AA-batterijladers, enzovoort.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dimmer&#34;&gt;Dimmer&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Als er te veel stroom wordt gevraagd, kan je een of meer circuits uitschakelen. Voor sommige krachtige 12V-apparaten kan je op het dashboard ook de stroom en dus de weerstand op de pedalen rechtstreeks verlagen met behulp van een variabele weerstand of potentiometer (beter bekend als een dimmer).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wanneer je apparaten zoals de elektrische waterkoker of de Peltier-koelkast &amp;ldquo;dimt&amp;rdquo;, werken ze net zo goed, alleen langzamer. Zonder een potentiometer zouden alleen atleten deze apparaten (100-120W) gedurende een langere tijd van stroom kunnen voorzien. Als je van plan bent grote loodzuuraccu&amp;rsquo;s op te laden, kan je ook een dimmer toevoegen aan het 14,4V circuit. Dimmen werkt echter niet voor alle apparaten. Een laptop, bijvoorbeeld, zal zichzelf uitschakelen als hij niet de stroom krijgt die hij nodig heeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door te schakelen tussen verschillende circuits en deze te combineren - en door de stroom op het 12V-circuit te regelen - kun je de weerstand op de pedalen net nauwkeuriger instellen dan op een hometrainer. Dat optimaliseert het uithoudingsvermogen, maar ook de vermogensproductie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idexperimentshet-gebruik-van-de-fietsgenerator-experimentenspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;experiments&#34;&gt;Het gebruik van de fietsgenerator: experimenten&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Een fietsgenerator is het meest geschikt om elektrische apparaten rechtstreeks van stroom te voorzien - zonder de energie eerst in een accu op te slaan. Dat voorkomt laad- en ontlaadverliezen (tot 30% bij loodzuur-batterijen) en vermindert de complexiteit en de kosten voor het opzetten van een praktische fietsgenerator. Voor dit doel beschikt het bedieningspaneel over verschillende 12V circuits en een 220V circuit.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/mosaic-bike-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: Enkele van de door ons geteste apparaten: luchtcompressor, lampen, Peltier-koelkast, dot-matrixprinter, elektrische waterkoker, soldeerbout.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: Enkele van de door ons geteste apparaten: luchtcompressor, lampen, Peltier-koelkast, dot-matrixprinter, elektrische waterkoker, soldeerbout. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Onder de 12V apparaten die we rechtstreeks van stroom hebben voorzien zijn een experimentele Peltier koelkast, een waterkoker, laptops - gevoed door een 12V adapter, en zonder batterij of met de batterij op 100% - lampen, een soldeerbout, een boormachine, en een schuurmachine. Er bestaan nog veel meer 12V-apparaten, die vooral bedoeld zijn voor vrachtwagenchauffeurs en automobilisten, zeelieden, of woonwagenbewoners.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit zijn alle apparaten die we tot nu toe van stroom hebben voorzien of hebben opgeladen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alle soorten USB-apparaten (5V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Loodzuur batterijen van verschillende grootte (14.4V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peltier koelkast (12V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elektrische waterkoker (12V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soldeerbout (12V) (&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=7A2qbDgoEZs&#34;&gt;video&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;boormachine met snoer (12V) (&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=J2BaOuqw4ZI&#34;&gt;video&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schuurmachine met snoer (12V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luchtcompressor (12V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelspoorbaan (12V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Naaimachine (220V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dot-matrix printer (220V) (&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=t1M8EgnFutQ&#34;&gt;video&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stereo versterker + cd-speler (220V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stereo versterker + platenspeler (12V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Laptops (12V, 220V)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verlichting (5V, 12V, 220V) (&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=yuZC2rmg0_I&#34;&gt;video&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ventilatoren (5V, 12V, 220V)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De verlichting van stroom voorzien is vaak praktischer met een accu, omdat je dan van verlichting kunt genieten zonder tegelijkertijd te hoeven trappen. Het is echter heel goed mogelijk om op de fiets een boek te lezen en tegelijkertijd de verlichting te voeden, vooral in de winter - het kost weinig inspanning, het is gezonder dan stilzitten, en het houdt je warm. Andere apparaten die zeer geschikt zijn voor &amp;ldquo;direct drive&amp;rdquo; menselijke energieproductie zijn elektrisch gereedschap en verwarmings- en koelapparaten.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idpower-tools1-elektrisch-gereedschapspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;power-tools&#34;&gt;1. Elektrisch gereedschap&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hoewel elektrisch gereedschap van 12 V veel wordt gebruikt, wordt het bijna altijd aangedreven door lithium-ionbatterijen. Je zou deze accu&amp;rsquo;s met menskracht kunnen opladen. Dat duurt echter lang, levert niet veel op en leidt tot aanzienlijke energieverliezen. Daarom is het zinvol om deze apparaten om te bouwen tot elektrische gereedschappen met een snoer. Op die manier hoef je alleen stroom te produceren wanneer je die nodig hebt, met een veel hogere efficiëntie. Bovendien hoef je niet meer te wachten tot de accu&amp;rsquo;s zijn opgeladen - het gereedschap is altijd klaar voor gebruik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het ombouwen van accu-aangedreven gereedschap naar een gereedschap met snoer kan vrij eenvoudig zijn. Nadat je de accu hebt verwijderd, zoek je de positieve en negatieve contacten en soldeer je er twee draden aan vast. Let erop dat je maar één kans krijgt om te beslissen welke het positieve of het negatieve contact is. Gereedschap van 12 V met ontbrekende of lege batterijen wordt meestal goedkoop verkocht op de tweedehandsmarkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een boormachine met snoer is misschien wel het meest veelzijdige gereedschap. Uiteraard kan je er gaten mee boren of schroeven mee aandraaien. Maar je kan ze ook als een garde gebruiken (om eieren te kloppen), je kan er een stugge borstel op monteren (om verf te verwijderen of voorwerpen schoon te maken), een slijpschijf (om messen te slijpen), of een polijstschijf (om chroom of andere metalen en materialen te doen glanzen). Precisiegereedschap voor juwelen of modelbouw is ook goed te combineren met directe pedaalkracht. We zijn nog in de vroege testfase voor het ombouwen en gebruiken van elektrisch gereedschap van 12 V met snoer.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hand--versus-voet-aangedreven-gereedschap&#34;&gt;Hand- versus voet-aangedreven gereedschap&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vergeleken met &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2010/12/hand-powered-drilling-tools-and-machines/&#34;&gt;mechanisch handgereedschap&lt;/a&gt; is door menskracht aangedreven elektrisch gereedschap minder energie-efficiënt. Elektrisch gereedschap brengt extra energieverliezen met zich mee - in de generator, de spanningsregelaar, de bedrading en de aandrijving. Dit wordt echter ruimschoots gecompenseerd door een energie-efficiënter gebruik van de menselijke krachtbron. Onze benen zijn ruwweg vier keer sterker dan onze armen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elektrisch werken is ook ergonomischer omdat het de handgewrichten en -spieren ontziet. Tientallen schroeven met de hand aandraaien is misschien duurzamer dan met een boormachine, maar het kan je pols ontwrichten. Met een fietsgenerator kan je dus sneller en ergonomischer werken zonder afhankelijk te zijn van een externe energiebron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mechanisch handgereedschap behoudt enkele voordelen: het is stil, draagbaar en minder energie-intensief om te produceren. Een derde optie combineert deze voordelen: &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be/2011/05/fietsmachines.html&#34;&gt;pedaal-aangedreven mechanisch gereedschap&lt;/a&gt;. Het is echter een uitdaging om een compacte stationaire fiets te bouwen die veel verschillende gereedschappen kan aandrijven. Door plaatsgebrek was het de uitdrukkelijke bedoeling om de fietsgenerator zo compact en multifunctioneel mogelijk te houden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elektrisch gereedschap kan veel vermogen vragen, maar dat hoeft je niet tegen te houden. De schuurmachine heeft hooguit 30 watt nodig, maar onze boormachine kan tot 20A stroom vragen - wat te hoog is voor de fietsgenerator en het bedieningspaneel (12V×20A=240W). De machine zal dat vermogen echter zelden nodig hebben, tenzij je door harde materialen gaat boren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het gevraagde vermogen van elektrisch gereedschap zal toenemen wanneer het koppel toeneemt, zodat je voelt wanneer de boor door het materiaal is gegaan of wanneer de schroef is vast- of losgedraaid. Je kan het gereedschap even nauwkeurig met je voeten hanteren als met je handen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idkettle2-verwarmen-en-koelenspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;kettle&#34;&gt;2. Verwarmen en koelen&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Elektrische verwarming en koeling zijn energie-intensief. Alternatieven, zoals directe zonnewarmte en biomassa, zijn duurzamer. Toch kunnen verwarming en koeling in je oefenroutine worden opgenomen en resultaten opleveren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We passen dit principe toe met een elektrische waterkoker en een experimentele Peltier-koelkast. Beide apparaten zijn zeer goed geïsoleerd. Bijgevolg wordt het omzetten van menselijke energie in warmte of koude een andere (zeer goedkope en duurzame) vorm van energieopslag - zonder alle nadelen van batterijen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elektrische waterkokers die op netstroom werken zijn vaak zeer krachtig en koken water in enkele minuten of zelfs seconden. Water koken met behulp van een fietsgenerator kost veel meer tijd, maar het is mogelijk. We hebben een in de handel verkrijgbare 12V elektrische waterkoker aangeschaft met een goed geïsoleerd reservoir van een liter. Tijdens een test duurde het koken van water voor een kop thee iets meer dan een uur bij een gemiddeld vermogen van 60W.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De elektrische waterkoker kan ook &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/&#34;&gt;warmwaterkruiken voor thermisch comfort&lt;/a&gt; bereiden. Daarvoor is meer water nodig dan voor een kopje thee, maar met een lagere temperatuur van ongeveer 60 graden Celsius. Tijdens een test duurde het verwarmen van een liter water voor een (kleine) warmwaterkruik 1 uur en 30 minuten bij een gemiddeld vermogen van 60 watt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na deze inspanning is een warmwaterkruik het laatste wat je nodig hebt. Sterker nog, tijdens die inspanning ben je zelf een ruimteverwarmer met een vermogen van enkele honderden watt, en kan je de luchttemperatuur in een kleine kamer verhogen. Het verwarmingselement zit als het ware in de energiefiets ingebouwd: de mens zelf. De geïsoleerde waterketel kan bovendien in een &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be/2014/05/koken-zonder-vuur-hooikist-isolatiefornuis-thermokoker.html&#34;&gt;isolatiefornuis&lt;/a&gt; worden gestopt en uren later worden gebruikt wanneer je inactief bent en warmte nodig hebt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;peltier-koelkast&#34;&gt;Peltier koelkast&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Commerciële 12V koelkasten zijn duur. Na onderzoek naar &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels/&#34;&gt;thermo-elektrische generatoren&lt;/a&gt; (TEG&amp;rsquo;s) werd het idee van een Peltier-koelkast geboren. Een Peltier-koelkast is in wezen een goed geïsoleerd isolatiefornuis (of hooikist) met een TEG er bovenop gemonteerd. Als er stroom op wordt gezet, wordt de module aan de ene kant heet en aan de andere kant koud, waardoor het inwendige van de container wordt gekoeld. TEG-koeling is niet bijzonder efficiënt. Het is echter stil, werkt zonder problematische koelgassen, en is de gemakkelijkste manier om zelf een koelkast te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De TEG-koelkast is een vroeg prototype, dat nog verder moet worden getest en verbeterd. Om één TEG op vol vermogen aan te drijven is ruwweg 60 watt (12V×5A) nodig, gemeten direct na de generator. Dat is een goede training, en de dimmer maakt het mogelijk om de weerstand van de pedalen te verlagen. Het werd echter al snel duidelijk dat één TEG niet genoeg is voor de grootte van de koelruimte. We zullen een tweede moeten toevoegen voor een zwaardere training (60-100 watt), of het volume van de koelkast moeten verkleinen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-netapparaten-220v&#34;&gt;3. Netapparaten (220V)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ons dashboard heeft ook een 220V circuit. Dat maakt het compatibel met apparaten die op het net werken. Het 220V circuit vereist een omvormer. De omvormer is te groot om in het dashboard op te nemen, dus hebben we hem in een houten kistje op het bagagerek geplaatst dat we vooraan bouwden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een 220V stopcontact is niet echt nodig. Veel 220V apparaten hebben 12V (of 24V) alternatieven die &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be/2016/02/zonne-energie-installatie-op-dc-gelijkstroom.html&#34;&gt;energie-efficiënter zijn voor gedecentraliseerde stroomproductie&lt;/a&gt;. We hebben echter een 220V circuit opgenomen voor het voeden van apparaten die (nog) niet zijn vervangen door of omgebouwd naar laagspanningsalternatieven: de dot-matrix printer, de naaimachine, de stereo-installatie, en de router.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De dot-matrix printer en de naaimachine zijn moeilijk te bedienen vanwege hun snel veranderende stroomvraag. Om bijvoorbeeld te voorkomen dat de spanning onder 12V daalt bij hoge vermogenspieken tijdens het printen, moet er zeer snel worden getrapt (rond 20V) om het vliegwiel voldoende inertie te geven. Een supercondensator zou dit kunnen oplossen &amp;ndash; dit is iets wat we in de komende maanden zullen proberen. Een mechanische naaimachine en printer die met de voet worden aangedreven zouden veel energie-efficiënter zijn &amp;ndash; maar veel minder ruimte-efficiënt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idalternativealternatieve-configuraties-fietsgenerator-met-werktafelspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;alternative&#34;&gt;Alternatieve configuraties: fietsgenerator met werktafel&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het bedieningspaneel is ontworpen om een grote verscheidenheid apparaten van stroom te voorzien, maar het kan ook een stuk eenvoudiger. Als je bijvoorbeeld alleen loodzuuraccu&amp;rsquo;s wilt opladen, is één 14,4V-schakeling voldoende. Dat levert een veel compacter bedieningspaneel op. Je kan uiteraard een spanningsregelaar gebruiken om elke spanning te creëren die je nodig hebt, bijvoorbeeld 3V, 6V, 9V, of 24V.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als je echter hoofdzakelijk 24V apparaten wilt laten werken, is het een goed idee om ook de reductieverhouding aan te passen. Hetzelfde geldt als je alleen 14,4V lood-zuur batterijen wilt laden op een 12V systeem: &lt;a href=&#34;#gearratio&#34;&gt;pas de overbrengingsverhouding aan&lt;/a&gt; om 16-17V te genereren (nodig om de energieverliezen in de spanningsregelaar te compenseren).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/220V_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: Het stopcontact (220V).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: Het stopcontact (220V). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/Power-outlets_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: Het &amp;amp;quot;bagagerek&amp;amp;quot; en de uitgangen van de verschillende circuits (ongereguleerd, 3x12V, 14.4V, 5V USB).&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: Het \&#34;bagagerek\&#34; en de uitgangen van de verschillende circuits (ongereguleerd, 3x12V, 14.4V, 5V USB). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/in-the-box_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De omvormer, laadregelaar en loodzuurbatterij.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De omvormer, laadregelaar en loodzuurbatterij. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Onze keuze voor een groot controlepaneel op het stuur heeft voor- en nadelen. Door het bedieningspaneel op de fiets zelf te plaatsen, is het gemakkelijk af te lezen en te bedienen. Het maakt de fietsgenerator ook draagbaar. Als de buurman noodstroom nodig heeft, pak je de fiets op. De keerzijde is dat het dashboard op de fiets meer trillingen veroorzaakt, wat meer lawaai produceert en energieverlies produceert. Dit is echter beperkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het belangrijkste nadeel is dat zo&amp;rsquo;n groot bedieningspaneel op de fiets verhindert dat je in plaats daarvan een groot bureau op het stuur kunt plaatsen. Dat zou handig kunnen zijn om elektrisch gereedschap of een laptop te bedienen en tegelijkertijd stroom te leveren. Onze huidige opstelling is niet noodzakelijk ideaal voor het gebruik van elektrisch gereedschap. Er zijn twee mensen nodig - één om te fietsen en één om het elektrische gereedschap te bedienen. Evenzo kun je de laptop van een ander van stroom voorzien, maar niet die van jezelf terwijl je hem gebruikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We zijn van plan een tweede fietsgenerator te bouwen met een kleiner dashboard - één 12V circuit en twee USB poorten - en een werkruimte op het stuur. Zo&amp;rsquo;n fietsgenerator grijpt terug op &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2011/05/the-short-history-of-early-pedal-powered-machines/&#34;&gt;soortgelijke (mechanische) fietsmachines uit het begin van de twintigste eeuw&lt;/a&gt;. Een andere optie is om het bedieningspaneel aan de muur te schroeven of in een rek te zetten - en de fietsgenerator ernaast te plaatsen. De omvormer, lood-zuur batterij, en wind laadregelaar - nu op de &amp;ldquo;bagagedrager&amp;rdquo; - kunnen ook weg van de fiets.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idhybridhybride-menskrachtzonne-energiesysteemspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;hybrid&#34;&gt;Hybride menskracht/zonne-energiesysteem&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Onze menselijke krachtcentrale is de perfecte fitnessmachine - je eigen elektriciteit produceren werkt motiverend. De fietsgenerator is ook praktisch in noodgevallen, vooral als er genoeg menskracht beschikbaar is. In principe kan de fiets tot 2,4 kWh energie per dag produceren. Maar in de praktijk is de energieopbrengst natuurlijk afhankelijk van tijd die de leden van het huishouden aan het fietsen kunnen of willen besteden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In elk geval is een fietsgenerator een uitstekende aanvulling op een off-the-grid zon-PV systeem, tenminste in een energiezuinig huishouden. Het vermogen van de fietsgenerator is niet afhankelijk van het weer, de seizoenen, of het tijdstip van de dag. Menskracht kan extra energie leveren bij slecht weer, waardoor er minder dure en niet-duurzame batterijen nodig zijn. Dat is vooral nuttig in de winter, wanneer het PV-systeem op zonne-energie veel minder stroom produceert, en wanneer de inspanning die nodig is om de fiets te bedienen je tegelijk ook warm houdt - daar zit wellicht de grootste besparing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er is voldoende zonne-energie in de zomer - wanneer het vaak te warm is om een stationaire fiets te gebruiken. Op een normale fiets wordt je afgekoeld door de luchtweerstand, maar dat is bij een energiefiets uiteraard niet het geval. Je kan de opgewekte energie gebruiken om jezelf te koelen met ventilatoren, maar dan kom je al gauw in een absurde situatie terecht.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/Bike-in-front-of-solar-systems_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De fietsgenerator staat vlak naast de fotovoltaïsche systemen. Het uiteindelijke plan is om beide energiesystemen te integreren.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De fietsgenerator staat vlak naast de fotovoltaïsche systemen. Het uiteindelijke plan is om beide energiesystemen te integreren. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Met een vermogen van 50-100 watt is de fietsgenerator krachtiger dan de twee zonnepanelen die ernaast op het balkon staan: het 50 watt zonnepaneel dat de verlichting in de woonkamer van stroom voorziet en het 30 watt zonnepaneel &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/about.html&#34;&gt;waarop de website draait&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De zonnepanelen bereiken zelden of nooit hun maximale stroomproductie, en bij slecht weer produceren ze tien keer minder stroom dan de fietsgenerator. Gedurende langere periodes van slecht weer gaan de verlichting en de website daarom af en toe uit. Een of twee uur per dag op de fietsgenerator zou dit kunnen verhelpen. Een andere mogelijkheid is om met trapkracht elektrisch gereedschap of andere apparaten te bedienen zonder de energieopslag van het fotovoltaïsche zonnesysteem leeg te trekken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is ook mogelijk om het bedieningspaneel te gebruiken met een zonnepaneel in plaats van een fietsgenerator. Je kan dan zonne-energie gebruiken om apparaten rechtstreeks van stroom te voorzien - zonder dat je daarvoor een zonne-laadregelaar en een accu nodig hebt. Je kan de &lt;a href=&#34;#wind&#34;&gt;wind laadregelaar&lt;/a&gt; ook vervangen door een zonnelaadregelaar, en dan kan je kiezen of je de zonne-energie rechtstreeks gebruikt of opslaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als je de wind-laadregelaar vervangt door een hybride laadregelaar voor zon en wind, kan je beide energiebronnen gebruiken om dezelfde accu op te laden of apparaten rechtstreeks van stroom te voorzien. Zonne-energie en menselijke energie kunnen ook tegelijkertijd worden geproduceerd, waardoor het vermogen toeneemt. Het wordt dan mogelijk om apparaten aan te drijven die te krachtig zijn voor de zonne-installatie of de fietsgenerator alleen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idmanual-biketechnische-handleiding-de-fietsgeneratorspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;manual-bike&#34;&gt;Technische handleiding: de fietsgenerator&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/friction-drive-intro_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De frictieaandrijving.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De frictieaandrijving. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idtypewelke-generator-heb-je-nodigspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;type&#34;&gt;Welke generator heb je nodig?&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Om de mechanische energie van het vliegwiel om te zetten in elektriciteit heb je een 12V/24V DC magneetgenerator nodig met een maximaal vermogen van ongeveer 150-250 watt. Niet elke generator is goed. Je hebt er een nodig die bij een vrij lage snelheid loopt (minder dan 5000 onbelaste t/min) om 12 of 24V te verkrijgen met een praktische overbrengingsverhouding (zie verder). Veel generatoren moeten op hogere snelheden draaien om 12V of 24V te genereren, en daarmee kan je niet meer dan een paar volt produceren bij een gemiddelde trapfrequentie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zorg ervoor dat je een geborstelde gelijkstroommotor kiest. Borstelloze gelijkstroommotoren zullen niet werken omdat ze een zeer hoge rotatiesnelheid nodig hebben. Wanneer je online zoekt, zal &amp;ldquo;gelijkstroommotor&amp;rdquo; meer resultaten opleveren dan &amp;ldquo;gelijkstroomgenerator&amp;rdquo; - beide zijn goed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wisselstroomdynamo&amp;rsquo;s werken ook, en ze worden vaakt in fietsgeneratoren gebruikt omdat ze goedkoop en gemakkelijk te verkrijgen zijn (ze zitten in auto&amp;rsquo;s). Ze zijn echter inefficiënt en vereisen een 9V batterij om op te starten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ideaal en goedkoop zijn gelijkstroomgeneratoren van afgedankte elektrische scooters of fietsen. Wij kochten de &lt;a href=&#34;https://www.ampflow.com/motors/pancake/&#34;&gt;Ampflow Pancake Motor P40-250&lt;/a&gt;. Deze generator heeft een onbelast toerental van 1700 bij 12V en een maximaal vermogen van 250 watt. Je kunt hem stevig vastschroeven op een metalen of houten ondergrond, wat een hoop moeite spaart.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idgearratiohoe-bereken-je-de-reductieverhoudingspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;gearratio&#34;&gt;Hoe bereken je de reductieverhouding?&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;De door de generator opgewekte spanning (V) is recht evenredig met de rotatiesnelheid van de generator (het toerental of &amp;ldquo;omwentelingen per minuut&amp;rdquo;). De rotatiesnelheid van de generator is echter geen vast gegeven. Ze hangt af van hoe snel je trapt (het aantal omwentelingen van de pedalen) en van de overbrengingsverhouding tussen de pedalen en de generator. De gemiddelde omwentelingssnelheid van de pedalen op een stationaire fiets - een comfortabel traptempo dat je lang kunt volhouden - is ruwweg 60 RPM (&amp;ldquo;rounds per minute&amp;rdquo;). Het kan nauwkeurig worden berekend met een toerenteller of met low-tech trucs. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onze fietsgenerator maakt gebruik van een frictieaandrijving. Die bestaat uit een klein wiel dat is vastgemaakt aan de as van de generator en tegen het vliegwiel wordt aangedrukt. Het berekenen van de reductieverhouding impliceert het meten van de buitendiameter van vier onderdelen: het tandwiel van de pedalen, het tandwiel van het vliegwiel, het vliegwiel, en het kleine wiel dat op de generator zit. In ons geval zijn de eerste drie bekend, terwijl de laatste uit te zoeken was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe groot het wiel op de as van de generator moet zijn, hangt van de specificaties van de generator en van het voltage dat je wil produceren. Dit leverde ons hoofdbrekens op totdat iemand ons de juiste formules doorspeelde (dank u, Gabriel Verdeil!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om te beginnen moet je het onbelaste toerental van je generator vinden. Deze informatie (&amp;ldquo;no load RPM&amp;rdquo;) wordt verstrekt door de fabrikant. Onze generator heeft een onbelast toerental van 3400 bij 24V. Deze verhouding is evenredig &amp;ndash; je kan het vereiste toerental berekenen voor om het even welk voltage. Bijvoorbeeld, bij 12V is het onbelaste toerental 1700 RPM (3400/24×12), en bij 16V is het 2267 RPM (3400/24×16).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vervolgens meet je de buitendiameter van de andere, eerder genoemde onderdelen. Het maakt daarbij niet uit of je mm, cm, of een andere eenheid gebruikt, maar wees consistent. Nu heb je alle gegevens om de diameter van het wiel op de as van de generator te berekenen. Hieronder staat de formule, gevolgd door de berekening voor ons specifieke geval (uitgaande van 60 RPM op de pedalen):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diameter wiel generator = (PS×W×RPM pedalen)/(WS×RPM generator)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PS = diameter tandwiel van pedalen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;W = diameter van het vliegwiel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RPM pedalen = hoe snel je trapt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;WS = diameter tandwiel van vliegwiel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RPM generator = het onbelaste toerental van de generator&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wieldiameter voor onze configuratie (in mm) om verschillende spanningen te produceren:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;12V = (190×525×60)/(60×1700) = 58,68mm wieldiameter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;13V = (190×525×60)/(60×1842) = 54,15 mm wieldiameter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14V = (190×525×60)/(60×1983) = 50,30 mm wieldiameter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15V = (190×525×60)/(60×2125) = 46,94 mm wieldiameter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;16V = (190×525×60)/(60×2267) = 44,00 mm wieldiameter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;17V = (190×525×60)/(60×2408) = 41,42 mm wieldiameter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;24V = (190×525×60)/(60×3400) = 29,34 mm wieldiameter.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De precieze spanning die je nodig hebt - en dus de precieze diameter - hangt af van wat je met de generator wilt gaan doen. In de &lt;a href=&#34;#manual-dashboard&#34;&gt;handleiding voor het bedieningspaneel&lt;/a&gt; gaan we hier uitgebreid op in. Stel dat je loodaccu&amp;rsquo;s wil opladen (die tot 14,4V nodig hebben). Als je een elektronische regelaar gebruikt die de spanning verlaagt, moet je bijna 17V produceren om de energieverliezen van de spanningsomzetting goed te maken. Dat resulteert in een wieldiameter van 41,42mm. Deze configuratie is te zien in de onderstaande illustratie.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/gear-ratio-bike-generator_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Je kan de formule op verschillende manieren gebruiken. Je kan het minimum toerental van de pedalen berekenen voor een gegeven wieldiameter; je kan het toerental van de generator berekenen op basis van een gegeven toerental van de pedalen en wieldiameter; en je kan de spanning berekenen die door een gegeven configuratie zal worden geproduceerd. Hieronder vind je de formules, gevolgd door een voorbeeld gebaseerd op de hierboven geïllustreerde configuratie:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bereken het minimumtoerental aan de pedalen voor een bepaalde wielgrootte aan de as van de generator (S):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;RPM generator/[(PS×W)/(FS×S] * 2260/[(190×525)/(60×41)] = 55,81 RPM aan de pedalen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bereken het toerental van de generator bij een gegeven wieldiameter aan de generator en toerental aan de pedalen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;(PS/FS)×(W/S)×RPM bij de pedalen * (190/60)×(525/41)×55 = 40,61 (overbrengingsverhouding)×56 = 2274 RPM&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bereken de spanning voor een gegeven RPM bij de generator:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Generator RPM×No load RPM verhouding * 2274×(3400/24) = 16.1V&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idspindlewaar-vind-ik-een-wiel-voor-de-generatorspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;spindle&#34;&gt;Waar vind ik een wiel voor de generator?&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Het uitzoeken van de wieldiameter is slechts de helft van het werk. Het kan een uitdaging zijn om een wiel te vinden dat de correcte diameter heeft, van het juiste materiaal is gemaakt, en compatibel is met de as van de generator. We hebben een tiental wieltjes geprobeerd alvorens we er één vonden dat redeljk goed werkt. Het vliegwiel heeft een zeer harde oppervlakte en vereist bijgevolg een relatief zacht wiel van rubber of polyurethaan.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/spindles-sample_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: Een greep uit onze testwieltjes.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: Een greep uit onze testwieltjes. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Belangrijk is dat het materiaal de wrijving aankan. Sommige plastics hebben de neiging om warm te worden en te smelten. Ter waarschuwing: het vinden van het juiste wiel heeft ons heel veel tijd gekost - enige frustratie is dus te verwachten,  Een snellere weg die je zou kunnen nemen, is het (laten) ontwerpen van een op maat gemaakt onderdeel, zoals wordt beschreven in de &lt;a href=&#34;https://www.re-innovation.co.uk/docs/no-welding-pedal-generator-stand/&#34;&gt;handleiding van magnificientrevolution.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het kopen van een DC generator met een voorgeïnstalleerd wiel is wellicht de eenvoudigste oplossing, maar tegelijk ook de duurste. Pedal Power Generator verkoopt bijvoorbeeld een &lt;a href=&#34;https://www.amazon.com/Bicycle-Generator-Dynamo-rubber-polyeurethane/dp/B07939RBJR/ref=sr_1_8?keywords=Pedal+Power+Generator&amp;amp;qid=1645908023&amp;amp;sr=8-8&#34;&gt;360W generator met een polyurethaan wiel van 37,5 mm&lt;/a&gt; voor 250 euro - ongeveer vier keer meer dan wat wij hebben betaald. Je kan bovendien geen wieltje kiezen met een andere diameter. Dat betekent dat je de uitgangsspanning niet kunt regelen, tenzij je de tandwielen in de aandrijflijn van de fiets vervangt. In ons geval zou het 37,5mm wiel 18V produceren, wat te veel is.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idfixhoe-bevestig-je-het-wiel-aan-de-generatorspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;fix&#34;&gt;Hoe bevestig je het wiel aan de generator?&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Onze generator werd geleverd met een geïntegreerde tandwiel-aandrijving. Die moesten we verwijderen om het wiel te kunnen bevestigen. Een nylon borgmoer met een omgekeerd loopvlak houdt het tandwiel vast. Je moet deze naar rechts losdraaien en daar heb je waarschijnlijk een klem voor nodig.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/generator-with-shaft-arbor_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De generator met schroefas.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De generator met schroefas. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/Generator_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De generator met een wiel van 41 mm.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De generator met een wiel van 41 mm. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Onze generator heeft een as met een diameter van 8 mm, terwijl ons polyurethaan wiel op een as met een diameter van 10 mm past. Daarom gebruiken we een &amp;ldquo;schachtas&amp;rdquo;, die beide diameters met elkaar verbindt. Om de schachtas goed te bevestigen, kun je gebruik maken van de D-snede op de as van de generator. Een schachtas met schroefdraad en stelschroeven is handig om verschillende wielen te testen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We bevestigden de schachtas met stelschroeven op de vlakke sectie van de schacht van de generator. Het wiel kan op de schachtas (M10) worden vastgezet met een paar sluitringen en een moer. Een askoppeling kan ook dienen als een heel klein wiel met een diameter die slechts een beetje groter is dan die van de as van de generator. Deze askoppeling kan je ook gebruiken om de as van de generator aan een andere as met een wiel vast te maken. Voor onze opstelling was dit niet ideaal omdat de schroeven van de askoppeling iets boven de koppeling uitsteken en het vliegwiel beschadigen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idfrictionhoe-bevestig-je-de-frictieaandrijving-aan-de-fietsspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;friction&#34;&gt;Hoe bevestig je de frictieaandrijving aan de fiets?&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;We schroefden de generator op een houten plank en drukten het kleine wiel tegen het vliegwiel aan met behulp van een ondersteunende constructie uit hout. De plank is aan de fiets bevestigd met een sterke deurscharnier. Die laat toe om de hoek aan te passen waarmee het kleine wiel contact maakt met het vliegwiel. De houten constructie rust op een lapje kurk dat de trillingen buffert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is uitermate belangrijk om alles zeer stevig vast te maken, zoniet is de kans groot dat het wiel niet op zijn plaats blijft als de fiets wordt gebruikt. Er mag geen enkele speling op de constructie zitten. Zie ons &lt;a href=&#34;#first&#34;&gt;eerste prototype&lt;/a&gt; voor een andere methode.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/generator-stand_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: de frictieaandrijving.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: de frictieaandrijving. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idmanual-dashboardhandleiding-het-controlepaneelspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;manual-dashboard&#34;&gt;Handleiding: het controlepaneel&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idbuckboostspanningsregelaars-en-dimmersspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;buckboost&#34;&gt;Spanningsregelaars en dimmers&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Spanningsregelaars zijn elektronische modules die een fluctuerende ingangsspanning omzetten in een constante uitgangsspanning. Zogenaamde &amp;ldquo;buck converters&amp;rdquo; hebben een hogere ingangsspanning dan de uitgangsspanning (ze verlagen het voltage), terwijl &amp;ldquo;boost converters&amp;rdquo; een hogere uitgangsspanning hebben dan de ingangsspanning (ze verhogen het voltage).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je kan in beide gevallen het uitgangsvoltage aanpassen door een heel klein schroefje op de module (je hebt daarvoor een hele kleine schroevendraaier nodig). Sommige spanningsregelaars worden geleverd met een klein digitaal scherm dat de uitgangsspanning aangeeft, wat erg handig is. Als dit niet het geval is, kan je een multimeter gebruiken om de uitgangsspanning in te stellen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/Dashboard-white-background_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Let erop dat je ofwel een buck of een boost converter kiest. Gebruik GEEN zogenaamde &amp;ldquo;buck/boost converter&amp;rdquo;. Dit is een soort micro-bankvoeding waarbij de uitgangsspanning moet worden aangepast telkens als het systeem wordt ingeschakeld. Dit is onpraktisch en kan schade toebrengen aan elektronische apparaten. Een buck- of boostconverter daarentegen onthoudt de uitgangsspanning telkens wanneer je hem opstart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koop ook GEEN spanningsregelaar die de uitgangsspanning regelt in verhouding tot de ingangsspanning (&amp;ldquo;voltage regulator&amp;rdquo;). Als de ingangsspanning verandert, verandert namelijk ook de uitgangsspanning. Je hebt een buck- of boostconverter nodig waarbij de ingangsspanning kan fluctueren maar de uitgangsspanning stabiel is. De terminologie kan verwarring scheppen, zeker in het Nederlands, omdat beide modules vertaald worden als &amp;ldquo;spanningsregelaar&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten slotte moet je de maximale stroomsterkte controleren voordat je een buck- of boostconverter koopt. Sommige modules kunnen maar 2A aan, wat niet krachtig genoeg is voor een fietsgenerator. Je hebt er een nodig die minstens 5A aankan en bij voorkeur een die 10A of 15A aankan &amp;ndash; afhankelijk van je conditie en waarvoor je de fiets gebruikt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;spanning-verhogen-of-verlagen&#34;&gt;Spanning verhogen of verlagen?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Of je voor een buck- of een boostconverter kiest, hangt af van zowel de spanning die de generator produceert als de spanning van het apparaat (of apparaten) die je wil voeden of opladen. Als de fietsgenerator 12V produceert en je wil USB-apparaten van 5V opladen, dan moet de spanning naar beneden worden bijgesteld en heb je dus een buck converter nodig. Deze kleine modules met een USB-connector zetten een fluctuerende spanningsingang om in een constante 5V spanningsuitgang. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als je 12V apparaten van stroom wilt voorzien of loodaccu&amp;rsquo;s (14,4V) wilt opladen, kunnen zowel een buck als een boost converter werken. Als je voor een buck converter kiest, moet de fietsgenerator een spanning hebben die iets boven 12V of 14,4V ligt (respectievelijk 13-14V en 16-17V). Dit hogere voltage is nodig om de energieverliezen bij de omzetting te compenseren. Als je een boost converter gebruikt, moet de spanning van de generator onder de 12V of 14,4V blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een buck converter zal nooit de gekozen uitgangsspanning overschrijden, ongeacht hoeveel volt de generator produceert. Een boost converter daarentegen garandeert je weliswaar een minimale uitgangsspanning, maar stelt geen maximale uitgangsspanning in. Als je te snel trapt, kan de uitgangsspanning de limiet overschrijden en het apparaat of de batterij die je voedt of oplaadt beschadigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor ons eerste dashboardprototype hebben we alleen buck converters gebruikt. Voor de tweede versie gebruikten we een boost convertor om de loodzuur batterijen op te laden. De generator moet 16-17V produceren om een uitgangsspanning van 14,4V te verkrijgen met een buck converter. Dat is prima als je alleen loodzuuraccu&amp;rsquo;s wilt opladen, omdat je dan de overbrengingsverhouding kunt aanpassen om 16-17V te produceren bij een comfortabele pedaalsnelheid. Als je de overbrengingsverhouding echter optimaliseert voor lagere spanningen - zoals wij hebben gedaan - dan moet je nogal snel trappen als je het opladen van batterijen in je training meeneemt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idwindwind-laadregelaarspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;wind&#34;&gt;Wind-laadregelaar&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;De fietsgenerator moet tot 14,4V leveren om loodzuuraccu&amp;rsquo;s op te laden - de maximale spanning die een loodzuuraccu nodig heeft. In principe heb je daar alleen maar een spanningsregelaar voor nodig, maar er is één nadeel: je kan op die manier de batterij overladen, wat tot een explosie kan leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je kan dit risico op een lowtech manier vermijden - door de amperemeter in de gaten te houden. Zodra de stroomsterkte daalt tot 3% van de nominale opslagcapaciteit van de batterij (in Ah), is de batterij volledig opgeladen en moet je stoppen met trappen. Omdat je zelf de stroombron bent en bijgevolg zeker aanwezig en wakker bent, is deze aanpak veel minder riskant dan wanneer je op dezelfde manier batterijen zou opladen met zonne-energie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch is het een goed idee om meer zekerheid toe te voegen. Een laadregelaar voor zonne-energie biedt deze zekerheid in een PV-systeem. Hij onderbreekt de stroomtoevoer wanneer de spanning boven 14,4 V stijgt. Een laadregelaar voor zonne-energie werkt echter niet wanneer hij wordt gekoppeld aan een fietsgenerator. In plaats daarvan heb je een wind-laadregelaar nodig, die op een andere manier werkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In plaats van de belasting tot nul te reduceren, verhoogt een wind-laadregelaar deze plotseling en &amp;ldquo;remt&amp;rdquo; de energiebron af. Als je een buck converter gebruikt, zal de wind-laadregelaar de rem alleen maar activeren als je de batterij dreigt te overladen. De buck converter beperkt de uitgangsspanning immers tot 14,4V. Gebruik je een boost converter, dan zal de laadregelaar elke keer remmen wanneer je per ongeluk een spanning van 14,4V overschrijdt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wind-laadregelaars hebben drie groene elektrische draden om de energiebron op aan te sluiten. Je kan om het even welke twee van deze drie draden nemen en ze verbinden met de plus en de min van de generator - het maakt niet uit welke draad waar wordt verbonden. De meeste in de handel verkrijgbare wind-laadregelaars zijn veel te krachtig voor een fietsgenerator, dus neem de kleinste die je kan vinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helaas wordt er veel rommel verkocht. We hebben twee laadregelaars teruggestuurd naar de fabrikant. Eén windregelaar met scherm kwam zonder handleiding, en niemand kon ontdekken hoe hij werkte. De hybride wind/zonne-regelaar die we geprobeerd hebben, was gevaarlijk. Het zonnepaneel overlaadde de batterij. Dit apparaat hield ook de elektrische rem een half uur lang in stand als we het voltage overschreden, en blokkeerde zo voor lange tijd de menselijke stroomproductie.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idwiresdraden-connectoren-diodes-zekeringen-aan-uit-knoppenspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;wires&#34;&gt;Draden, connectoren, diodes, zekeringen, aan-uit knoppen&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Om het controlepaneel te bouwen heb je elektrische kabels, connectoren, diodes, zekeringen en schakelaars nodig.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/backside-panel-portrait_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;elektrische-kabels&#34;&gt;Elektrische kabels&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Het bedieningspaneel bevat ongeveer tien meter elektrische kabels. Het belangrijkste is echter niet de lengte, maar de dikte van de kabels. Kies je voor te dunne kabels, dan kan het circuit vlam vatten tijdens een zware training. Het maken van de juiste keuze kan verwarrend zijn omdat er &lt;a href=&#34;https://www.powerstream.com/Wire_Size.htm&#34;&gt;verschillende&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.lapptannehill.com/resources/technical-information/metric-to-awg-conversion-chart&#34;&gt;normen&lt;/a&gt; bestaan. Wij bedraadden het dashboard met een 20AWG 0.52mm2 kabel die 11A aankan. Een betere optie zou een 18AWG 0.82mm2 kabel zijn geweest, die 16A stroom aankan. Wees voorzichtig bij het strippen van de kabels: als je te diep knipt, kan de kabel minder stroom opnemen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;connectoren&#34;&gt;Connectoren&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Elektrische bedrading kan op verschillende manieren worden verbonden. Wij kozen voor hefboomconnectoren. Die zijn redelijk groot en duur, maar erg handig. Er moet niet geschroefd of gesoldeerd worden en de draden zitten toch erg goed vast. Hefboomconnectoren kunnen twee tot tien kabels met elkaar verbinden. De bedrading van het controlepaneel kan rommelig worden, dus enige planning is nuttig. Zorg ervoor dat je de kabels niet te kort afknipt, maar ook niet te lang.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;zekeringen&#34;&gt;Zekeringen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Je kan een fietsgenerator en controlepaneel bouwen zonder zekeringen, maar dan bestaat er een risico op beschadiging, bijvoorbeeld door brand of kortsluiting. Een zekering onderbreekt het elektrische circuit wanneer het voltage een bepaalde stroomsterkte overschrijdt. De capaciteit van de zekering (uitgedrukt in ampère) moet net iets hoger zijn dan de verwachte stroom. Onze maximale stroomproductie is 8 tot 9A, en we plaatsten een zekering van 12A tussen de generator en het controlepaneel. We plaatsten ook zekeringen tussen het controlepaneel en de meeste apparaten.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aan-uit-schakelaars&#34;&gt;Aan-uit schakelaars&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Schakelbare circuits vereisen aan-uit knoppen. Ons dashboard heeft er negen. We wilden schakelaars die oplichten wanneer ze actief zijn, zodat meteen duidelijk wordt welke elektrische circuits in werking zijn wanneer de pedaalkrachtgenerator wordt gestart. Lampjes maken de bedrading van de aan-uit schakelaars echter ingewikkelder. Omdat we liever niet wilden solderen, kochten we schakelaars die al bedrading hadden. Die dikke kabels namen echter te veel ruimte in beslag, zodat we de schakelaars toch nog moesten solderen. Schakelaars zonder lichtjes maken de bedrading van het controlepaneel een stuk eenvoudiger en compacter.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/Wiring-on-off-switch2_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De bedrading van de schakelaars.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De bedrading van de schakelaars. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;schottky-diode&#34;&gt;Schottky diode&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Een Schottky diode zorgt ervoor dat de stroom slechts in één richting door een kabel kan stromen. Dit kleine onderdeel is essentieel wanneer er batterijen aan het systeem zijn gekoppeld. Zonder een diode zou de batterij de generator kunnen aandrijven (de generator wordt dan een elektrische motor). Een Schottky-diode vlak na de generator verhindert dit. De diode moet de juiste stroomsterkte hebben: net iets boven de maximale stroomproductie, net zoals een zekering.  Wij plaatsten een 10A Schottky diode.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idinstrumentsdashboard-instrumentenspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;instruments&#34;&gt;Dashboard Instrumenten&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/volt-amperemeter_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Het bedieningspaneel heeft verschillende displays die de spanning en stroom in verschillende elektrische circuits weergeven. De analoge volt- en ampèremeters bovenaan zijn het belangrijkst. Ze geven aan hoeveel vermogen de generator produceert (V×A=W). De voltmeter vertelt je hoe snel je trapt, de ampèremeter hoe hard je trapt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analoge V&amp;amp;A-meters zijn het nauwkeurigst in het midden van hun bereik, dus kozen we een voltmeter die tot 30V gaat en een ampèremeter tot 15A. Een digitale V&amp;amp;A meter is compacter, maar analoge meters geven variaties beter weer en verbruiken geen elektriciteit. Boven de analoge meters bevindt zich een USB-connectie om een klein LED-lampje aan te sluiten. Daarmee kan de V&amp;amp;A meter ook in het donker in het oog worden gehouden.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/Wiring-analog-meters-cut_dithered.png&#34; alt=&#39;Beeld: De bedrading van de analoge voltmeter en ampèremeter.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Beeld: De bedrading van de analoge voltmeter en ampèremeter. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Onder de V&amp;amp;A-meter bevinden zich drie spanningsmeters voor elke buck- en boostconverter. Deze tonen de uitgangsspanning voor elk van de circuits. De uitgangsspanning moet 12,0V bedragen voor de 12V en 220V elektrische circuits, en 14,4V voor het 14,4V circuit. De eerste twee kunnen onder die waarde komen als je niet snel genoeg trapt. De laatste kan boven die waarde komen als je te snel trapt - iets wat de &lt;a href=&#34;#wind&#34;&gt;windregelaar&lt;/a&gt; ook duidelijk zal maken door af te remmen. Er zit ook een spannings- en stroommeter op het 5V circuit. Dat helpt om de stroomproductie te maximaliseren door zoveel mogelijk USB-apparaten toe te voegen (tot 2A).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog twee instrumenten staan niet op het dashboard zelf: de spanningsmeter van de loodzuur batterij en de temperatuurmeter voor de elektrische waterkoker en de Peltier koelkast. Beide kunnen de energieproducent motiveren. Als je op een gewone fiets stapt, dan resulteert je inspanning in een afgelegde afstand. Stationair fietsen kan daarentegen erg saai zijn - je gaat nergens heen. De instrumenten helpen om doelen te stellen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-idpanelbevestiging-van-het-controlepaneelspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;panel&#34;&gt;Bevestiging van het controlepaneel&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/Mounting-dashboard_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/files-dashboard_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Het bedieningspaneel is aan het stuur bevestigd. Aan de voorkant van de fiets is een &amp;ldquo;bagagerek&amp;rdquo; toegevoegd voor extra onderdelen die niet op het controlepaneel passen, zoals een omvormer, een windregelaar,  en een loodzuuraccu. Deze zitten verborgen in een houten kistje met deksel - let op voldoende luchtgaten voor het ventileren van de batterijgassen. Bovenop het deksel  bevinden zich de voedingsuitgangen voor elk circuit en een USB-distributieknooppunt. De kabels van het dashboard gaan door de holle buis van het stuur en dan via een opening het houten kistje binnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We hebben een lasersnijder gebruikt in een makerspace (MADE Barcelona) om het paneel te produceren. Alle onderdelen zijn gemonteerd in of ingeklemd tussen twee lagen 4mm MDF.  Je kan het frontpaneel makkelijk verwijderen als er iets moet worden vervangen of gerepareerd. Een transparante acrylplaat beschermt de buck en boost converters. Die kan er snel worden afgeschroefd om de uitgangsspanning aan te passen. Het dashboard is aan het stuur van de fiets bevestigd met rubberen buisklemmen, M8 dopmoeren en bouten.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idwirede-elektrische-bedradingspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;wire&#34;&gt;De elektrische bedrading&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idcompletehet-volledige-controlepaneelspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;complete&#34;&gt;Het volledige controlepaneel:&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/complete-control-panel-wiring_dithered.png&#34; alt=&#39;1: Schottky diode. 2: Zekering. 3: Kabels. 4: Analoge ampère- en voltmeter. 5: Schakelaars. 6: Connectoren. 7:  USB ledverlichting.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 1: Schottky diode. 2: Zekering. 3: Kabels. 4: Analoge ampère- en voltmeter. 5: Schakelaars. 6: Connectoren. 7:  USB ledverlichting. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-id5v5v-circuitspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;5V&#34;&gt;5V circuit:&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/5V-circuit_dithered.png&#34; alt=&#39;8: USB Buck converter. 9: USB Volt- &amp;amp;amp; Ampèremeter. 10: USB verdeelstekker.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 8: USB Buck converter. 9: USB Volt- &amp; Ampèremeter. 10: USB verdeelstekker. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-id12v12v-circuitspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;12V&#34;&gt;12V circuit:&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/12V-circuit_dithered.png&#34; alt=&#39;11: Buck Converter. 12: Dimmer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 11: Buck Converter. 12: Dimmer. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-id14v144v-circuitspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;14V&#34;&gt;14.4V circuit:&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/14-4V-circuit_dithered.png&#34; alt=&#39;13: Boost converter. 14: Windregelaar. 15: Loodzuurbatterij. 16: Voltmeter batterij.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 13: Boost converter. 14: Windregelaar. 15: Loodzuurbatterij. 16: Voltmeter batterij. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-id220v220v-circuitspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;220V&#34;&gt;220V circuit:&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/220V-circuit_dithered.png&#34; alt=&#39;17: Buck Converter. 18: Omvormer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 17: Buck Converter. 18: Omvormer. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idcomponentshandleiding-componentenlijstspan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;components&#34;&gt;Handleiding: componentenlijst&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Waar mogelijk hebben we de precieze technische naam van het component toegevoegd (in het Engels) om online zoeken te vergemakkelijken.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;generator&#34;&gt;Generator&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Motor (x1). &lt;a href=&#34;https://www.ampflow.com/motors/pancake/&#34;&gt;Ampflow P40 - 250W Pancake DC Geborstelde motor 24-12V&lt;/a&gt;. 1. Schachtas (x1). &amp;ldquo;Threaded Shaft Arbor conversion from 8mm to M10&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wiel (x1).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;dashboard&#34;&gt;Dashboard&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Schottky diode (x1). &amp;ldquo;BOJACK Diode Schottky 10SQ045 (10A 45V)&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zekering (x1). 1. Analoge ampèremeter (x1). &amp;ldquo;Analog Ammeter DH-670 0-5A Class 2.0&amp;rdquo; &amp;amp; Analog voltmeter (x1) — &amp;ldquo;Analog Voltmeter DH-670 DC 0-30V Class 2.0&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schakelaar met ledverlichting (x8) — &amp;ldquo;KR1-5 Series Rocker ON/OFF Switch 12V 20A 3 pins with LED&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Connectoren (≈16 in verschillende afmetingen) 1. 5V USB Ledverlichting. 1. 5V Buck converter (x2). &amp;ldquo;Buck Converter MH KC24 DC-DC 24-12V Charging Step Down to 5V USB with Fast Charging Protocol.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5V USB Volt- en Ampèremeter. 1. 5V USB Verdeelstekker. 1. 12 V 5A Buck Converter (x2). &amp;ldquo;Buck Converter DC-DC Adjustable 12-24-36V 5A&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dimmer &amp;amp; 12V DC stekker (x1). &amp;ldquo;RUIZHI DC 12V waterproof Female Car Cigarette Lighter Socket.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Boost Converter (x1). 1. Windregelaar (x1) — &amp;ldquo;Asixx Waterproof Wind Charge Controller 24-12V 300/600W.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Voltmeter batterij. 1. 12V 15A Buck Converter — &amp;ldquo;Buck Converter 200W 15A DC 3-60V to 1-36V step-down adjustable voltage regulator synchronous rectifier module.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Omvormer (x1) — DC 12V naar AC 220V, een vermogen van 150 of 300 watt volstaat. 1. Kabels (+10m). &amp;ldquo;0.52mm2 10M conductor parallel silicon wires 20AWG 11A&amp;rdquo; (Let op: 10 meter positief en 10m negatief)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;hardware&#34;&gt;Hardware&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;M3 bouten. Om de elektronische componenten aan het bedieningspaneel te bevestigen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;M6 bouten. Om de generator aan de houten plank vast te maken.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;M8 bouten. Om de voor- en achterzijde van het bedieningspaneel aan elkaar vast te maken.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grote deurscharnier. Om de generator makkelijk in de juiste hellingshoek te zetten.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Metalen klemmen met rubber bescherming. Om het dashboard aan het stuur van de fiets te bevestigen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Houtlijm, schroeven, bouten, sluitringen en moeren. Voornamelijk gebruikt voor de constructie van de bagagedrager.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-kosten&#34;&gt;De kosten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;We lijsten enkel de kosten voor de componenten op die we effectief gebruikten:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;generator-1&#34;&gt;Generator&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tweedehands hometrainer: 60 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Generator (nieuw): 60 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schachtas: 10 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wieltje: 3 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Totaal: 133 euro&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;dashboard-alle-circuits&#34;&gt;Dashboard (alle circuits)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bedrading: 17 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Connectoren: 25 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Analoge voltmeter: 9 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Analoge ampèremeter: 9 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schakelaars: 20 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diode: 1 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zekering: 1 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Totaal: 82 euro&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;5v-circuit&#34;&gt;5V circuit&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;5V USB buck converter (2x): 8 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5V USB V&amp;amp;A meter: 8.50 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;USB verdeelstekker: 30 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Totaal: 46.5 euro&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;12v-circuit&#34;&gt;12V circuit&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;12V 5A buck converter (2x): 24 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;12V 5A boost converter: 8 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;12V 15A buck converter: 25 euro (extra circuit dat we later toevoegden)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dimmer: 7.50 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Totaal: 64.5 euro&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;144v-circuit&#34;&gt;14.4V circuit&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Omvormer: 50 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Batterij (14Ah): 31 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Windregelaar: 34 euro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Totaal: 115 euro&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;hardware-1&#34;&gt;Hardware&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vastmaken van bedieningspaneel en generator: +/-30 euro&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;totale-kost&#34;&gt;Totale kost&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Algemeen totaal: 471 euro&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Het kan uiteraard een stuk goedkoper. Onze fietsgenerator is ook bedoeld als demonstratiemodel, daarom kan hij vrijwel alles. Een minimalistische versie bouw je voor minder dan 150 of 200 euro.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;maximale-stroomsterkte-van-alle-componenten&#34;&gt;Maximale stroomsterkte van alle componenten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alle gebruikte onderdelen moeten de stroom aankunnen die er doorheen gaat. Het voltage is meestal geen probleem, maar je moet op de stroomsterkte letten. De vermogensproductie van onze fietsgenerator was aanvankelijk beperkt tot ongeveer 60 watt (12V, 5 A) - maar dat was voordat we de aandrijving van de fiets grondig hadden schoongemaakt en geolied. Na het schoonmaken ontdekten we dat de motor bijna het dubbele vermogen kon produceren (12V, 8-9A). Dat betekende dat we enkele updates moesten uitvoeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Componenten worden duurder naarmate hun maximale stroomcapaciteit toeneemt. Voor de 12V, 220V, en 14.4V circuits hielden we ons aan een limiet van 5A. Hoewel de fietsgenerator meer vermogen kan produceren, combineren we meestal verschillende circuits - elk beperkt tot 5A. We hebben een extra 12V circuit toegevoegd met een 15A buck converter en dikkere elektrische kabels om een krachtiger apparaat te kunnen gebruiken. Voorlopig omzeilt dit circuit het dashboard volledig.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bekabeling: 11A, 18A voor het extra circuit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;USB buck converters: 2A&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2x Buck converters: 5A&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1x Buck converter: 15A&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Boost converter: 5A&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schakelaars: 20A&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diode: 10A&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zekering: 12A&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Connectoren: 20A&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;benodigde-gereedschappen&#34;&gt;Benodigde gereedschappen&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kabelstripper (om elektrische bedrading op maat te knippen)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zeer kleine schroevendraaier (om de uitgangsspanning op buck en boost converters aan te passen)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rekenmachine, multimeter, toerenteller&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soldeerbout. We hebben de aan/uit schakelaars en de twee USB buck converters gesoldeerd. Dit kan echter worden vermeden. Schakelaars kunnen voorbedraad worden gekocht en er zijn alternatieve opties voor de USB converters.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Houtzaag: om het bagagerek te maken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Metaalzaag: om draadstangen op maat te zagen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Boormachine: om het bagagerek en het dashboard te monteren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Steeksleutelset: erg handig als je aan een fiets werkt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;span-idfirsthet-eerste-prototypespan&#34;&gt;&lt;span id=&#34;first&#34;&gt;Het eerste prototype&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/first-prototype-dashboard_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/backside-first-control-panel_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/images/dithers/first-prototype-on-board_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Het bedieningspaneel kan verschillende vormen aannemen en met andere gereedschappen en materialen worden gebouwd. Voordat we het definitieve dashboard bouwden, maakten we een werkend prototype met behulp van afvalhout en meccano. Het werd aan het stuur bevestigd met ijzerdraad en houten balkjes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zoals op de laatste foto te zien is, schroefden we aanvankelijk de generator op een grote houten plank en zetten de fiets er bovenop. Om ervoor te zorgen dat het kleine wiel precies op de juiste plek het vliegwiel raakte, maakten we openingen in de plank voor de vier poten van de stationaire fiets. Deze opstelling werkte prima en was handig om verschillende wieltjes uit te proberen, maar ze vergde veel meer vloerruimte dan onze definitieve configuratie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met dank aan Adriana Parra, Eris Belil, Gabriel Verdeil, en Manvel Arzumanyan.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Er is echter één uitzondering. We moesten de mechanische rem verwijderen waarmee de weerstand op de pedalen van de hometrainer wordt afgesteld. We hebben dit deel met een kleine metaalzaag doorgezaagd.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Het is belangrijk dat je zadel op de juiste hoogte staat om de vermogensproductie te maximaliseren. Het zadel op onze fiets is te laag. We moeten een langere zadelpen vinden.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;De weerstand op de pedalen hangt af van het apparaat dat je aandrijft. Als je een smartphone oplaadt, zul je slechts een paar watt kunnen produceren - net zoveel als de smartphone nodig heeft. Om het maximale vermogen van een fietsgenerator te achterhalen heb je dus een apparaat of multimeter nodig die krachtiger is dan jijzelf. Wij deden de test met een elektrische luchtcompressor.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Om het toerental aan de pedalen te berekenen fiets je 15 seconden en tel je het aantal volledige pedaalomwentelingen (het linker- of rechterpedaal neemt een volledige slag). Vermenigvuldig dit aantal met vier.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Er zijn vele andere soorten USB-aansluitingen, maar die vereisen een constante 12V-ingang.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De wraak van de warmwaterkruik</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-bar-terrace_dithered.png" type="image/png" length="40997" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-bar-terrace_dithered.png&#34; alt=&#39;Warmwaterkruiken kunnen veel geld en energie besparen zonder dat we aan thermisch comfort moeten inboeten. Illustratie: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Warmwaterkruiken kunnen veel geld en energie besparen zonder dat we aan thermisch comfort moeten inboeten. Illustratie: Marie Verdeil. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Een warmwaterkruik is een afsluitbare container gevuld met warm water, meestal in een stoffen hoesje, dat tegen een deel lichaam wordt gehouden voor thermisch comfort. In sommige landen, zoals het Verenigd Koninkrijk en Japan, is het gebruik van de warmwaterkruik nog steeds een zeer gangbare praktijk. In veel andere landen is de kruik echter in onbruik geraakt of wordt ze beschouwd als een achterhaald concept voor arme mensen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen ik twee dozijn kruiken naar vrienden en familie opstuurde als kerstcadeau, waren de reacties echter haast unaniem enthousiast. Mensen verbazen zich erover hoeveel comfort zo&amp;rsquo;n klein object kan bieden. Omdat ik tijd noch middelen heb om iedereen een kruik op te sturen, schrijf ik dit artikel. Het is voornamelijk gebaseerd op mijn eigen ervaring &amp;ndash; ik gebruik ze al jaren en ze zijn mijn enige bron van verwarming thuis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-geschiedenis-van-de-warmwaterkruik&#34;&gt;De geschiedenis van de warmwaterkruik&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De Kroatische uitvinder Eduard Penkala patenteerde de rubberen warmwaterkruik in 1903 en doopte ze de &amp;ldquo;Termofor&amp;rdquo;. Maar die kruik kwam niet uit het niets. De geschiedenis ervan gaat duizenden jaren terug, zij het in andere gedaantes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/warmwaterzak_dithered.png&#34; alt=&#39;Rubberen warmwaterkruik, gemaakt in Duitsland (1925-1935). Bron: Museum Rotterdam.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Rubberen warmwaterkruik, gemaakt in Duitsland (1925-1935). Bron: [Museum Rotterdam](https://museumrotterdam.nl/collectie/item/76113-A-B). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De eerste &amp;ldquo;warmwaterkruiken&amp;rdquo; waren (vrij letterlijk) andere mensen en dieren. Sinds mensenheugenis hebben we thermisch comfort gezocht door dicht bij elkaar te kruipen. Zo was het bijvoorbeeld normaal dat een hele familie samen in één bed sliep &amp;ndash; inclusief potentiële gasten. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men maakte ook gebruik van dierlijke warmte &amp;ndash; &amp;ldquo;warmwaterkruiken&amp;rdquo; die standaard zijn uitgerust met een zachte vacht. Mensen kropen tegen koeien en varkens aan, die soms de woonruimte deelden maar vaker in de stallen eronder or ernaast verbleven. In de 18de eeuw hielden vrouwen uit hogere klassen speciaal gefokte kleine poedels op hun schoot om hun handen warm te houden. &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persoonlijke verwarming nam ook de vorm aan van objecten (stenen, bakstenen, aardappelen) die in of naast het vuur werden verwarmd. Deze werden vervolgens in stof of in papier gewikkeld en in kleding of in bed gestopt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf de zestiende eeuw begonnen mensen allerlei soorten draagbare containers te vullen met hete kolen van het vuur. Die werden dan als voet-, hand- of bedverwarmers gebruikt. &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; De meesten werden uit metaal gemaakt, messing of koper, en in houten of keramieken houders geplaatst om brandwonden te voorkomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doorheen de tijd werden hete kolen vervangen door heet water, wat een schoner en veiliger alternatief is. Aanvankelijk werden de eerste &amp;ldquo;echte&amp;rdquo; warmwaterkruiken gemaakt van harde materialen zoals glas, metaal of keramiek. Het is pas met de uitvinding van gevulcaniseerd rubber in de 19de eeuw dat de meer comfortabele, flexibele en lichtere kruiken een optie werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spaanse vrienden vertelden me dat warmwaterkruiken ook wel van dierenhuiden werden gemaakt, maar dat heb ik nog niet kunnen verifiëren. Het kan zeker waar zijn: overal ter wereld werd eeuwenlang gebruik gemaakt van &amp;ldquo;waterhuiden&amp;rdquo; voor de bewaring van vloeistoffen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/VictorianCollections-large_dithered.png&#34; alt=&#39;Een voorbeeld van een klassieke warmwaterkruik, midden 20ste eeuw (jaren 1940, Melbourne, Australië). Bron: Victorian Collections. https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Een voorbeeld van een klassieke warmwaterkruik, midden 20ste eeuw (jaren 1940, Melbourne, Australië). Bron: Victorian Collections. [https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799](https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Copper-foment-can-England-1880-1930_dithered.png&#34; alt=&#39;Dit ovaalvormig model werd gemaakt door Kenworthy Son and Company in Southport, Sefton, Merseyside, England in Groot-Brittannië. Bron: Science Museum, London. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/gf42542b.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Dit ovaalvormig model werd gemaakt door Kenworthy Son and Company in Southport, Sefton, Merseyside, England in Groot-Brittannië. Bron: Science Museum, London. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/gf42542b](https://wellcomecollection.org/works/gf42542b). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Hexagonal-hot-water-bottle-Austria-1791-1798_dithered.png&#34; alt=&#39;Hexagonale kruik, Oostenrijk, 1791-1798. Gemaakt van een tin- en loodlegering. Bron: Science Museum, London. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Hexagonale kruik, Oostenrijk, 1791-1798. Gemaakt van een tin- en loodlegering. Bron: Science Museum, London. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm](https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/foot-warmer-Lister-Ward_dithered.png&#34; alt=&#39;Deze voetverwarmer (gemaakt in 1927) werd in ziekenhuizen gebruikt om patiënten warm te houden. Bron: Science Museum, London. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Deze voetverwarmer (gemaakt in 1927) werd in ziekenhuizen gebruikt om patiënten warm te houden. Bron: Science Museum, London. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv](https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/M0354_930804-004_1_dithered.png&#34; alt=&#39;Franse voetwarmer, datum onbekend. Bron: Musée Départemental Albert Demard&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Franse voetwarmer, datum onbekend. Bron: Musée Départemental Albert Demard 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;warmwaterkruiken-vandaag&#34;&gt;Warmwaterkruiken vandaag&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De klassieke warmwaterkruik die je vandaag kan kopen, is oftewel uit rubber of uit PVC vervaardigd. Plastic heeft nauwelijks voordelen. Het is vaak net iets goedkoper en kan transparant gemaakt worden. Maar in tegenstelling tot een rubberen kruik bevat ze giftige chemicaliën om het plastic soepel te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een derde optie &amp;ndash; iets moeilijker te vinden &amp;ndash; zijn warmwaterkruiken van hard plastic, die dus geen chemische weekmakers bevatten. De typische Japanse waterkruik (de &amp;ldquo;yutanpo&amp;rdquo;) is er zo één. Ze dateert van de 15de eeuw toen ze nog uit metaal of keraniek werd gemaakt. Uiteraard kan elke afsluitbare container als warmwaterkruik dienen. Ik heb met succes metalen drinkflessen en plastic PET-flessen gebruikt (daarover later meer).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De typische warmwaterkruik is min of meer rechthoekig en kan tot twee liter water bevatten. Recent zijn een aantal nieuwe vormen op de markt verschenen. Een eerste nieuwigheid zijn de veel kleinere exemplaren die tussen de 0.2 en 0.8 liter water kunnen bevatten. Afgaand op hun hoesje, lijken ze vooral voor kinderen bestemd, maar volwassenen kunnen ze in een jaszak of tussen kleding stoppen. Er zijn nu ook veel grotere kruiken verkrijgbaar die tot 3 liter of meer water kunnen bevatten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De populairste nieuwigheid is een 80 centimeter lange kruik die je om je middel kan binden. Maar dit model is ook zeer comfortabel in de zetel of in bed, waar ze makkelijk door twee mensen kan worden gedeeld. Ook deze kruik kan tot 2 liter water bevatten.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/waterbottle002_dithered.png&#34; alt=&#39;Warmwaterkruiken (zowel rubber en plastic). Foto door Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Warmwaterkruiken (zowel rubber en plastic). Foto door Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/waterbottle005_dithered.png&#34; alt=&#39;Rubberen kruiken. Foto door Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Rubberen kruiken. Foto door Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/yutampo2_dithered.png&#34; alt=&#39;Een Japanse kruik of yutanpo, gemaakt van hard plastic. Bron: All About Japan. https://allabout-japan.com/en/article/6244/&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Een Japanse kruik of yutanpo, gemaakt van hard plastic. Bron: All About Japan. [https://allabout-japan.com/en/article/6244/](https://allabout-japan.com/en/article/6244/) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/maruka-yutampo_dithered.png&#34; alt=&#39;De Japanse yutanpo is nog steeds in metaal verkrijgbaar. Bron: Maruka.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 De Japanse yutanpo is nog steeds in metaal verkrijgbaar. Bron: Maruka.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;creatief-met-kruiken&#34;&gt;Creatief met kruiken&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mensen die warmwaterkruiken kennen, zien ze voornamelijk als bedgezellen. Maar ze kunnen je werkelijk overal warm houden, doorheen de dag. Niet alleen in de zetel, maar ook aan tafel of aan je bureau. Een eerste mogelijkheid is jezelf door één of meerdere warmwaterkruiken omringen als je op een stoel zit. Ik gebruik er één of twee, uitzonderlijk drie, tegelijkertijd, afhankelijk van de tempteratuur binnenshuis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ze eindigen meestal op mijn schoot, tegen mijn onderrug of onder mijn voeten. Hoewel slechts enkele lichaamsdelen rechtstreeks worden verwarmd, wordt de warmte van de fles(sen) door de bloedstroom van de huid over het hele lichaam verspreid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warmwaterkruiken kan je ook combineren met een deken, wat het thermische comfort nog verhoogt. Als ik een deken op mijn schoot leg terwijl ik aan het werken ben aan mijn bureau, houdt het de warmte van de kruik vast en blijft de kruik langer warm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog beter is een deken met een gat in het midden om je hoofd door te steken &amp;ndash; een poncho dus &amp;ndash; of een deken met mouwen. Als het groot genoeg is, creëert het een tent-achtige structuur die je hele lichaam in het warme microklimaat van de kruik brengt. Het draperen van lange kleren over een warmtebron was eeuwenlang een klassieke verwarmingsmethode.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-kotatsu-grey-background_dithered.png&#34; alt=&#39;Een deken houdt de warmte van een warmwaterkruik vast. Illustratie door Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Een deken houdt de warmte van een warmwaterkruik vast. Illustratie door Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Je kan nog een stap verder gaan door een groot deken over je bureau of tafel te draperen en je benen eronder te schuiven. Zulke verwarmingsmethodes werden op vele plaatsen in de wereld gebruikt, vaak met hete kolen als warmtebron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voorbeelden hiervan zijn de Japanse &amp;lsquo;kotatsu&amp;rsquo;, de Midden-Oosterse &amp;lsquo;korsi&amp;rsquo;, en de Spaanse &amp;lsquo;brasero de picon&amp;rsquo;. De eerste twee zijn eerder laag bij de grond &amp;ndash; men zit op de vloer &amp;ndash; terwijl de laatste zich op de in het  Westen normale stoelhoogte bevindt. Het is heel eenvoudig zo&amp;rsquo;n verwarmingssysteem op te stellen en een paar warmwaterkruiken zijn er de perfecte warmtebron voor.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;warmwaterkruiken-in-weer-en-wind&#34;&gt;Warmwaterkruiken in weer en wind&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het bovenstaande werkt uiteraard enkel voor mensen die zich niet verplaatsen. De nood aan een externe verwarmingsbron daalt wanneer we fysiek actief zijn, omdat ons lichaam dan zelf meer warmte produceert. Maar zelfs in dit geval kunnen warmwaterkruiken extra thermisch comfort bieden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je kan ze onder je kledij dragen of zelfs in (speciaal daarvoor ontworpen) jas-, broek- of rugzak bewaren. Een kleine rugzak met een warmwaterfles tussen je schouderbladen werkt ook prima terwijl je op een stoel zit.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/hot-water-bottles-school_dithered.png&#34; alt=&#39;Warmwaterflessen bieden thermisch comfort, zelfs met alle ramen open. Illustratie door Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Warmwaterflessen bieden thermisch comfort, zelfs met alle ramen open. Illustratie door Marie Verdeil.  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Warmwaterkruiken werken zowel binnenshuis als buitenshuis &amp;ndash; zolang je uit de buurt blijft van wind of regen &amp;ndash; en ook binnenshuis met alle ramen open. Moderne centrale verwarmingssystemen daarentegen bieden voornamelijk thermisch comfort door de lucht in een ruimte te verwarmen, wat uiteraard niet werkt buiten de deur, en evenmin met alle ramen open. Een warmwaterkruik geeft daarentegen haar warmte rechtstreeks af aan mensen. &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2015/02/restoring-the-old-way-of-warming-heating-people-not-places/&#34;&gt;Ze verwarmen mensen, geen ruimtes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit maakt dat warmwaterkruiken een veilig en duurzaam alternatief vormen voor bijvoorbeeld de terrasverwarmers in cafés en restaurants. De investering is minimaal: een collectie kruiken en een ketel volstaan, het water kan telkens opnieuw gebruikt worden. Een andere mogelijkheid is dat iedereen een eigen kruik meeneemt en die op het terras vult met warm water.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je kan het idee nog verder doordrijven een zelfs een publieke infrastructuur bedenken om kruiken bij te vullen, niet enkel op terrasen maar in verschillende locaties zoals scholen, kantoren en publieke gebouwen. &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Warmwaterkruiken kunnen een veilig en duurzaam alternatief zijn voor terrasverwarmers in cafés en restaurants.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Historisch gezien werden warmwaterkruiken en hun op kolen werkende voorlopers ook buitenshuis meegenomen. Ze werden gebruikt in treinstellen, koetsen, en kerken. Kleinere warmtebronnen stak men in handwarmers of jaszakken. Vandaag zou je je ook op toekomstige koude kunnen voorbereiden door heet water in een thermos mee te nemen en het uren later in een kruik overgieten.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Stoneware_Queens_Muff_Warmer_H_as151a1645z_dithered.png&#34; alt=&#39;&amp;amp;quot;Queens Muff Warmer&amp;amp;quot;. Bron: Antiques Atlas. https://www.antiques-atlas.com.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 \&#34;Queens Muff Warmer\&#34;. Bron: Antiques Atlas. [https://www.antiques-atlas.com](https://www.antiques-atlas.com). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/Curved-rectangular-hot-water-bottle-France-1751-1810_dithered.png&#34; alt=&#39;Warmwaterkruik, Frankrijk, 1751-1810. Dankzij de gebogen vormt sluit deze kruik dicht tegen het lichaam aan. Bron: Science Museum, London. (CC BY 4.0). https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Warmwaterkruik, Frankrijk, 1751-1810. Dankzij de gebogen vormt sluit deze kruik dicht tegen het lichaam aan. Bron: Science Museum, London. (CC BY 4.0). [https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn](https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn).  
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;hoeveel-energie-kan-een-warmwaterkruik-besparen&#34;&gt;Hoeveel energie kan een warmwaterkruik besparen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het zal niet verbazen dat er nauwelijks &amp;ndash; of eigenlijk geen &amp;ndash; wetenschappelijk onderzoek is gedaan naar de potentiële energiebesparingen van warmwaterkruiken. Lowtech oplossingen worden zelden serieus genomen. Maar onderzoekers hebben de voorbije jaren wel meer gesofistikeerde persoonlijke verwarmingsmiddelen onderzocht, zoals elektrisch verwarmde bureau&amp;rsquo;s en stoelen, of kussens die door batterijen worden opgewarmd. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze alternatieven zijn nodeloos complex in vergelijking met de warmwaterkruik. Water kan op vele manieren verwarmd worden, zowel high-tech als low-tech, en de containers kunnen uit lokaal beschikbare materialen worden gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niettemin tonen deze studies aan dat persoonlijke verwarmingssystemen met eenzelfde effect als warmwaterkruiken niet alleen veel energie kunnen besparen, maar tegelijk ook het comfort kunnen verbeteren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eén studie liet bijvoorbeeld zien dat de verlaging van de thermostaat in een kantoor van 20.5°C naar 18.8°C het thermisch comfort verhoogde als de medewerkers in plaats daarvan op een verwarmde bureaustoel konden plaatsnemen. Daarbij ging ook het energieverbruik met 35% omlaag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er zijn maar &lt;a href=&#34;&#34;&gt;weinig interventies in het gebouw zelf die zo&amp;rsquo;n hoge energiebesparingen opleveren&lt;/a&gt; en/of dekens, zouden de besparingen nog veel groter kunnen zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een andere manier om de potentiële energiebesparing te bestuderen is uitrekenen hoeveel energie het vraagt om een kruik te vullen en dat te vergelijken met het verbruik van een centraal verwarmingssysteem. Omdat kruiken uit rubber en PVC slechts tot twee-derde gevuld kunnen worden voor veilig en comfortabel gebruik, ga ik van een iets groter model uit (3L) dat een werkelijke capaciteit heeft van 2 liter. Dat maakt de berekening ook geldig voor warntebronnen die helemaal gevuld kunnen worden, zoals de Japanse yutanpo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/sleep-well_dithered.png&#34; alt=&#39;Advertentie voor Westbrook &amp;amp;amp; Thompson Ltd&amp;amp;rsquo;s &amp;amp;lsquo;Cosimax&amp;amp;rsquo; waterkruiken, vervaardigd uit Dunlop rubber (1938). Science Museum / Science &amp;amp;amp; Society Picture Library. Bron: https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Advertentie voor Westbrook &amp; Thompson Ltd&#39;s &#39;Cosimax&#39; waterkruiken, vervaardigd uit Dunlop rubber (1938). Science Museum / Science &amp; Society Picture Library. Bron: [https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938](https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Er is 4200 joule nodig om 1 liter water 1° op te warmen. Twee liter water van 10° naar 60° brengen kost dus 420 kilojoule of 116,7 wattuur. Ter vergelijking: het gemiddeld energieverbruik in een Belgisch huishouden bedraagt 20.000 kilowattuur aan aardgas per jaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ervan uitgaande dat een gemiddeld huishouden 6 maanden per jaar verwarmt, komt het dagelijkse verbruik neer op 109,6 kWu. Met die hoeveelheid energie kan je maar liefst 900 warmwaterkruiken per dag verwarmen &amp;ndash; genoeg om de hele buurt warm te houden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stel dat vier gezinsleden elk twee kruiken tegelijkertijd gebruiken en die elke twee uur opnieuw verwarmen voor een totaal van 16 uur. Dan zou de totale energiekost nog steeds onder de 4 kWu liggen, bijna 30 keer lager dan het gemiddelde verbruik van een Belgisch gezin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hiermee wil ik niet suggereren dat de warmwaterkruik de centrale verwarming integraal moet vervangen. De korte en milde winters hier in Barcelona maken dat wel heel goed mogelijk, omdat mijn onverwarmde appartement zelden of nooit kouder wordt dan 12°C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In België en Nederland kunnen warmwaterkruiken &lt;em&gt;gecombineerd&lt;/em&gt; worden met een CV-systeem. De kruiken creëren eilandjes van thermisch comfort voor activiteiten met een laag metabolisme, terwijl de rest van de ruimte comfortabel is om doorheen te bewegen en fysiek actief te zijn.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;veiligheid&#34;&gt;Veiligheid&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Warm water is een veiliger warmtemedium dan hete kolen uit het vuur, maar daarom niet zonder risico. De instructies stellen meestal dat er geen kokend water mag gebruikt worden, en dat is zeer zinnig advies, maar water hoeft niet te koken om gevaarlijk te zijn. Water dat warmer is dan 60 graden kan je verbranden en zware verwondingen veroorzaken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is daarom aangeraden om alleen heet water van de kraan te gebruiken, of op een andere manier de temperatuur beneden die grens te houden. Zestig graden is warm genoeg om je te verwarmen en het enige voordeel van warmer water is dat je het minder snel opnieuw moet opwarmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te heet water kan je op verschillende manieren verwonden. Ten eerste bestaat er altijd de kans dat je water op je handen morst tijdens het vullen van de kruik. Ten tweede kan een plastic of rubberen kruik beginnen lekken, vaak via de naad of de schroefdop. Tot slot, en dat is het slechtst denkbare scenario, kan een warmwaterkruik openscheuren en twee liter heet water over je lichaam uitstorten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit soort ongelukken is zeldzaam omdat warmwaterkruiken volgens kwaliteitsstandaarden worden gemaakt. Maar ze komen voor, vooral als de kruik versleten is. Alle producten zijn de laatste jaren achteruit gegaan in kwaliteit, en de warmwaterkruik is geen uitzondering.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/jayne-mansfield-hot-water-bottle-ad-1_dithered.png&#34; alt=&#39;De Jayne Mansfield Hot Water Bottle kwam in 1957 op de markt. Het Mansfield figuur - in een pin-up pose met de handen achter haar nek en een zwart geschilderde bikini - is gemaakt van &amp;amp;quot;blozend&amp;amp;quot; roze plastic met een geschroefde &amp;amp;quot;hoed&amp;amp;quot;-dop en meet bijna 50cm van kop tot voet. Source: https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 De Jayne Mansfield Hot Water Bottle kwam in 1957 op de markt. Het Mansfield figuur - in een pin-up pose met de handen achter haar nek en een zwart geschilderde bikini - is gemaakt van \&#34;blozend\&#34; roze plastic met een geschroefde \&#34;hoed\&#34;-dop en meet bijna 50cm van kop tot voet. Source: [https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/](https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Om veilig gebruik te maken van rubber of PVC warmwaterkruiken bij hogere watertemperaturen, is het belangrijk om ze na een paar jaar gebruik te vervangen, en ze op de juiste manier op te bergen. Als je echt hogere watertemperaturen wilt gebruiken, zijn metalen warmwaterkruiken &amp;ndash; met een hoes eromheen &amp;ndash; de veiligste optie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als je de temperatuur echter onder 60°C houdt, is nat worden het ergste denkbare scenario. Als je PET-flessen gebruikt, moet je je zeker aan de maximumtemperatuur houden, want bij hogere temperaturen kunnen ze smelten. Bovendien mag een PET-fles niet worden gebruikt om uit te drinken nadat hij voor verwarming is gebruikt, omdat er door de hogere temperaturen chemicaliën in het water kunnen vrijkomen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;waterverbruik--infrastructuur&#34;&gt;Waterverbruik &amp;amp; infrastructuur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Warmwaterflessen hebben ook een waterbron nodig. Het is mogelijk om hetzelfde water steeds opnieuw op te warmen, zodat het waterverbruik tijdens de levensduur van de fles tot een paar liter beperkt blijft. Dat is echter niet altijd de meest praktische oplossing. In moderne huishoudens kan warm water worden verkregen uit een elektrische waterkoker, een pan op het fornuis, of de warmwaterkraan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warm kraanwater is weliswaar de veiligste bron voor een warmwaterkruik, maar als het water eenmaal is afgekoeld, is er geen manier om het weer in de leidingen te krijgen om opnieuw op te warmen. Bovendien duurt het even voordat het water op temperatuur is, wat betekent dat er meer dan twee liter water wordt verbruikt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zelfs een iets lagere douchefrequentie levert gemakkelijk het water en de energie op voor continu gebruik van de warmwaterkruik.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Het gebruik van een elektrische waterkoker &amp;ndash; of een pan op het fornuis &amp;ndash; maakt het makkelijk om hetzelfde water steeds opnieuw te gebruiken, maar het kent ook enkele problemen. Ten eerste, als je waterkoker geen programmeerbare watertemperatuur heeft, moet je ervoor zorgen dat het water niet te heet wordt. Ik los dit op door de sonde van een digitale thermometer in de waterkoker te hangen terwijl ik het water opwarm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten tweede, als je het water uit rubberen warmwaterkruiken opnieuw verwarmt, kan de waterkoker (of pot) niet langer worden gebruikt om water voor menselijke consumptie te verwarmen. Het zal namelijk slecht smaken. Je gebruikt dus ofwel een aparte waterkoker voor gebruik met warmwaterflessen, of je verwarmt het water in de enige huishoudelijke waterkoker en giet het na gebruik weg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zelfs als het water niet voor andere doeleinden wordt hergebruikt (zoals het besproeien van de planten) is de verspilling vrij beperkt. De &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2019/10/mist-showers-sustainable-decadence/&#34;&gt;gemiddelde douche&lt;/a&gt; verbruikt genoeg water om 37 warmwaterkruiken te vullen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het energieverbruik van de gemiddelde douche komt dan weer overeen met het energieverbruik voor het verwarmen van 17 warmwaterkruiken (die water gebruiken met een hogere temperatuur dan een douche). Bijgevolg levert zelfs een iets lagere douchefrequentie je gemakkelijk het water en de energie voor een continu gebruik van warmwaterkruiken.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/stone-bottle_dithered.png&#34; alt=&#39;Warmwaterkruik uit keramkiek (1901-1910). Bron: Auckland War Memorial Museum&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Warmwaterkruik uit keramkiek (1901-1910). Bron: Auckland War Memorial Museum 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/nl/2022/01/the-revenge-of-the-hot-water-bottle/images/dithers/te-aburi_dithered.png&#34; alt=&#39;De Japanners boden hun gasten een kleine ronde keramische pot aan met brandstof erin, een &amp;amp;quot;te-aburi&amp;amp;quot; genoemd. Koperen of bronzen doosvormige handverwarmers van een paar centimeter doorsnee, vaak met perforaties en draaggrepen, werden in China &amp;amp;quot;shou lu&amp;amp;quot; genoemd. Afbeelding in het publieke domein. Lees meer: https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 De Japanners boden hun gasten een kleine ronde keramische pot aan met brandstof erin, een \&#34;te-aburi\&#34; genoemd. Koperen of bronzen doosvormige handverwarmers van een paar centimeter doorsnee, vaak met perforaties en draaggrepen, werden in China \&#34;shou lu\&#34; genoemd. Afbeelding in het publieke domein. Lees meer: [https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/](https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/). 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;koudwaterkruiken&#34;&gt;Koudwaterkruiken&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Waterkruiken kunnen ook worden gebruikt om te koelen. In dat geval worden ze gevuld met koud water of in de diepvriezer gelegd. Het koelen van mensen is veel energie-efficiënter dan het koelen van ruimtes. Ik heb geen airconditioning en vertrouw volledig op &lt;a href=&#34;https://www.lowtechmagazine.be/2014/09/ventilator-minstens-tien-keer-efficienter-dan-airco.html&#34;&gt;ventilatoren&lt;/a&gt; en &amp;ldquo;koudwaterflessen&amp;rdquo; in de zomer, wanneer de temperatuur hier meestal boven 30°C is. Ik gebruik koudwaterflessen op dezelfde manier als warmwaterflessen &amp;ndash; ze gaan in het bed, onder mijn voeten, of achter mijn rug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om te koelen gebruik ik plastic PET-flessen, geen rubberen waterflessen, want die worden hard en broos in diepvriezer. Denk eraan de fles niet helemaal te vullen &amp;ndash; water zet uit als het bevroren is &amp;ndash; en de fles in een beschermhoes te doen om ijsbrand te voorkomen. Houd er ook rekening mee dat ze een beetje nat worden aan de buitenkant als het ijs smelt &amp;ndash; hoewel dit effect de koeling alleen maar versterkt. Net als warmwaterflessen werken koudwaterflessen zowel buitenshuis als binnenshuis.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Deze gewoonte ging gepaard met strikte regels. Zo sliepen de mannelijke bezoekers aan de ene kant van het bed, terwijl de dochters van de familie aan de andere kant lagen. Bron: Ekirch, A. Roger. At day&amp;rsquo;s close: night in times past. WW Norton &amp;amp; Company, 2006.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.encompassingdesigns.com/blog/hot-water-bottlesa-thing-of-the-past&#34;&gt;https://www.encompassingdesigns.com/blog/hot-water-bottlesa-thing-of-the-past&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;De &amp;ldquo;warmhoudpan&amp;rdquo; of &amp;ldquo;bedwarmer&amp;rdquo; was een metalen vat gevuld met hete kolen en voorzien van een lange steel. Het werd tussen de lakens geschoven en dan over het bed bewogen om alle hoeken te verwarmen voordat iemand erin stapte. Nog een andere oplossing om het bed te verwarmen was de zogenaamde &amp;ldquo;bedwagon&amp;rdquo;: een houten frame of slee, ontworpen om een pot met hete kolen te bevatten, die onder het bed werd geschoven en bedekt met een metalen laken. In tegenstelling tot een verwarmingspan, zorgde de bedwagen voor warmte gedurende de hele nacht. Zie:  &lt;a href=&#34;http://www.oldandinteresting.com/warming-the-bed.aspx&#34;&gt;http://www.oldandinteresting.com/warming-the-bed.aspx&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Sommige steden hadden openbare systemen voor warmwatervoorziening. Zo telde de Nederlandse stad Rotterdam in de eerste helft van de twintigste eeuw honderden &amp;ldquo;waterdistilleerderijen&amp;rdquo; waar mensen emmers met warm water kwamen vullen voor huishoudelijk gebruik. China heeft een lange en voortdurende traditie om zijn burgers overal van warm water te voorzien - vooral om te drinken. In de jaren 1830 doken in de grote steden overal in de delta van de Yangtze kleine winkels met &amp;ldquo;laohuzao&amp;rdquo; of &amp;ldquo;tijgerkachels&amp;rdquo; op. Vandaag de dag heeft bijna elke overheidsinstantie, elk bedrijf en elk schoolkantoor in China een warmwatervoorziening - zelfs hogesnelheidstreinen hebben er een. Lees meer: &lt;a href=&#34;https://www.sixthtone.com/news/1000919/the-history-behind-chinas-obsession-with-hot-water&#34;&gt;https://www.sixthtone.com/news/1000919/the-history-behind-chinas-obsession-with-hot-water&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Verhaart, Jacob, Michal Veselý, and Wim Zeiler. &amp;ldquo;Personal heating: effectiveness and energy use.&amp;rdquo; Building Research &amp;amp; Information 43.3 (2015): 346-354. &lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09613218.2015.1001606&#34;&gt;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09613218.2015.1001606&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Deng, Qihong, et al. &amp;ldquo;Human thermal sensation and comfort in a non-uniform environment with personalized heating.&amp;rdquo; Science of the total environment 578 (2017): 242-248.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Mishra, A. K., M. G. L. C. Loomans, and Jan LM Hensen. &amp;ldquo;Thermal comfort of heterogeneous and dynamic indoor conditions—An overview.&amp;rdquo; Building and Environment 109 (2016): 82-100. &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0360132316303560&#34;&gt;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0360132316303560&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
