<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Español</title>
    <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/tags/bicycles/</link>
    <description>Este sitio web funciona con energía solar, lo que significa que en ocasiones estará fuera de línea.</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Oct 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/tags/bicycles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Velomóvil Eléctrico: Rápido y Cómodo Como un Automóvil, 80 Veces Más Eficiente</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile_dithered.png" type="image/png" length="49421" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Tanto el velomóvil como la bicicleta eléctrica aumentan la autonomía limitada del ciclista: el primero lo consigue gracias a una optimización en la aerodinámica y la ergonomía; el segundo, en cambio, asiste al ciclista en la potencia muscular con un motor eléctrico alimentado por una batería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El velomóvil eléctrico combina ambos enfoques, maximizando en consecuencia la distancia que puede recorrer un ciclista. Esto es así hasta el punto de tener capacidad suficiente para reemplazar la mayoría, si no todos, los desplazamientos en automóvil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así como los velomóviles eléctricos pueden equipararse en términos de velocidad y autonomía a los coches eléctricos, son además 80 veces más eficientes: alrededor de una cuarta parte de los aerogeneradores existentes sería suficiente para alimentar tantos velomóviles eléctricos como personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pocas personas piensan que la bicicleta es útil para distancias superiores a los 5 km. En Estados Unidos, por ejemplo, un 85% de los viajes en bicicleta tiene un alcance menor de 5 km. Incluso en los Países Bajos, el país más bicycle-friendly del mundo occidental, un 77% de los viajes en bicicleta cubren distancias menores a los 5 km. Sólo el 1% de los viajes en bicicleta holandeses son de más de 15 km. En contraste, la distancia media de los trayectos en coche está en torno a los 15.5 km en Estados Unidos y 16.5 km en los Países Bajos, siendo la media de recorrido hasta el trabajo de 19.5 km en Estados Unidos y de 22 km en los Países Bajos. (Fuentes: &lt;a href=&#34;http://blog.bikeleague.org/blog/2010/01/national-household-travel-survey-short-trips-analysis/&#34;&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.cbs.nl/nl-NL/menu/themas/verkeer-vervoer/publicaties/artikelen/archief/2008/2008-2539-wm.htm&#34;&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://nhts.ornl.gov/2009/pub/stt.pdf&#34;&gt;3&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://nhts.ornl.gov/2009/pub/stt.pdf&#34;&gt;4&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.cvs-congres.nl/cvspdfdocs/cvs10_027.pdf&#34;&gt;5&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Está claro que la bicicleta no es una alternativa viable al coche. Dependiendo de su condición física, un ciclista alcanza velocidades de crucero de 10-25 km/hora, lo que significa que el promedio de trayecto al trabajo ocuparía al menos de dos a cuatro horas, ida y vuelta. Un viento fuerte puede hacerlo incluso más largo, y cuando el ciclista vaya con prisa o tenga que subir pendientes, acabará posiblemente totalmente sudado. Cuando llueva, el ciclista llegará empapado, y cuando haga frío, manos y pies estarán helados. Los viajes más largos en bicicleta también afectan al cuerpo: muñecas, espalda, hombros y entrepierna se resienten, sobre todo al elegir una bicicleta más rápida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bicicleta asistida eléctricamente resuelve algunos de estos problemas, aunque no todos. El motor eléctrico puede servir para llegar a un destino más rápido, o con menos esfuerzo, pero el ciclista permanece sin protección ante la intemperie. Los viajes más largos seguirán causando molestias. Por otro lado, la autonomía de la mayoría de las bicicletas eléctricas (en torno a los 25 km) es suficiente para el promedio de viajes al trabajo sólo de ida o vuelta, con lo cual no será suficiente para el conjunto de trayectos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;las-ventajas-de-un-velomóvil-con-asistencia-eléctrica&#34;&gt;Las ventajas de un velomóvil con asistencia eléctrica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El velomóvil—un &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2010/09/the-velomobile-high-tech-bike-or-low-tech-car/&#34;&gt;triciclo reclinado con carrocería aerodinámica&lt;/a&gt;—ofrece una alternativa más interesante a la bicicleta para aquellos viajes más largos. La carrocería protege al conductor (y al equipaje) de la imtemperie, mientras que el cómodo asiento reclinado alivia la tensión en el cuerpo, posibilitando viajes de mayor distancia sin molestias. Y aún más, un velomóvil (incluso sin asistencia eléctrica) es mucho más rápido que una bicicleta eléctrica.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile-2_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A velocidades por debajo de los 10 km/h, la resistencia a la rodadura es el mayor desafío para un ciclista. La resistencia al aire se vuelve cada vez más influyente a velocidades más altas, y sobreviene la fuerza dominante a velocidades por encima de los 25 km/h. Esto se debe a que la resistencia a la rodadura aumenta en proporción a la velocidad, mientras que la resistencia al aire aumenta al &lt;em&gt;cuadrado&lt;/em&gt; de la velocidad. Dado que la aerodinámica de un conductor de velomóvil es mucho mejor a la de un ciclista—el coeficiente aerodinámico es hasta 30 veces más bajo—él o ella puede alcanzar velocidades más altas con el mismo esfuerzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el lado negativo, un velomóvil es más pesado que una bicicleta, lo que significa que se necesita más esfuerzo para acelerar y escalar montañas. La aceleración es inversamente proporcional a la masa de un vehículo, por lo que un velomóvil utiliza más o menos el doble de energía durante la aceleración que una bicicleta, en función del peso del conductor y el vehículo. Si está equipado con un motor auxiliar eléctrico, los puntos débiles del velomóvil—su aceleración y velocidad de escalada más lentas—quedan eliminados. Al mismo tiempo, un motor acentúa sus ventajas al mejorar aún más respecto a la autonomía de un ciclista. Por último, aunque no menos importante, una batería proporcionará una autonomía mucho mejor en el velomóvil, a causa de su mejor aerodinámica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conducir-un-ferrari-a-examen&#34;&gt;Conducir un Ferrari, a examen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En agosto, probé a conducir un velomóvil eléctrico—el &lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/mobilitylabbe/blog/e-wawabio-electrichybrid&#34;&gt;eWAW&lt;/a&gt;, un vehículo vendido por &lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/mobilitylabbe/Home&#34;&gt;Fietser.be&lt;/a&gt;—dentro y alrededor de Gante, Bélgica. Brecht Vandeputte, la fuerza impulsora tras el fabricante belga, me acompañó en una WAW sin asistencia durante un viaje de hora y media a través de la ciudad y a lo largo del camino sirga del río Schelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/mobilitylabbe/Home/waw/what-is-the-WAW/berichtzondertitel-1&#34;&gt;velomóvil WAW&lt;/a&gt; (sin asistencia eléctrica) fue originalmente desarrollado para ganar carreras de vehículos de propulsión humana. Fue adaptado para el uso diario con la incorporación de, entre otras cosas, un neumático trasero a prueba de fugas, ruedas de arcos abiertos (que hacen al vehículo más ágil), un asiento ajustable y un cuerpo más duradero—que consiste en una barra antivuelco de carbono y una caja de seguridad rodeada de zonas protectoras de aramida. WAW es conocido en todo el mundo, al menos entre conductores de velomóviles, puesto que es uno de los velómoviles más rápidos disponibles en el mercado—algunos lo llaman el &lt;em&gt;Ferrari&lt;/em&gt; de los velomóviles.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile-WAW_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El eWAW destaca por su peso (28 kg frente a 34 kg, el peso de los velomóviles más populares, el &lt;a href=&#34;http://en.velomobiel.nl/quest/&#34;&gt;Quest&lt;/a&gt; holándes y el &lt;a href=&#34;http://alleweder.jp-web.de/index.php?page=introduction&amp;amp;lang=en&#34;&gt;Alleweder&lt;/a&gt;) y su bajo centro de gravedad (tiene una distancia al suelo de sólo 9 cm y una altura de 90 cm). Junto con una amplia distancia entre los ejes de las ruedas, una suspensión fuerte, y dirección precisa (utiliza dos palancas de cambios en vez de una), esto se traduce en altas velocidades y excelente conducción, incluso en las curvas bruscas. Por supuesto, el WAW también presenta los inconvenientes propios de un típico coche deportivo, como el acabado interior muy básico y el hecho de que el vehículo repiquetee como una caja de rocas al conducir en una carretera empedrada. Si las condiciones de la carretera son malas, otros velomóviles de suspensión más cómoda serán una mejor elección.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con 250 watts de energía, el motor eléctrico del eWAW da a una persona con una condición física media la potencia de salida de un atleta&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El eWAW que conduje tiene de todo lo que un WAW debe tener, más un motor eléctrico de 250 vatios y una batería sorprendentemente pequeña de 280 Wh, que te lleva entre 60 y 130 km más lejos. La batería y el motor suman sólo 5 kg, con lo que el peso total del vehículo es de 33 kg. Esto es comparable al peso de otros velomóviles sin asistencia eléctrica. De ahí que este Ferrari de pedal accionado sea más de 10 kg más ligero que otros velomóviles, con una asistencia eléctrica de 250 vatios, tales como el híbrido Alleweder y el e-Sunrider, que pesan 45 kg.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ciclismo-a-50-kmh&#34;&gt;Ciclismo a 50 km/h&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Así que ¿cómo es de rápido el WAW, y cuánto más rápido es el eWAW? En primer lugar, el eWAW es un vehículo híbrido, pero el motor accionado por la biomasa, también conocido como simplemente el conductor, no está incluido en el paquete. Debido a que el conductor siempre aporta la parte principal de la producción total de energía, la velocidad del vehículo dependerá de la potencia que él o ella sea capaz de alcanzar. No hay mejor prueba de ello que mi examen de conducción. Durante un periodo de aproximadamente hora y media, Brecht y yo nos las arreglamos para alcanzar una velocidad media de 40 km/h—yo estaba en el eWAW y conté con la asistencia regular del motor eléctrico, Brecht estaba en el WAW &lt;em&gt;sin&lt;/em&gt; asistencia en los pedales.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile-3_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La literatura sobre ciclismo hace una distinción entre tres tipos de ciclistas: gente de condición física media, aquellos con buena condición física, y los mejores atletas. Los conductores con aptitud física media pueden mantener una producción de potencia de 100 a 150 vatios durante el periodo de una hora. Conduciendo un WAW, esto se traduce a velocidades de 35 a 40 km/h en condiciones ideales—una pista de carreras sin obstáculos y un vehículo completamente cerrado. Los conductores con buen nivel físico pueden alcanzar 200 vatios de potencia en el periodo de una hora, lo cual se traslada a velocidades de 40 a 50 km/h bajo idénticas circunstancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con 250 vatios de potencia, el motor eléctrico del eWAW da a una persona de condición física media (como yo) la potencia de un atleta (100 + 250 vatios = 350 vatios).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;maximizar-el-alcance-y-la-eficiencia&#34;&gt;Maximizar el alcance y la eficiencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Soy un fanático de la velocidad, así que cuando me encontré con un buen tramo abierto de carretera, lo primero que hice fue arrancar el motor a todo gas y al mismo tiempo pedalear como un loco. Si pudiera disponer de más de 350 vatios, calculé, debería ser capaz de alcanzar velocidades de al menos 70 u 80 km/h. Sin embargo, el intento de ir más rápido que 50 km/h me dejó frustrado –el vehículo carece de las marchas superiores necesarias para tales velocidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué? Porque el eWAW está diseñado para la máxima eficiencia. El motor eléctrico está pensado para ser utilizado sólo durante la aceleración (y para subir pendientes). Una vez que el conductor del velomóvil alcance una velocidad de crucero de alrededor 40 a 50 km/h, él o ella pasará sólo a pedalear.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La elección del ingeniero para asistir al conductor sólo durante la acelaración es inteligente; ello incrementa espectacularmente el alcance de ambos, ciclista y batería&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El eWAW no aumenta la velocidad del crucero o supera la velocidad del WAW, aunque sí aumente la velocidad media a causa de ‘acelerar la aceleración’. Este enfoque es diferente al de la bicicleta eléctrica, donde la asistencia a los pedales es continua a velocidades de crucero normal. Con respecto a la eficiencia, el concepto detrás del eWAW tiene mucho sentido. Un ‘biciclista’ necesita menos energía para acelerar que un ‘velomovilista’ (debido al peso más ligero de la bicicleta) pero más energía para mantener la velocidad (debido a una aerodinámica débil). En contraste, un ‘velomovilista’ emplea más energía en acelerar que un ‘biciclista’ (a causa de un mayor peso del vehículo) pero menos energía para mantener la velocidad (a causa de una aerodinámica excelente).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile-4_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Debido a que se emplea más energía para acelerar un eWAW que conducirlo a una velocidad constante, la elección del diseñador de asistir al conductor sólo durante la aceleración es inteligente; ello aumenta la autonomía de ambos, ciclista y batería. El motor eléctrico ayuda al conductor durante los picos de esfuerzo, de modo que su resistencia aumentará espectacularmente. (Los picos de esfuerzo tienen un efecto en detrimento de la resistencia, mientras que pedalear a un ritmo constante puede sostenerse durante horas). Mientras tanto, el conductor ofrece el mismo servicio a la batería. A causa de que el motor cesa su funcionamiento a una velocidad de crucero, el alcance de la batería aumenta considerablemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho esto, el conductor del eWAW puede optar por utilizar el motor a velocidad de crucero, ya que puede ser operado a su voluntad por medio de una válvula reguladora. Así es como yo conduje el vehículo. En consecuencia, la batería duró ‘sólo’ 60 km, pero al menos pude seguir el ritmo de Brecht.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;80-veces-más-eficiente-que-los-coches-eléctricos&#34;&gt;80 veces más eficiente que los coches eléctricos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Montar un artefacto eléctrico en un velomóvil es controvertido entre los velomovilistas, al igual que una bicicleta eléctrica está ‘desvirtuada’ según muchos aficionados al ciclismo. Sin embargo, cuando comparamos el eWAW con el coche eléctrico, aún visto por muchos como el futuro del transporte sostenible, es un claro ganador. De hecho, el velomóvil electrico es todo &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2012/10/life-cycle-analysis-of-electric-cars.html&#34;&gt;lo que el coche eléctrico quiere ser, pero no es&lt;/a&gt;; una alternativa sostenible al automóvil con motor de combustión. Es prácticamente imposible diseñar un vehículo personal, motorizado y práctico que sea más eficiente que el eWAW.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si los 300 millones de estadounidenses reemplazasen su automóvil por un velomóvil eléctrico, necesitarían sólo un 25% de la electricidad de los aerogeneradores que existen hoy en EE.UU&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un cálculo sencillo puede ilustrar esta afirmación. Imaginemos que los 300 millones de estadounidenses reemplazasen sus coches por un velomóvil eléctrico y que todos condujesen hacia sus puestos de trabajo en el mismo día. Para cargar la batería de 288 Wh de cada uno de estos 300 millones de eWAW, se necesitan 86.4 GWh de electricidad. Esto supone sólo el 25% de la electricidad producida por los aerogenerados que existen en Estados Unidos (en promedio por día durante el periodo de julio de 2011 a junio de 2012, &lt;a href=&#34;http://www.eia.gov/electricity/monthly/pdf/epm.pdf&#34;&gt;fuente&lt;/a&gt;). En otras palabras, estaríamos provocando un cambio hacia vehículos privados que operasen con energía 100% renovable, usando las plantas de energía existentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora imaginad que los 300 millones de estadounidenses sustituyesen sus coches por una versión eléctrica como el Nissan Leaf, y todos fueran a trabajar en coche el mismo día. Para cargar la batería de 24 kW de cada uno de esos 300 millones de vehículos, necesitamos 7,200 GWh de electricidad. Esto es 20 veces más de lo que lo que las turbinas de viento producen hoy en día, y 80 veces más de lo que los velomóviles necesitan. En resumen: el escenario uno es realista, el escenario dos no lo es.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/waw22_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: Bill Bates&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: [Bill Bates](http://www.flickr.com/wmbates/sets) 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Incluso si todos comenzásemos a compartir el coche, y cada automóvil eléctrico llevase a cinco personas, persistiría un vacío importante en cuanto a eficiencia. Cargar 60 millones de coches eléctricos aún requeriría 16.6 veces más electricidad que cargar 300 millones de eWAW. El velomóvil eléctrico también hace claramente más fácil para un conductor cargar su propio vehículo. Un panel solar de unos 60 vatios (con un área de superficie de menos de un metro cuadrado) produce suficiente energía para cargar la batería, incluso en un día oscuro de invierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Europa, se necesitaría una proporción aún menor de los aerogeneradores que hoy existen para cargar el eWAW de cada europeo. En aras del rigor, debe mencionarse que el bio-motor también necesita energía: el conductor necesita comer, y esta comida necesita producirse. Pero a partir de que la sociedad occidental empezó a comer demasiado, y luego a conducir hasta sus gimnasios para perder el exceso de grasa, este factor puede ser ignorado con seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;autonomía-insuficiente&#34;&gt;¿Autonomía Insuficiente?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La gran diferencia en eficiencia energética entre velomóviles eléctricos y coches eléctricos es destacable, ya que ambos tienen una autonomía similar. Como fue mencionado, el eWAW puede llevarte a distancias de entre 60 y 130 km, dependiendo de la intensidad con que utilices el motor. El Nissan Leaf te lleva &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2010/05/the-status-quo-of-electric-cars-better-batteries-same-range/&#34;&gt;en el mejor de los casos a 160 km&lt;/a&gt;, si conduces lentamente y de manera constante, y siempre que no uses el aire acondicionado, la calefacción o aparatos electrónicos a bordo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Añadiendo tan sólo 6 kg de batería, el alcance del velomóvil eléctrico aumenta a 450 km&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un sistema de calefacción no es necesario en un velomóvil, ni siquiera en invierno, porque las manos y los pies están protegidos por la carrocería, y porque el conductor se mantiene activo (la actividad corporal es &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2011/02/insulation-first-the-body-then-the-home/&#34;&gt;el factor más importante para conservar un confort térmico&lt;/a&gt;). Por otro lado, la necesidad de refrigeración en verano disminuirá la autonomía del vehículo—puesto que el conductor se apoyará más en el motor para refrescarse.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/electric-velomobile-5_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente, es más fácil aumentar la autonomía de un velomóvil eléctrico que la de un coche eléctrico, en caso de necesidad. El eWAW puede estar equipado con una o dos baterías extra, lo cual aumenta la autonomía hasta 180 km (con la asistencia continua del motor) o 450 km (cuando el motor sólo asiste durante la aceleración). Añadiendo dos baterías al vehículo, el eWAW pesa sólo 6 kg más, y aún deja un amplio espacio para el equipaje. Suponiendo que el conductor pese 70 kg, al añadir dos baterías , el peso total del eWAW aumentará de 103 a 109 kg—un aumento de peso del 6%. Si aplicamos la misma fórmula para el Nissan Leaf (donde tres baterías como máximo ocupan el asiento trasero y el maletero), el peso total aumentará de 1582 kg (incluyendo al conductor de 70 kg) hasta 2022 kg—un aumento de peso del 70%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra manera de obtener mayor alcance de un vehículo eléctrico es cambiando las baterías o haciendo una carga rápida de ellas. Estas opciones son válidas tanto para coches eléctricos como para velomóviles, pero mientras que desarrollar una infraestructura de carga para coches eléctricos es una tarea desalentadora, hacerlo para velomóviles eléctricos es fácil. La batería del eWAW no sólo necesita 80 veces menos energía que la batería de un Nissan Leaf (haciendo de la &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2009/03/who-killed-the-electric-grid-fast-charging-electric-cars/&#34;&gt;carga rápida&lt;/a&gt; una opción real), sino que además pesa 73 veces menos (permitiendo que el cambio de baterías sea una operación de muy baja tecnología). Mientras que sí disponemos de vehículos más rápidos de larga distancia que son igualmente sostenibles (como trenes y &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/2009/07/get-wired-again-trolleybuses-and-trolleytrucks/&#34;&gt;trolebuses&lt;/a&gt;), el velomóvil ofrece una alternativa para aquellos que prefieran un medio personal de transporte, o para aquellos que opten por un estilo de vida activo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La capacidad de las carreteras se cuadriplicaría como poco si reemplazásemos los coches por velomóviles&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuando la batería de un velomóvil eléctrico se agota, el conductor de velomóvil puede todavía pedalear hasta su casa—a velocidades aún superiores a las de una bicicleta. Pero el conductor de un coche eléctrico no podrá hacer eso, porque su artilugio es demasiado pesado. Un Nissan Leaf pesa tanto como 46 eWAW. La mayor parte de la energía utilizada por un coche eléctrico (y por un coche con motor de combustión), se utiliza para mover el vehículo en sí, no el conductor—el Nissan Leaf es 21 veces más pesado que su conductor. En el caso del eWAW, esta relación se invierte: el conductor pesa dos o tres veces más que el vehículo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tráfico-rápido-y-fluido&#34;&gt;Tráfico rápido y fluido&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El eWAW hace del ciclismo una opción rápida y cómoda para largas distancias. A una velocidad de crucero de 50 km/h (31 mph), el viaje promedio en los Estados Unidos (19.5 k o 12 millas) tardaría 23.4 minutos. Esto se compara muy favorablemente al coche, con un tiempo promedio de viaje de 22.8 minutos (&lt;a href=&#34;http://nhts.ornl.gov/2009/pub/stt.pdf&#34;&gt;fuente&lt;/a&gt;). En los Países Bajos, donde el tránsito por carretera es pesado, el velomóvil eléctrico es potencialmente más rápido que un coche. El velomóvil eléctrico podría cubrir el viaje medio de 22 km (13.7 millas) en 26.4 minutos, mientras que en coche se tarda 28 minutos (&lt;a href=&#34;http://www.cvs-congres.nl/cvspdfdocs/cvs10_027.pdf&#34;&gt;fuente&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/images/dithers/velomobile-1_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, una velocidad de crucero de 50 km/h no significa que el velomovilista pueda alcanzar una velocidad media de 50 km/h durante todo el viaje. Si los coches pudieran mantener la velocidad de crucero máxima durante todo el trayecto, serían mucho más rápidos que los velomóviles. Sin embargo, en realidad los coches no pueden hacerlo a causa de los límites de velocidad, los semáforos y embotellamientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los velomóviles podrían sufrir retrasos similares, pero hay una diferencia importante: el velomóvil ocupa mucho menos espacio que el coche (un coche necesita el espacio de cuatro velomóviles), de manera que el tráfico de libre circulación es una opción mucho más realista en el caso de los velomóviles. Asimismo, la velocidad de crucero de un velomóvil no excede la mayoría de límites de velocidad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pon-a-punto-tu-velomóvil&#34;&gt;Pon a Punto tu Velomóvil!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Más allá de todo esto, es fácil de equipar un velomóvil con un motor más potente y marchas superiores, permitiendo velocidades de crucero mucho mayores. Cierto que perdería eficiencia y autonomía, pero teniendo en cuenta que un eWAW es 80 veces más eficiente que un coche eléctrico, nos queda bastante margen para modificarlo. Vamos a hablar de estas posibilidades, así como de los obstáculos legales al los velomóviles eléctricos deben enfrentarse, &lt;a href=&#34;&#34;&gt;en la segunda parte de este artículo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguir leyendo: 1 / &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/&#34;&gt;2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Velomóvil Eléctrico: Rápido y Cómodo Como un Automóvil, 80 Veces Más Eficiente (parte 2)</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/wind-explorer_dithered.png" type="image/png" length="19340" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/wind-explorer_dithered.png&#34; alt=&#39;Fotografia: Windexplorer, vehiculo completamente eléctrico basado en el concurso de velomóviles DuoQuest.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Fotografia: Windexplorer, vehiculo completamente eléctrico basado en el concurso de velomóviles DuoQuest. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Podríamos imaginar a los gobiernos de todo el mundo alentando el uso de vehículos que, siendo &lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/&#34;&gt;80 veces más eficientes a un coche eléctrico&lt;/a&gt;, ofrecen además una velocidad y autonomía similares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la realidad demuestra todo lo contrario. El mayor obstáculo con el que fabricantes y conductores de velomóviles eléctricos tropiezan está en la legislación. Muchos países han prohibido, eficazmente, los velomóviles eléctricos al limitar la velocidad, la potencia de salida y el uso del motor eléctrico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient/&#34;&gt;Part 1&lt;/a&gt; / Part 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principal problema es que el motor puede asistir al conductor sólo hasta una determinada velocidad : 25 km/h en la mayoría de países europeos, y 32 km/h en la mayoría de estados americanos y canadienses. En relación a la bicicleta eléctrica, limitar la asistencia eléctrica a los 25 o 32 km/h no presenta complicaciones, ya que pocos ciclistas alcanzan velocidades de crucero superiores. Por tanto, el motor eléctrico puede asistir al ciclista de manera continua, aumentando la velocidad o reduciendo el esfuerzo. Sin embargo, los conductores de velomóviles con una condición física buena o media alcanzan velocidades de crucero de 35 a 50 km/h. Esto significa que, en el peor caso, el motor eléctrico sólo puede ayudar al conductor hasta que alcance la mitad de velocidad de crucero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por encima de esa velocidad, el motor eléctrico y la batería se convierten en una desventaja antes que una ayuda, debido a que el conductor debe proporcionar más potencia durante la aceleración a fin de impulsar el peso adicional a la velocidad de crucero. Una vez alcanzada la velocidad de crucero, el motor tampoco sirve de nada. Sólo durante el ascenso, cuando el velomóvil esté en dificultades para alcanzar velocidades superiores a 25 km/h, la asistencia eléctrica es una ventaja dentro de los límites de la ley.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;vehículo-ilegal&#34;&gt;Vehículo Ilegal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aparte de la limitar la velocidad, la legislación introduce dos barreras adicionales en los ciclos de asistencia eléctrica (una categoría legal que incluye a los velomóviles). En primer lugar, la salida del motor está limitada a 250 vatios en la mayoría de países europeos, a 500 vatios en la mayoría de estados canadienses, y a 750 vatios en la mayoría de estados de EE.UU. En segundo lugar, se requiere que el motor pare su funcionamiento cada vez que el conductor deje de pedalear. La conducción exclusivamente eléctrica no está permitida, incluso aunque se alterne con el pedaleo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algunos países y estados de EE.UU, los velomóviles eléctricos pueden registrarse como ciclomotores o motocicletas, lo que permite conducirlos legalmente. No obstante, esto introduce varios inconvenientes. El conductor debe tener una edad mínima determinada y obtener una licencia, mientras que el vehículo requiere de un seguro y una etiqueta o placa de matrícula. También estaría sujeto a una inspección anual. Y lo más importante, los velomóviles eléctricos registrados como ciclomotores o motocicletas están regulados como vehículos de motor, y no como productos de consumo, lo cual introduce requisitos adicionales de seguridad y pruebas rigurosas antes de salir al mercado. El cumplimiento de estos criterios es un asunto costoso para los productores de velomóviles, que suelen ser empresas muy pequeñas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dentro del marco legal, el motor eléctrico y la batería son una desventaja antes que una ayuda&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En Bélgica, como en la mayoría de países europeos, no está permitido homologar los velómoviles eléctricos como un ciclomotor o motocicleta. En consecuencia, el eWAW que probé no es un vehículo legal. Se violaron dos de las tres regulaciones: tenía quitado el sensor que detiene el motor a velocidades por encima de los 25 km/h, y el motor podía ser operado a voluntad del conductor, permitiendo la conducción sin pedaleo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;limbo-legal&#34;&gt;Limbo Legal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las leyes que se ocupan de los ciclos de asistencia eléctrica pueden variar extremadamente de unos países a otros, estados, provincias o incluso municipios. En Alemania, se consideran bicicletas los ciclos con asistencia eléctrica de hasta 250 vatios y 25 km/h,  mientras que los ciclos de asistencia eléctrica de hasta 500 vatios y 45 km/h son considerados ciclomotores. En Suiza, en cambio, se consideran ciclomotores los ciclos de asistencia eléctrica de hasta 250 vatios y 25 km/h, mientras que aquellos que alcancen hasta 1,000 vatios pueden registrarse como motocicletas, en cuyo caso no existe en absoluto una limitación de la velocidad. En Austria, los ciclos pueden tener una asistencia eléctrica de hasta 600 vatios y 45 km/h sin dejar de ser considerados como una bicicleta.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/wind-explorer-parked_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: The Wind Explorer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: The Wind Explorer. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En los Estados Unidos, los límites de potencia máxima del motor varían de 750 a 5,000 vatios, dependiendo del estado. En algunos estados, los ciclos con una asistencia eléctrica de velocidades de hasta 30, 40 o incluso 60 mph (48, 64 y 94 km/h) son considerados bicicletas. En otros estados, todos los ciclos con asistencia eléctrica son regulados como ciclomotores, independientemente de la potencia del motor y la velocidad. Algunos estados no tienen leyes y otros sitúan los ciclos eléctricos fuera de la ley por completo. Para complicar más las cosas, varios países y estados también regulan cosas como la altura del asiento, la distancia de frenado, el tipo de transmisión, el peso del vehículo, el diámetro de las ruedas o el número de ruedas (algunos permiten dos y tres ruedas, pero no cuatro ruedas; otros permiten dos o cuatro ruedas pero no tres ruedas).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cualquier coche con una velocidad tope de 270 Km/h puede ser conducido en qualquier rincón de la Tierra, mientras que un velomóvil eléctrico con asistencia eléctrica de hasta 50Km/h es ilegal en la mayoría de países&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las regulaciones por carretera son incluso más confusas, porque a menudo se complican con restricciones provinciales y municipales. Generalmente, si los velomóviles eléctricos son registrados como bicicletas, deben circular por los carriles bici y los caminos para bicicletas siempre que sea posible, mientras que los velomóviles registrados como ciclomotores o motocicletas están obligados a compartir la carretera con los coches. Sin embargo, se dan muchas excepciones, creando un limbo legal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En pronunciado contraste, las leyes que regulan la potencia del motor y la velocidad de los coches, son iguales en todo el mundo. En particular, tanto la potencia de salida del motor como la velocidad máxima son abandonados en total libertad. Esto nos lleva al hecho muy extraño de que un coche, por ejemplo un Porsche Cayenne Turbo S con un peso de 2,355 kg, un motor de 38,2000 vatios y una velocidad máxima de 270 km/h, puede conducirse en cualquier rincón de la Tierra, mientras que un velomóvil eléctrico con un peso de 35 kg, un motor de 250 vatios y una asistencia eléctrica de hasta 50 km/h es ilegal en la mayoría de los países.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una legislación consecuente limitaría la potencia del motor y la velocidad tanto de coches como velomóviles, o bien dejaría sin regular la potencia del motor y la velocidad del vehículo en ambos casos, combinándolo con una velocidad máxima en las carreteras y los controles de velocidad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hacia-una-nueva-clase-de-vehículos&#34;&gt;¿Hacia una nueva clase de vehículos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La compleja situación legal en la que se encuentra el velomóvil es reveladora. El velomóvil, y en especial el velomóvil de asistencia eléctrica, pone en cuestión la validez de las categorías de vehículos existentes. El velomóvil puede describirse como un ciclo extremadamente rápido y cómodo, así como un automóvil particularmente eficaz. Es difícil de categorizar, y esto hace que la tecnología sea tan interesante. El debate sobre la movilidad se caracteriza por una división ideológica entre las opciones motorizada y no motorizada: o bien una pro-automóvil, y la otra pro-bicicleta. El velomóvil eléctrico muestra un espacio de intersección entre ambos campos, ofreciendo la esperanza de que ambos podrían unirse un día.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/evolution-personal-transportation_dithered.png&#34; alt=&#39;Organización lineal evolutiva de los medios de transporte particulares.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Organización lineal evolutiva de los medios de transporte particulares. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En &lt;a href=&#34;http://books.google.es/books?id=o7qI0e_xpBAC&amp;amp;pg=PA113&amp;amp;lpg=PA113&amp;amp;dq=%22Bicycles+don%27t+evolve:+velomobiles+and+the+modelling+of+transport+technologies%22&amp;amp;source=bl&amp;amp;ots=MSJQ_G-cXq&amp;amp;sig=_tRIlqcrdwS_5S6ALF2gdgCoppc&amp;amp;hl=nl&amp;amp;sa=X&amp;amp;ei=Ncp2UN7RE8eXhQfvkIDwAw&amp;amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;amp;q=%22Bicycles%20don%27t%20evolve%3A%20velomobiles%20and%20the%20modelling%20of%20transport%20technologies%22&amp;amp;f=false&#34;&gt;Bicycles Don&amp;rsquo;t Evolve: Velomobiles and the Modelling of Transport Technologies&lt;/a&gt;, Peter Cox y Frederik Van De Walle (este último diseñó el WAW) abogan por el velomóvil como una nueva clase aparte de vehículos. Argumentan que la incertidubre legal que rodea el velomóvil es consecuencia de una visión pseudo-darwinista en el desarrollo de la tecnología del vehículo (y la tecnología en general). De acuerdo a este modelo mental, la bicicleta ‘evolucionó’ a principios del siglo XX en la más rápida motocicleta, y a continuación en el aún más rápido y más cómodo automóvil, lo cual implica una serie de mejoras ordenadas lógicamente, que reflejan un progreso inevitable y una creciente racionalidad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El velomóvil eléctrico pone en cuestión la validez de las categorías de vehículos existentes&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cualquier forma de transporte situada “más atrás” a lo largo de la narración evolutiva se vuelve inferior, anacrónica y obsoleta por su superior, la ‘descendencia’ más evolucionada. Es por esto que, cuando discutimos acerca de las opciones de transporte sostenibles para el futuro, invariablemente partimos del automóvil – testimonio de consecutivos hypes en los coches de hidrógeno, coches de bio-combustible, coches de aire comprimido, y coches eléctricos. Por otro lado, los ciclos están considerados (en la mayoría de países occidentales) como vehículos asociados al tiempo de ocio, o para personas que no puedan permitirse un coche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El velomóvil (eléctrico) no encaja en este modelo mental, y por lo tanto demuestra su falta de validez. La velocidad del velomóvil eléctrico se aproxima a la velocidad de una motocicleta o automóvil, mientras que la posición ergonómica del asiento y la carrocería de protección pueden hacer que sea casi tan cómodo como un coche. Debido a que el velomóvil eléctrico consigue todo esto con sólo una fracción de la energía usada por una motocicleta o coche, difícilmente puede considerarse como una alternativa obsoleta o anticuada. Por otra parte, el velomóvil eléctrico es tan caro de comprar como un coche (muy) pequeño (el eWAW cuesta 7,790 euros), aunque asumimos que los ciclos cuestan mucho menos que los coches.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/personal-transportation_dithered.png&#34; alt=&#39;Organización no-lineal evolutiva de los medios de transporte particulares.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Organización no-lineal evolutiva de los medios de transporte particulares. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cox y Van De Walle proponen un marco conceptual alternativo, una matriz que consta de cuatro categorías de vehículos (véase el diagrama de arriba): bicicleta, motocicleta, velomóvil y automóvil. La diferencia entre la bicicleta y la motocicleta es también la diferencia entre el velomóvil y el automóvil: la adición u omisión de un motor. La diferencia entre la motocicleta y el automóvil es también la diferencia entre la bicicleta y el velomóvil: de una forma abierta a otra cerrada. Los límites de las cuatro categorías no son estrictos: una carrocería parcial o extraíble difumina esta distinción morfológica (son ejemplos el Hase Klimax y el BMW C1), mientras que el uso de un motor auxiliar  de asistencia difumina la distinción en cuanto a motorización (como es el caso de las bicicletas eléctricas o los velomóviles eléctricos).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los velomóviles eléctricos, al ser un híbrido entre el velomóvil y el automóvil, se pueden diseñar de muchas maneras diferentes&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De este modo, Cox y Van De Walle presentan una visión general de los distintos tipos de tecnologías de transporte individual –y sus híbridos— sin la jerarquía implícita de valores propios de lo que llaman el ‘modelo evolineal’. En este mapa mental domina el automóvil. Con la introducción del velomóvil como cuarta categoría, éste ya no es más el caso. Sin embargo, en el nuevo mapa mental, el automóvil no es considerado un enemigo. Los velomóviles eléctricos, al ser un híbrido entre el velomóvil y el automóvil, pueden diseñarse de muchas maneras diferentes. El eWAW se acerca mucho al velomóvil sin asistencia. Pero los velomóviles eléctricos que se acercan a los automóviles son también otra posibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;puesta-a-punto-de-tu-velomóvil&#34;&gt;Puesta a punto de tu velomóvil&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hay alrededor de cinco variaciones posibles en el diseño de un velomóvil eléctrico. En la primera, la aportación del conductor es mayor a la del motor eléctrico. Esta es la clase de vehículos a los que el eWAW pertenece, cuando es utilizado correctamente. Tal vehículo podría adherirse a la descripción legal de un ciclo de asistencia eléctrica en la Unión Europea, a excepción del límite de velocidad del motor eléctrico, dos veces superior (50 en lugar de 25 km/h), un reflejo de la mayor velocidad de crucero del velomóvil. En la segunda configuración, la aportación del conductor es igual a la del motor. La única diferencia respecto a la primera configuración es que el motor también asiste al conductor durante la velocidad de crucero, hasta un límite de 45 o 50 km/h. A esta segunda clase de vehículos también pertenece el eWAW, de la manera que yo lo conduje.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/wind-explorer-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: The Wind Explorer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: The Wind Explorer. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En la tercera configuración, la aportación del motor eléctrico es más importante que la del conductor. Un motor más potente daría lugar a una aceleración más rápida y a una velocidad de escalada superior (y en consecuencia a una velocidad media superior), pero no a una velocidad máxima superior ya que la asistencia eléctrica se apaga al alcanzar 45 o 50 km/h. Esto reduciría aún más el esfuerzo necesario para mantener la velocidad de crucero (si el conductor está en buena forma), o que fuera incluso más fácil para las personas de condición física media alcanzar velocidades de crucero superiores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este tipo de velomóvil existe en Alemania, donde se permiten motores más potentes y velocidades superiores si se registra el vehículo como un ciclomotor. Ejemplos de ello son el Alleweder 4  y el Alleweder 6 de 500 y de 600 vatios, el Aerorider Sport de 750 vatios, y el Hase Klimax 5K de 500 vatios (no es un velomóvil real sino un vehículo reclinado con una carrocería plegable, que puede “comprimirse ante un semáforo más rápido que algunas automóviles deportivos descapotables”. El Aerorider utiliza la potencia adicional del motor para desarrollar un diseño interior más lujoso, parecido al de los coches, añadiendo no sólo comodidad sino también peso (55 kg pesa el vehículo).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al ser 80 veces más eficiente, queda margen para equipar el eWAWcon motores de mayor potencia&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La cuarta posibilidad consiste en acabar con la limitación en la velocidad total. Esto puede aplicarse a todas las configuraciones descritas anteriormente. El motor asistiría al conductor automáticamente a cualquier velocidad posible. La velocidad máxima dependerá de la potencia de salida tanto del motor como del conductor. Estos vehículos no están en el mercado, pero es posible adaptar uno de los velomóviles descritos más arriba si quitamos el sensor que apaga el motor a la velocidad máxima que los legisladores hayan decidido, y mediante el montaje de marchas superiores. No hay límite mecánico a las velocidades que este tipo de velomóvil podría alcanzar. No hay razón alguna por la que un velomóvil no pueda ir a una velocidad máxima de 120 km/h (75 mph). De hecho, el récord de velocidad  para un velomóvil sin asistencia  asciende a más de 130 km/h (80 mph).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comerciando-con-la-eficiencia-y-la-autonomía-en-aras-de-la-velocidad-o-el-confort&#34;&gt;Comerciando con la eficiencia y la autonomía en aras de la velocidad o el confort&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la quinta y última configuración acabaremos con la activación automática del motor, hasta ahora estándar en todos los ciclos eléctricos. En este caso, el conductor es quien decide cuándo pone en marcha el motor. Esto es aplicable a todas las configuraciones, y el efecto será siempre el mismo: el motor también puede utilizarse cuando el conductor no esté pedaleando. El eWAW adaptado que yo conduje podría conducirse de esta manera  durante unos 60 km, a una velocidad de alrededor 30 km/h –lo suficientemente rápido como para superar a todos excepto a los ciclistas más rápidos. No es una manera de viajar particularmente excitante, pero sí muy agradable –y la carrocería asegura que nadie sepa que no se está pedaleando.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/10/electric-velomobiles-as-fast-and-comfortable-as-automobiles-but-80-times-more-efficient-part-two/images/dithers/wind-explorer-3_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: The Wind Explorer.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: The Wind Explorer. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las posibles configuraciones de los velomóviles eléctricos incluyen ciclos asistidos eléctricamente, motocicletas de conducción asistida, y vehículos plenamente motorizados. En cada paso, la eficiencia y la autonomía se comercializa en aras de la velocidad o comodidad. Un motor de mayor potencia exigirá más de la batería. Más baterías pueden añadirse para compensar la disminución de autonomía, pero esto aumentará el peso y por lo tanto reducirá su eficiencia. Sin embargo, puesto que el eWAW es 80 veces más eficiente a un coche eléctrico, queda aún margen de actuación para equipar el eWAW con motores más potentes. Los Alleweders de mayor capacidad pueden comprarse en Alemania con baterías de 1,664 Wh –a pesar de ello, siguen siendo 14 veces más eficientes al Nissan Leaf, con una autonomía similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso un velomóvil totalmente eléctrico a velocidades de 100 km/h, y provisto de baterías, sería aún más eficiente al Nissan Leaf. Hemos argumentado repetidamente que los automóviles se convertirían en más ligeros y lentos a fin de ser más eficientes, pero por supuesto los mismos resultados podrían obtenerse haciendo ciclos más rápidos y pesados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Se necesitan cargociclistas. No importa sexo. Lugar de empleo: toda Europa</title>
      <link>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/</link>
      
      <enclosure url="https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Cargo-Cycle-Electric-Assist-Germany_dithered.png" type="image/png" length="26106" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Cargo-Cycle-Electric-Assist-Germany_dithered.png&#34; alt=&#39;Fuente: &amp;amp;quot;Ich ersetze ein Auto&amp;amp;quot;.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Fuente: \&#34;[Ich ersetze ein Auto](http://www.ich-ersetze-ein-auto.de/)\&#34;. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los europeos con fuertes piernas de ciclista tienen ahora más oportunidades de empleo. Un cada vez mayor número de empresas están utilizando los cargociclos, un proceso que además de ser más sostenible ambientalmente contribuye a aligerar el tráfico y está siendo incentivado por las autoridades públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientes estudios indican que al menos una cuarta parte de todo el tráfico de mercancías en las ciudades europeas podría hacerse con bicicletas. Si además en ese transporte se usaran centros de distribución especializados, usando vehículos de mayor tamaño con asistencia eléctrica, este porcentaje podría ser aún mayor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un cargociclo es tan rápido como una furgoneta de reparto en la ciudad pero mucho más barato de mantener, motivo este que incentiva el cambio. Los cargociclos también aportan importantes ventajas económicas a los comerciantes, artesanos y repartidores.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La carga útil promedio transportada en las ciudades europeas pesa menos de 100 kg y tiene un volumen de menos de 1m3&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El transporte de mercancías en las ciudades es extremadamente ineficiente. Actualmente, casi todo él se hace mediante vehículos motorizados, que van desde automóviles a furgonetas y camiones comerciales. Paradójicamente, estos vehículos pesados suelen transportar productos muy ligeros. La carga útil promedio transportada en las ciudades europeas pesa menos de 100 kg y tiene un volumen de menos de 1m3 &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Para dar un ejemplo, de las 1.900 furgonetas y camiones que entran en la ciudad de Breda en los Países Bajos cada día, menos de un 10 % de las mercancías que cargan es necesario entregarlas mediante una furgoneta o un camión y el 40 por ciento de las entregas son una sola caja &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa que una gran parte de la carga que se mueve dentro y fuera de las ciudades se podría transportar mediante cargociclos. Las bicicletas de carga pueden llevar hasta 180 kg, mientras que los cargociclos más lentos, con tres o cuatro ruedas, pueden fácilmente transportar 250 kg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El uso de una configuración en tándem y/o un motor eléctrico puede aumentar la capacidad de carga aún más, hasta aproximadamente media tonelada. El volumen de carga que los cargociclos pueden transportar oscila entre 0,25 m3 para las bicicletas de carga y más de 1,5 m3 con los grandes triciclos y cuadriciclos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tráfico de mercancías constituye la mayor parte del tráfico diurno en las ciudades, a menudo del 50 por ciento en las grandes urbes, y hasta un 90 por ciento en las megalópolis de Londres y París &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La “última milla” está considerada como uno de los trayectos más caros, menos eficientes y más contaminantes de la cadena logística. Esto esta causado por la congestión de tráfico que provoca una conducción muy irregular que necesita de un alto consumo de combustible durante más tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-cargociclos-son-más-rápidos-limpios-y-silenciosos&#34;&gt;Los cargociclos son más rápidos, limpios y silenciosos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las positivas consecuencias ecológicas y sociales que se derivarían de la sustitución de las camionetas de reparto por los cargociclos son evidentes: ahorro importante de combustible, menor contaminación, menor ruido, más espacio en una ciudad más agradable, menos tráfico, menor gravedad de los accidentes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Cycle-logistics-Europe_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: CycleLogistics.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: CycleLogistics. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, por si esto fuera poco, más allá de los beneficios ecológicos y sociales el cambio de modelo de transporte también acarrearía beneficios económicos no tan fáciles de observar. En primer lugar, los cargociclos urbanos son tan o más rápidos que las furgonetas o los camiones &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Pues les afecta menos el tráfico denso, y en los atascos pueden tomar rutas alternativas no aptas para camiones o furgonetas, como calles peatonales, callejuelas o carriles-bici. Al estar los cargociclos menos afectados por las variables condiciones de tráfico, los tiempos de trayecto son mucho más predecibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte pueden operar por la ciudad las 24 horas del día, mientras que, en muchas ciudades europeas, los horarios de carga/descarga a los que están obligados camiones y furgonetas son muy estrictos. Los cargociclos generalmente no tienen problemas para encontrar un lugar de carga y descarga y a menudo pueden parar justo frente a la puerta o incluso entrar en un edificio.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-98-por-ciento-más-barato&#34;&gt;Un 98 por ciento más barato&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En segundo lugar, los cargociclos son mucho más baratos que las furgonetas. El precio de compra de un cargociclo promedio no supera los 3.000 euros, y el mayor cargociclo existente de tres y cuatro ruedas con asistencia eléctrica cuesta alrededor de 7.000 a 10.000 euros. La compra de una camioneta supone al menos 20.000 euros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, sea cual sea el modo de transporte elegido el costo de adquisición es relativamente pequeño comparándolo con los gastos de mantenimiento y personal. La verdadera ventaja del cargociclo reside en su bajo coste de funcionamiento. Un coche, furgoneta o camión consume combustible, un cargociclo no. Por otra parte, sus impuestos, seguros, almacenamiento y la depreciación son más bajos que los de las camionetas, lo que redunda en un ahorro de costes significativo &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Si tenemos en cuenta todos estos factores, el uso de un cargociclo puede resultar un 98 por ciento más barato por km que sus alternativas motorizadas &lt;sup id=&#34;fnref1:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La sustitución de las camionetas de reparto por cargociclos no necesita conductores adicionales&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este ahorro puede lograrse sin que ello suponga pérdida de puestos de trabajo. Algunas personas promueven el uso de cargociclos diciendo que van a crear más empleo. No es del todo cierto. Si el uso de los cargociclos se impone, otros puestos de trabajo desaparecerán, sobre todo los de conductores de furgonetas y camiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a que un cargociclo es tan rápido como una furgoneta de reparto en el tráfico urbano y puede mover tanta carga como los 100 kg de promedio que esta habitualmente transporta, la sustitución de las camionetas de reparto por cargociclos no necesita conductores adicionales. (No así en las rutas más largas fuera de la ciudad). Esto es realmente una buena noticia para las empresas, ya que los costos laborales no subirán. Indirectamente, sin embargo, los cargociclos sí pueden crear puestos de trabajo (ver más adelante).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;europa-promueve-el-ciclo-transporte&#34;&gt;Europa promueve el ciclo-transporte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las autoridades europeas reconocen claramente el potencial económico y ecológico de los cargociclos. En funcionamiento desde mayo de 2011 hasta abril de 2014, el proyecto &lt;a href=&#34;http://cyclelogistics.eu/index.php?id=4&#34;&gt;CycleLogistics&lt;/a&gt;, financiado por la Unión Europea, pretende reducir en las ciudades europeas la energía utilizada en el transporte urbano de mercancías mediante la sustitución de los vehículos motorizados por bicicletas de carga. El proyecto tiene como objetivo ampliar la oferta comercial de cargociclos, para así ser vista como una seria alternativa al transporte de mercancías en el interior de las ciudades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según una investigación llevada a cabo por este proyecto, los ciclistas podrían mover con facilidad el 25 por ciento de toda las mercancías urbanas, considerando cargas de hasta 250 kg &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. CycleLogistics comunicará el potencial de los cargociclos a diferentes grupos objetivo, tales como el sector transportistas, ayuntamientos, repartidores, comerciantes, artesanos y particulares. Con el fin de introducir el cargociclo en sus actividades, el proyecto está distribuyendo 2.000 vehículos de estas características de forma gratuita a empresas y servicios municipales. Su uso se documentará y analizará y los resultados que se obtengan se publicarán en revistas científicas.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Four-wheeled-Cargo-Cycle-DHL_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: CycleLogistics.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: CycleLogistics. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El proyecto CycleLogistics incentivará a los municipios a crear un marco normativo y de políticas para los cargociclos y realizará pruebas destinadas a informar sobre los diferentes modelos de bicicletas de carga, promoviendo su adopción por los consumidores, autoridades y empresas. Investigaciones realizadas en el Reino Unido han concluido que la percepción es probablemente el único gran factor inhibidor de la utilización de los cargociclos &lt;sup id=&#34;fnref1:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. La resistencia a usar los triciclos como transporte se debe más a la falta de información sobre estos vehículos y sobre las opciones actualmente disponibles más que a actitudes arraigadas en contra del uso de energía humana en el transporte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cargociclos-con-motores-eléctricos-de-soporte-en-alemania&#34;&gt;Cargociclos con motores eléctricos de soporte en Alemania&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El Ministerio Federal Alemán de Medio Ambiente ha puesto en marcha un proyecto piloto similar, llamado “Ich ersetze ein Auto” (“puedo reemplazar un coche”), lo inició en Julio de 2012 y por un período de dos años. A diferencia del proyecto de ámbito europeo, el proyecto germano se dirige exclusivamente a servicios de mensajería y usando únicamente cargociclos con soporte eléctrico. Cuarenta vehículos de este tipo se utilizarán durante dos años en las nueve ciudades más importantes de Alemania. Las &lt;a href=&#34;http://www.ich-ersetze-ein-auto.de/ibullitt-pedelec-solar/&#34;&gt;bicicletas de carga&lt;/a&gt; pueden transportar una carga de 100 kg y un volumen de 250 litros (0,25 m3). La intención al usar asistencia eléctrica es conseguir mayores velocidades de entrega y aumentar su radio de acción.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En Berlín, se comprobó que los cargociclos con asistencia eléctrica pueden reemplazar hasta el 85 por ciento de los viajes en coche realizados por los servicios de mensajería&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una investigación preliminar llevada a cabo por el Instituto Alemán de Investigación del Transporte mostró que los cargociclos con asistencia eléctrica pueden reemplazar el 85 por ciento de los viajes en coche hechos por los servicios de mensajería en la ciudad. Esto quedó demostrado durante un experimento realizado en Berlín en el que se creó un centro adicional coordinador de la distribución de mercancías (el “&lt;a href=&#34;http://www.polisnetwork.eu/publicnews/164/45/Urban-hub-quot-BentoBox-quot-fosters-cargo-bike-deliveries-in-Berlin/&#34;&gt;Bentobox&lt;/a&gt;“). El proyecto piloto alemán se traducirá en un trabajo de investigación que detalla el potencial económico de los cargociclos, el ahorro de energía, la reducción de las emisiones, y las mejoras necesarias en las infraestructuras y en la legislación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya se apuntó anteriormente, el objetivo del transporte de carga por los cargociclos está en la “primera milla” y en la “última milla”. Las mercancías se entregan mediante furgonetas y camiones en un centro de distribución (central), desde donde son llevados a su destino final en el cargociclo (y en el sentido contrario). Otra alternativa consiste en utilizar furgonetas (o incluso &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v=qVyW5-5fMqc&#34;&gt;barcos&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Tram#Cargo_trams&#34;&gt;tranvías de carga&lt;/a&gt;) como centros móviles de distribución. En el Reino Unido la empresa de mensajería &lt;a href=&#34;http://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=1&amp;amp;cad=rja&amp;amp;ved=0CCEQFjAA&amp;amp;url=http%3A%2F%2Fwww.outspokendelivery.co.uk%2F&amp;amp;ei=JMNdUOOsN7CW0QWpuYBw&amp;amp;usg=AFQjCNHaGv9cG4kTeFcrdim7MKBIpD90yQ&amp;amp;sig2=y5G7XIEw7i3GWpgXQNt8iw&#34;&gt;Outspoken Delivery&lt;/a&gt;, utiliza bicicletas plegables en combinación con trenes interurbanos para entregas rápidas entre Cambridge y Londres.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-servicios-de-mensajería&#34;&gt;Los servicios de mensajería&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un objetivo lógico para los cargociclos son los servicios de mensajería. Tanto el proyecto alemán como los proyectos europeos pretenden introducir los cargociclos en las empresas de mensajería que utilizan vehículos motorizados y también en las empresas de mensajería que utilizan bicicletas normales. El primer grupo puede ahorrar costes y ofrecer un servicio más rápido sustituyendo las furgonetas de reparto por cargociclos, mientras que el segundo grupo puede utilizar los cargociclos para ampliar su negocio ofreciendo el servicio de transporte de cargas pesadas y/o voluminosas.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Outspoken-Delivery-Cargo-Courier_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: CycleLogistics.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: CycleLogistics. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un incentivo adicional para los servicios de mensajería tradicionales es que les va a ser más fácil encontrar personal, ya que los conductores no requieren de un permiso de conducir (especial). Los gestores de flotas más grandes tienen actualmente dificultades para contratar conductores. Además, el precio relativamente bajo del cargociclo permite que los servicios de mensajería puedan constituir mayores flotas de vehículos y más diversificadas. De esta manera siempre es posible elegir el vehículo más rápido y más idóneo para cada tipo de mercancía a transportar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los cargociclos ya son utilizados por los servicios de mensajería en (por ejemplo) &lt;a href=&#34;http://ecopostale.be&#34;&gt;Bruselas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.bikebiz.com/ups-turns-to-bicycles-during-london-2012/&#34;&gt;Londres&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.couriersrus.com/checker-courier/&#34;&gt;Nueva York&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.pedalexpress.com/&#34;&gt;Berkeley&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.veloblitz.ch/?page_id=507&#34;&gt;Zúrich&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.kurierzentrale.ch&#34;&gt;Basilea&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://heavypedals.at/&#34;&gt;Viena&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.typepad.com/site/blogs/6a00e0099229e8883300e008d803f58834/compose/preview/www.eadessopedala.blogspot.it&#34;&gt;Roma&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://gazzettadireggio.gelocal.it/cronaca/2012/03/13/news/il-corriere-del-centro-e-green-fa-le-consegne-solo-in-bicicletta-1.3282790&#34;&gt;Reggio&lt;/a&gt;, Barcelona y &lt;a href=&#34;http://www.eltis.org/index.php?ID1=7&amp;amp;id=61&amp;amp;video_id=60&#34;&gt;San Sebastián&lt;/a&gt;. Suelen ser empresas relativamente pequeñas, pero también alguna gran empresa de logística utiliza cargociclos. La multinacional DHL utiliza cargociclos en &lt;a href=&#34;http://www.logistiek.nl/Distributie/duurzaam-transport/2012/5/DHL-voegt-zeven-stadscentra-toe-aan-parcycle-project-LOGNWS113289W/&#34;&gt;15 ciudades holandesas&lt;/a&gt;. A día de hoy, el mayor servicio de mensajería que utiliza cargociclos (asistencia eléctrica) es el francés &lt;a href=&#34;http://lapetitereine.com&#34;&gt;La Petite Reine&lt;/a&gt;, que entrega mercancías en Burdeos, París, Lyon y Toulouse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto europeo CycleLogistics se propone desarrollar y poner en práctica un proyecto de entrega “en un d¡a”, cooperando con las principales empresas de mensajería nacional e internacional, en el que las bicicletas de carga se utilizaran para la entrega de “última milla”. La cooperación con los servicios de mensajería de gran tamaño tiene su importancia ya que mantener las regulares y frecuentes recogidas y entregas es indispensable en un modelo de negocio sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los principales resultados de estos experimentos en varias ciudades será la creación de un modelo de negocio, formalizado y exportable, que posibilite el funcionamiento de empresas basadas en el cargociclo de mensajería para que puedan operar mediante correos, a través de pueblos y ciudades en Europa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El cargociclo permite a los proveedores de servicios iniciar un negocio con una inversión mucho menor y operar a costos inferiores&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otras empresas han descubierto las ventajas de los cargociclos, ya que les permite hacer entrega de las mercancías en el domicilio de sus clientes. Estos son a menudo pequeñas empresas del tipo, por poner un ejemplo; proveedores de alimentos orgánicos, pero también empresas mayores, como la cadena de tiendas FNAC, que en Barcelona y Madrid entrega mediante cargociclo, los productos pedidos en línea. IKEA pone, en algunas ciudades holandesas y danesas, cargociclos (grandes) a disposición de sus clientes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comerciantes-y-prestadores-de-servicios&#34;&gt;Comerciantes y prestadores de servicios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Otro de los grupos considerados objetivo preferente por el proyecto europeo de cargociclos son los proveedores de servicios comerciales, comerciantes y artesanos, tales como limpiadores de ventanas, electricistas, constructores, deshollinadores, cerrajeros, pintores, mecánicos, carpinteros, jardineros, fontaneros, vendedores de chatarra, fotógrafos profesionales, músicos callejeros, vendedores del mercado, distribuidores de revistas, periódicos y repartidores de publicidad.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Carpenter-riding-a-cargo-cycle-in-copenhagen_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: CycleLogistics.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: CycleLogistics. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Copenhague tiene carpinteros y electricistas que emplean cargociclos y en Austria y en Inglaterra se ven limpiadores de ventanas utilizando cargociclos. Los servicios de reparación de bicicletas constituye otro ejemplo de objetivos susceptibles de cambio. Estos servicios, que han estado operando en muchas grandes ciudades desde hace algunos años, a menudo utilizan furgonetas. Sin embargo, ser un servicio móvil de reparación de bicicletas que contribuye a aumentar el tráfico de automóviles no parece lógico, esta es la razón por la que en &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=1JtOL6TUVd8&amp;amp;feature=player_embedded&amp;amp;noredirect=1#!&#34;&gt;Copenhague&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://fahrradambulanz.com&#34;&gt;Colonia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.radambulanz.de&#34;&gt;Berlín&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.velofixer.com/en.html&#34;&gt;Bruselas&lt;/a&gt; alguno de estos proveedores han dado un paso adelante y se han implicado con la tecnología que promueven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del mismo modo que el cargociclo ofrece ventajas económicas a los servicios de mensajería, también lo hace a comerciantes, artesanos y prestadores de servicios. Este tipo de vehículo les permite comenzar un negocio con una inversión mucho menor, y operar a costos considerablemente más bajos. No se necesita vehículo motorizado alguno incluso, según de qué actividad se trate, ni siquiera tener tienda. De esta forma el cargociclo puede, indirectamente, crear puestos de trabajo en forma de autoempleo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las autoridades locales son otro grupo objetivo para los cargociclos. Estos vehículos podrían ser utilizados en el mantenimiento de infraestructuras urbanas, como parques y carreteras, para las reparaciones, el cuidado de personas mayores, la recogida de basura o incluso para transportar documentos oficiales reduciendo así los costos de los servicios municipales y utilizar para otros fines los impuestos (o bien reducirlos).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;las-enseñanzas-del-pasado&#34;&gt;Las enseñanzas del pasado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muchas de las aplicaciones propuestas para el cargociclo son todo menos nuevas &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Durante la primera mitad del siglo XX, los proveedores de servicios y los artesanos se encontraban entre los principales usuarios de cargociclos. Casi todas las profesiones en épocas pasadas han hecho uso de cargociclos diseñados especialmente para  &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2010/06/tandem-cargo-tricycle-1940.html&#34;&gt;transportar las herramientas de su oficio&lt;/a&gt;. Estos eran tanto modelos disponibles en el mercado, como vehículos auto-adaptados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cargociclo también jugó un papel importante en el reparto de alimentos, principalmente pan, carne, verduras, frutas y productos lácteos. Una vez más, cada profesión utilizó el cargociclo más adecuado para realizar el transporte requerido. Los cargociclos constituyeron una gran mejora frente a los carros de caballos, burros o perros, vehículos estos, más lentos y más costosos de mantener.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Durante la primera mitad del siglo XX, los comerciantes y los artesanos usaron cargociclos diseñados especialmente para transportar las herramientas de su oficio&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La entrega de mercancías como el pan o la carne se hacia a menudo con una robusta bicicleta de seguridad equipada con plataformas de carga, cajas o canastas de diferentes tamaños fijados al bastidor, preferiblemente en la parte delantera. Estos vehículos, que tienen una carga útil de unos 75 kg, son conocidos como “bicicletas de panadería” o “bicicletas de carnicería” y aún hoy pueden verse por las calles de ciudades danesas y holandesas.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://lowtechmag.gitlab.io/solar/es/2012/09/cargo-cyclists-replace-truck-drivers-on-european-city-streets/images/dithers/Vintage-cargo-bike_dithered.png&#34; alt=&#39;Imagen: transportfiets.nl&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Imagen: transportfiets.nl 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A finales de 1920, en Dinamarca, apareció un modelo de bicicleta de transporte con una plataforma de transporte de carga insertada entre el piloto y la rueda delantera, que al quedar totalmente separada del manillar se dirigía mediante unas barras situadas bajo la plataforma. Esta baja plataforma proporcionaba mayor estabilidad y facilitaba su carga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas bicicletas, conocidas con el nombre de ‘&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20110926075456/http://www.longjohn.org/&#34;&gt;long-john&lt;/a&gt;‘ pueden con cargas de hasta 180 kg, y eran (y son de nuevo) utilizadas para entregas rápidas de mercancías algo más pesadas y voluminosas. Los cargociclos de tres ruedas, conocidas como “bakfiets ‘ capaces de llevar cargas incluso más pesadas en detrimento de la velocidad, era la más utilizada por los artesanos que prestaban servicios en diversas localidades.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cargociclos-de-uso-privado&#34;&gt;Cargociclos de uso privado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Y en último lugar debe considerarse el uso privado del cargociclo. Las personas que circulan en bicicleta regularmente por la ciudad, a menudo todavía tienen un coche por si, a causa de las compras que realizan, los traslados o por sus actividades de ocio, tienen que transportar objetos más grandes o pesados. El uso del cargociclo es una opción mucho más barata e igual de eficaz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el uso privado de los cargociclos se ve obstaculizado por el poco espacio de estacionamiento de los densos centros urbanos. Por otra parte, para las personas que no pueden permitirse un coche, la compra de un cargociclo puede ser todavía una inversión cara. Pero hay quien ya ha encontrado solución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El LastenRad Kollektiv en Viena, Austria, alquila cargociclos a las personas que desean transportar algo grande o pesado y no quieren utilizar un coche. Estos ciudadanos pagan por ello una cuota voluntaria, que se destina al mantenimiento de los vehículos. &lt;a href=&#34;http://www.velogistics.net&#34;&gt;Velogistics&lt;/a&gt;, un proyecto inspirado por esta iniciativa, trata de hacer lo mismo a escala europea, mediante la elaboración de un listado de propietarios de cargociclos dispuestos a prestarlos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hasta-donde-puede-llegar-el-cargociclo&#34;&gt;Hasta donde puede llegar el cargociclo?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El potencial del cargociclo sigue estando poco claro. Se investiga poco en él, lo que no deja de ser curioso si tenemos en cuenta que no tiene rival en el transporte urbano de mercancías. Sin embargo, las posibilidades futuras de los cargociclos dependerán de los aspectos negativos que dificulten su uso en ciertos lugares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar es preciso señalar que las ciudades en las que el uso de los cargociclos ha arraigado en cierta medida, son ciudades llanas. El tener que pedalear un cargociclo hasta una colina aumentaría considerablemente los tiempos de entrega, colocándolos en inferioridad frente a las opciones motorizadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En segundo lugar, los cargociclos son especialmente útiles en las ciudades europeas con sus grandes centros históricos constituidos por calles estrechas y sinuosas. En ciudades norteamericanas, la velocidad media del tráfico motorizado urbano es generalmente más alta gracias a las calles más rectas y amplias desapareciendo así la ventaja de la velocidad de los cargociclos frente a los vehículos motorizados .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una mayor densidad de población también influye favorablemente en la utilidad del cargociclo, jugando este hecho a favor de las ciudades europeas. Una tercera observación es que las ciudades donde los cargociclos vuelven a usarse tenían una cultura de la bicicleta asentada y una previa infraestructura adecuada para ello. Es evidente que si no hay vías (seguras) para los cargociclos, su uso no será posible.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://cyclelogistics.eu/index.php?id=4&#34;&gt;CycleLogistics&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (2012)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=1&amp;amp;cad=rja&amp;amp;ved=0CCMQFjAA&amp;amp;url=http%3A%2F%2Flibraryeuroparl.wordpress.com%2F2012%2F07%2F16%2Fbikes-in-stead-of-lorries%2F&amp;amp;ei=iRZeUJ6aMYWShgeThYG4Ag&amp;amp;usg=AFQjCNFneW8tzyGJFk2A8twm25J8q3rwhw&amp;amp;sig2=8GCiJikPrzd0l7zyl1-Sfg&#34;&gt;Bikes instead of lorries&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (2012)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.muenchen.ihk.de/mike/ihk_geschaeftsfelder/standortpolitik/Anhaenge/Das-Lastenfahrrad-als-Transportmittel-fuer-staedtischen-Wirtschaftsverkehr.pdf&#34;&gt;Das Lastenfahrrad als Transportmittel für städtischen Wirtshaftsverkehr&lt;/a&gt;&amp;rdquo;
(2012)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.ich-ersetze-ein-auto.de/&#34;&gt;Ich ersetze ein Auto&lt;/a&gt;&amp;rdquo; (2012)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.tfl.gov.uk/assets/downloads/businessandpartners/cycle-as-freight-may-2009.pdf&#34;&gt;Cycle freight in London: a scoping study&lt;/a&gt;&amp;rdquo;
(2009)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://zidapps.boku.ac.at/abstracts/download.php?dataset_id=8320&amp;amp;property_id=107&amp;amp;role_id=NONE&#34;&gt;Gesamtwirtschaftlicher Vergleich von Pkw- und Radverkehr&lt;/a&gt;&amp;rdquo;
(2010)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://cyclelogistics.eu/docs/111/D2_1_Short_History_of_Cargo_Cycling.doc&#34;&gt;Short history of cargo cycling&lt;/a&gt;&amp;rdquo;,
CycleLogistics (2012)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
