<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Français</title>
    <link>https://mar-ver.github.io/fr/tags/trains/</link>
    <description>Ce site fonctionne à l’énergie solaire, et se retrouve parfois hors-ligne</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mar-ver.github.io/fr/tags/trains/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le site web imprimé : deux nouveaux volumes</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2023/11/le-site-web-imprim%C3%A9-deux-nouveaux-volumes/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2023/11/le-site-web-imprim%C3%A9-deux-nouveaux-volumes/images/dithers/fr-coverthumbnailsmall-try-fr3_dithered.png" type="image/png" length="13311" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2023/11/le-site-web-imprim%C3%A9-deux-nouveaux-volumes/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/11/le-site-web-imprim%C3%A9-deux-nouveaux-volumes/images/dithers/fr-coverthumbnailsmall-try-fr3_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Le site web imprimé.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Le site web imprimé. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ces dernières années, Low-tech Magazine a fait le saut du web au papier. Quatre volumes imprimés sont disponibles en anglais. En avril 2022 nous avons publié un premier volume en traduction française. Nous lançons maintenant les deux autres volumes. L&amp;rsquo;ensemble de la série (à l&amp;rsquo;exception du livre Commentaires, qui ne sera pas traduit) est désormais disponible en français :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2007-2012-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-95mdznn.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Volume I : Low-tech Magazine 2007-2012&lt;/a&gt;. Nouveau !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2012-2018-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-m2dg4dg.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Volume II : Low-tech Magazine 2012-2018&lt;/a&gt;. Nouveau !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;Volume III : Low-tech Magazine 2018-2021&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Toutes les traductions ont été révisées et harmonisées, un changement qui n’est pas encore reflété sur le site web. Les livres contiennent également des images supplémentaires par rapport au site web. Le tome I rassemble 28 articles publiés entre 2007 et 2012, soigneusement sélectionnés pour leur pertinence et leur interêt continus aujourd’hui. L’ouvrage compte 590 pages et contient 257 images en noir et blanc. Le tome II rassemble 27 articles publiés entre 2012 et 2018. Il compte 600 pages et contient 212 images en noir et blanc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un grand merci &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/fr/contributors/&#34;&gt;aux traducteurs&lt;/a&gt; qui ont permis la réalisation de ces livres. Un grand merci également à Audrey Belliot, qui a préparé le contenu de ces éditions et qui a harmonisé le style des traductions, a Kathy Vanhout, qui a coordoné les traductions, et Laia Comellas, en charge de la composition.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2023/11/le-site-web-imprim%C3%A9-deux-nouveaux-volumes/images/dithers/fr-livres-en-francais-low-tech-magazine_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: Le site web imprimé.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: Le site web imprimé. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;table-des-matières-tome-i-2007---2012&#34;&gt;Table des matières Tome I (2007 - 2012)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le tome I rassemble 28 articles publiés entre 2007 et 2012, soigneusement sélectionnés pour leur pertinence et leur interêt continus aujourd&amp;rsquo;hui. L&amp;rsquo;ouvrage compte 590 pages et contient 257 images en noir et blanc. Il est &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2007-2012-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-95mdznn.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;disponible dans notre librairie Lulu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comment réduire la taille d&amp;rsquo;un réseau de transport : la brouette chinoise&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les combustibles fossiles pendant la période pré-industrielle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Centrales solaires thermiques : un avenir prometteur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La brève histoire des premières machines à pédales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les vélos générateurs d&amp;rsquo;électricité ne sont pas durables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;avenir négligé de la bicyclette stationnaire&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Isolation : d&amp;rsquo;abord le corps puis la maison&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les systèmes de transport par câble : un moyen de transport automatique à moindre coût&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Outils et machines de forage manuels&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les moulins-bateaux : des usines flottantes actionnées par l&amp;rsquo;eau&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le recyclage de déjections animales et humaines : la clé de l&amp;rsquo;agriculture durable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le statu quo de la voiture électrique : meilleures batteries, même autonomie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vers l&amp;rsquo;infini et au-delà : les grues et les engins de levage manuels&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les véhicules à gazogène : du bois dans le réservoir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Véhicules à sac de gaz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les trolley-bateaux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le four Hoffmann , anneau de feu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des usines alimentées par énergie éolienne : histoire (et futur) des mouline à vent industriels&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funiculaires hydrauliques&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;On se (re)met au courant : les trolleybus et trolley-camions&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trains routiers électriques&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;empreinte colossale des technologies numériques&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des briques pour remplacer l&amp;rsquo;acier : l&amp;rsquo;art des voûtes catalanes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;Ictíneo : le sous-marin à vapeur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La Citroën 2CV : une cleantech des années 1940&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La vie sans avion : de Londres à New York en 3 jours et 12 heures&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La navigation par satellite au XVIII siècle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les e-mails au XVIIIe siècle : le télégraphe optique&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;table-des-matières-tome-ii-2012---2018&#34;&gt;Table des matières Tome II (2012 - 2018)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le tome II rassemble 27 articles publiés entre 2012 et 2018. L&amp;rsquo;ouvrage compte 600 pages et contient 212 images en noir et blanc. Il est &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2012-2018-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-m2dg4dg.html?q=&amp;amp;page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;disponible dans notre librairie Lulu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comment créer un site web low-tech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nous n&amp;rsquo;y arriverons pas seuls&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Abandonnez les batteries : stockage d&amp;rsquo;énergie par air comprimé hors-réseau&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Histoire et avenir de l&amp;rsquo;économie de l&amp;rsquo;air comprimé&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De quelle quantité d&amp;rsquo;énergie avons-nous besoin ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aveuglés par l&amp;rsquo;efficacité énergétique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment (re)fonder l&amp;rsquo;économie sur la météo ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le monde moderne pourrait-il fonctionner à la seule énergie humaine ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les hypocaustes : le chauffage du Moyen Âge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La malédiction du bureau moderne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi la révolution des machines á écrire est-elle nécessaire dans les bureaux ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment sortir votre appartement du réseau électrique ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;électricité &amp;ldquo;douce&amp;rdquo; : le retour du courant continu ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les réseaux de force motrice hydraulique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les murs à fruits : l&amp;rsquo;agriculture urbaine au XVIIe siècle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Réinventer la serre&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi nous devons limiter la vitesse d&amp;rsquo;Internet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment créer un Internet low-tech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avoir chaud à l&amp;rsquo;ancienne : chauffer les personnes et non les espaces&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La revanche du ventilateur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un feu bien entretenu surpasse la cuisinière moderne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si nous isolons nos maisons, pourquoi pas nos casseroles ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La grande vitesse est en train de tuer le réseau ferroviaire europén&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De l&amp;rsquo;énergie à partir du robinet : les moteurs à eau&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Retour aux fondamentaux : l&amp;rsquo;énergie hydraulique directe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les vélomobiles électriques : aussi rapides et confortables que les automobiles, mais 80 fois plus efficients&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;enveloppe solaire : comment chauffer et refraîchir les villes sans énergie fossile&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;table-des-matières-tome-iii-2018---2021&#34;&gt;Table des matières Tome III (2018 - 2021)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le tome III rassemble 18 articles publiés entre 2018 et 2021. L&amp;rsquo;ouvrage compte 400 pages et contient 184 images en noir et blanc. Il est &lt;a href=&#34;https://www.lulu.com/en/us/shop/kris-de-decker/low-tech-magazine-2018-2021-version-en-fran%C3%A7ais/paperback/product-27kggw.html?page=1&amp;amp;pageSize=4&#34;&gt;disponible dans notre librairie Lulu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les matelas-fascines : la vannerie se déchaîne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment fabriquer un panneau solaire low-tech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment concevoir un voilier pour le 21e siècle?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les étangs urbains à poissons : un traitement des eaux usées à faible technicité pour les villes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les soins de santé high-tech sont-ils écologiquement durables ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les fermes verticales occupent autant d’espace que les autres&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment et pourquoi j’ai arrêté d’acheter de nouveaux ordinateurs portables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment rendre l’énergie de la biomasse à nouveau durable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poêles thermoélectriques : la fin des panneaux solaires ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faire pousser des plantes subtropicales malgré le gel hivernal : La culture de fruitiers en tranchées&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un site Web à énergie solaire est-il soutenable ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trop de combustion, pas assez de feux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le douche à brumisation: vers un confort plus durable?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour que l’énergie éolienne redevienne durable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Réinventer la petite éolienne domestique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chauffer sa maison avec une éolienne mécanique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Garder certaines lumières allumées: redéfinir la sécurité énergétique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L’Économie Circulaire Est-Elle Vraiment Circulaire?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-avantages-du-papier&#34;&gt;Les avantages du papier&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La version imprimée de Low-tech Magazine est accessible sans avoir besoin d’un ordinateur, d’internet ou d’une alimentation électrique – ou quand le site internet solaire est hors service à cause d’une mauvaise météo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le papier offre des bénéfices additionnels. Il est plus doux pour les yeux qu’un écran d’ordinateur, offre une lecture sans distraction, permet une navigation rapide et flexible et est à tout moment disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un site internet imprimé permet également de préserver le contenu de Low-tech Magazine sur le long terme. Les sites web ne vivent pas éternellement et l’internet ne devrait pas être pris pour acquis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;impression-à-la-demande&#34;&gt;Impression à la demande&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce livre est imprimé à la demande, c’est-à-dire qu’un exemplaire est seulement imprimé quand quelqu’un le commande. Lulu.com travaille avec des imprimeurs partout autour du monde afin que la plupart des copies soient produites localement et voyagent sur des distances relativement courtes. L’impression à la demande est le choix le plus durable et il nous permet de proposer des livres pour un prix relativement bas tout en dégageant un profit décent, sans investissement initial majeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela allonge le délai pour recevoir le livre et, parce que chaque copie transite directement de l’imprimeur au consommateur, il n’y a pas de moyen pour nous de contrôler la qualité d’impression. Plus de 7000 copies en Anglais ont été vendues, avec très peu de réclamations. Néanmoins, si vous recevez un exemplaire mal imprimé, vous devriez en informer Lulu afin d’obtenir un échange. D’après mon expérience, c’est un processus très fluide et il n’est pas nécessaire de retourner l’exemplaire abimé. Si ce n’est pas le cas, merci de me contacter à &lt;a href=&#34;mailto:kris@lowtechmagazine.com&#34;&gt;kris@lowtechmagazine.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La grande vitesse est en train de tuer le réseau ferroviaire européen (2)</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/TEE-rheingold_dithered.png" type="image/png" length="59905" ></enclosure>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/TEE-rheingold_dithered.png&#34; alt=&#39;Image: The TEE Rheingold Amsterdam-Geneva (1965-1987). Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Image: The TEE Rheingold Amsterdam-Geneva (1965-1987). Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network/&#34;&gt;Continué de page 1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La différence entre les prix des billets des compagnies &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; et des trains à grande vitesse est si grande qu’il est impossible de parvenir à un transfert modal significatif de l’avion vers le train. Néanmoins, l’Union européenne et l’Union internationale des chemins de fer ont publié de nombreux rapports indiquant que les gens &lt;em&gt;passent&lt;/em&gt; de l’avion au train, permettant des économies d’énergie et une réduction des émissions de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;. Comment cela est-il possible? Parce que ces rapports sont viciés. Certes, sur un certain nombre de lignes où les trains à grande vitesse ont été introduits, le trafic aérien a diminué de manière significative. En général, lorsque le train à grande vitesse offre une durée de voyage de 3 heures ou moins, il attire au moins 60 % du marché combiné de l’air et du rail. Sur certaines lignes, comme Bruxelles-Paris et Cologne-Francfort, le trafic aérien a complètement disparu. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur la base de ces chiffres, les partisans des trains à grande vitesse soutenables concluent que la réduction de la consommation d’énergie et des émissions de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; est égale aux vols qui ont été « évités », moins la (faible) consommation d’énergie et les émissions générées par les trains à grande vitesse. Cette conclusion est tentante, mais une fois que vous commencez à regarder de près qui utilise ces trains et pourquoi, les choses se révèlent être très différentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout d’abord, les passagers qui passent de l’avion au train à grande vitesse ne passent pas des compagnies &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; aux trains à grande vitesse – comme on pouvait s’en douter en comparant les prix des billets. Les effets de substitution les plus importants sont proviennent des passagers voyageant avec des compagnies aériennes traditionnelles, qui ont des tarifs similaires à ceux des trains à grande vitesse &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. De fait, ce sont les compagnies aériennes &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; qui sont responsables de la croissance du trafic aérien et de l’augmentation de la consommation d’énergie et des émissions de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;. (Par ailleurs, les trains à grande vitesse, en France, sont branchés en grande partie sur les centrales nucléaires, énergie dont les « déchets durables » vont encombrer les générations futures pour des siècles et des siècles…; NdT)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-tgv-génèrent-plus-de-trafic-aérien&#34;&gt;Les TGV génèrent plus de trafic aérien&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Deuxièmement, les études qui prétendent que les trains à grande vitesse présentent un avantage écologique ne prennent pas en compte le trafic supplémentaire généré par ces trains. D’une part, les trains à grande vitesse induisent une nouvelle demande pour le transport en train. Entre 30 et 50 % des déplacements sur un train à grande vitesse sont dus à la nouvelle demande &lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ce sont tous les voyages qui n’auraient pas été effectués si le train à grande vitesse n’existait pas. Ces voyages ne remplacent pas un voyage en avion ou en voiture et par conséquent, ne permettent pas d’économiser de l’énergie et des émissions de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/eurocity-austria_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sans surprise, cette nouvelle demande provient en grande partie de clients aisés. Alors qu’une partie de la demande relève du tourisme, une partie beaucoup plus importante vient des entreprises. Une étude du trafic sur la ligne à grande vitesse entre Rome et Naples en Italie montre que les jours de la semaine, près de 60 % de la nouvelle demande est due à des voyages d’affaires &lt;sup id=&#34;fnref1:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Et que 6 % correspond aux personnes qui ont déménagé de leur résidence de Rome à Naples et qui font l’aller-retour tous les jours – et ce, seulement un an après l’ouverture de la ligne. D’autre part, les trains à grande vitesse génèrent également plus de trafic aérien. Une étude de 56 aéroports et 28 villes au Royaume-Uni, France, Espagne, Italie et Allemagne entre 1990 et 2010 montre que dans la plupart de ces aéroports et villes, le trafic aérien a continué de croître en dépit de la présence de lignes de trains à grande vitesse &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Une partie importante de ce trafic supplémentaire est liée aux trains à grande vitesse. L’étude révèle que les vols court-courriers ont en effet diminué. Cependant, dans le même temps, les vols moyen et long-courriers (en Europe) ont augmenté. C’est parce que la grande vitesse ferroviaire permet aux aéroports de réaliser plus de vols long-courriers, qui sont plus rentables pour les compagnies aériennes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les deux tiers des passagers sur le train à grande vitesse  entre Cologne et Francfort sont soit en provenance, soit à destination de l’aéroport.*&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En d’autres termes, en réduisant la congestion des aéroports, le train à grande vitesse ouvre la voie à la croissance des compagnies &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref1:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Le trafic aérien entre Paris et Bruxelles, et entre Cologne et Francfort a complètement disparu car les compagnies aériennes ont convenu de desservir les principaux &lt;em&gt;hubs&lt;/em&gt; aéroportuaires à l’aide de trains plutôt que d’avions. Selon la Deutsche Bahn, l’opérateur ferroviaire national allemand, les deux tiers des passagers sur le train à grande vitesse entre Cologne et Francfort sont soit en provenance, soit à destination de l’aéroport &lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Cependant, leur vol plus long n’aurait pas été possible sans le train à grande vitesse.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;vers-un-système-de-transport-véritablement-soutenable&#34;&gt;Vers un système de transport véritablement soutenable&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En conclusion, les clients fortunés passent de l’avion (coûteux) au train (coûteux), au moins en ce qui concerne les moyennes distances pour lesquelles le train est plus rapide, ou aussi rapide, que l’avion. Tous les autres choisissent des compagnies &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; pour les longues distances, et les voitures ou les bus pour les distances moyennes pour lesquelles le trajet en train à prix abordable n’est plus une option. En général, ils ne voyagent sur des trains à grande vitesse que quand ils sont sur le chemin de l’aéroport pour prendre un vol longue distance ou quand ils peuvent mettre la main sur un billet pas cher. Enfin, presque personne ne choisit le train à grande vitesse lorsque la durée du trajet est supérieure à 5 heures, pas même ceux qui peuvent se le permettre.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/pullmann-train_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si l’Europe veut rendre son transport à longue distance plus durable, elle n’a pas d’autre choix que de limiter la croissance du trafic aérien d’une manière volontariste. Une telle mesure devrait s’accompagner un système ferroviaire plus abordable, comme celui qui est maintenant en cours de démantèlement, sinon les voyages à longue distance deviendront un privilège des riches. Les rails sont toujours là, cela pourrait donc être fait en un rien de temps. Il est instructif de replacer le point de vue européen actuel sur les trains à grande vitesse dans le contexte historique du développement des chemins de fer. Car ce n’est pas la première fois que le trafic ferroviaire international a été réservé à l’élite. Le train à grande vitesse est le dernier d’une longue histoire de trains européens de luxe destinés aux voyageurs d’affaires, qui semblent apparaître chaque fois que l’économie est prospère, et disparaissent avec la récession.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le train à grande vitesse est le dernier d’une longue histoire  de trains européens de luxe destinés aux voyageurs d’affaires, qui semblent apparaître chaque fois que l’économie est prospère, et disparaissent avec la récession.*&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seuls les riches pouvaient s’offrir les trains &lt;em&gt;Pullman&lt;/em&gt; luxueux apparus sur les chemins de fer européens dans les années 1920 &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ces trains n’avaient que des voitures de première classe. L’&lt;em&gt;Étoile du Nord,&lt;/em&gt; la première liaison directe entre Paris et Amsterdam, était un de ces trains.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-lignes-à-grande-vitesse-dans-les-années-1950&#34;&gt;Les lignes à grande vitesse dans les années 1950&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les trains Pullman ont commencé à proposer des wagons de seconde classe dans les années 1930, durant la récession écono-mique, après quoi l’héritage Pullman dépérit. La crise économique fait alors se reporter la clientèle vers des trajets internationaux en train plus abordables, et cela restera le cas pendant presque trente ans. A la fin des années 1950, les trains pour l’élite font leur retour. En 1957, la liaison ferroviaire directe entre Paris et Amsterdam a été modernisée dans le cadre du projet Trans Europ Express (TEE), qui visait les voyageurs d’affaires. Les trains TEE utilisent seulement des voitures de première classe et les tarifs étaient plus élevés que les frais kilométriques pour les trajets en première classe dans les trains normaux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/TEE-railway-network_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le projet TEE était une réponse à la concurrence croissante des avions, qui étaient à ce moment-là exclusivement utilisés par les gens riches. Les similitudes avec les trains à grande vitesse d’aujourd’hui sont frappantes – les trains TEE ont été commercialisés comme des « avions sur roues ». Des trains plus rapides ont été introduits (avec une vitesse de pointe de 140 km/h) et les distances à parcourir étaient pour la plupart de moins de 500 km. À son apogée en 1974-1975, le réseau TEE était composé de 31 lignes, qui s’étendaient de Copenhague à Barcelone et d’Amsterdam à la Sicile. (Voir l’illustration ci-dessus) &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;des-tgv-pour-tout-le-mondeeurocity&#34;&gt;Des TGV pour tout le monde : &lt;em&gt;EuroCity&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A la fin des années 1970, le voyage en avion était devenu plus rapide et plus confortable [avec l’introduction du moteur à réaction]. Les hommes d’affaires sont passés de nouveau vers l’avion. En perdant leurs clients aisés, les chemins de fer sont revenus à des trains internationaux abordables – les avions étaient toujours trop chers pour les masses. Il y avait, cependant, la forte concurrence du transport routier. Des milliers de kilomètres d’autoroutes ont été construits et la voiture était devenu le principal moyen de transport longue distance pour la majorité des Européens.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EuroCity&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;EuroNight&lt;/em&gt; représentaient un système de transport à longue distance soutenable, efficace et pas cher qui était le meilleur que l’Europe ait jamais eu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les trains TEE ont été équipés de voitures de seconde classe, une tendance qui a finalement abouti au projet EuroCity, lancé en 1987. Les trains EuroCity étaient aussi rapides que les trains TEE, mais ils avaient principalement des wagons de seconde classe et le prix d’un billet était de nouveau basé sur le tarif kilométrique régulier. Dès le début, EuroCity offrait 64 paires de trains internationaux par jour cumulant 50 000 sièges et reliant 200 villes de 13 pays &lt;sup id=&#34;fnref1:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/eurocity-geneva-venice_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;EuroCity s’est accompagné d’un vaste réseau de trains de nuit (EuroNight), et ensemble ils ont formé un système de transport soutenable et efficace qui était probablement le meilleur que l’Europe ait jamais eu. L’&lt;em&gt;Étoile du Nord&lt;/em&gt; qui reliait Paris et Amsterdam jusqu’en 1995 et couvrait la distance en seulement 4h 20mn était un train EuroCity, et le train de nuit sur ce parcours était un EuroNight. Le &lt;em&gt;Catalan Talgo&lt;/em&gt; était un train EuroCity, et les &lt;em&gt;Trenhotels&lt;/em&gt; relevaient de la classe EuroNight.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La version 1996-1997 du &lt;em&gt;Guide de Thomas Cook pour les trains de nuit européens&lt;/em&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; énumère un total de plus d’une centaine de trains de nuit internationaux en Europe, et plus d’une centaine d’autres trains de nuit nationaux. L’Europe de l’Ouest a démantelé la plupart d’entre eux au cours des dernières années. Quelques exemples : de 21 trains de nuit au départ de la Belgique en 1997, allant aussi loin que Moscou, pas un ne reste. De 36 trains de nuit nationaux en Espagne, seulement huit restent. Naturellement, le &lt;em&gt;Guide annuel des trains de nuit européens&lt;/em&gt; a cessé de paraître.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ce-qui-rend-un-train-abordable&#34;&gt;Ce qui rend un train abordable ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les trains EuroCity et EuroNight desservent encore l’Europe centrale et orientale, avec comme résultat que des trains rapides internationaux sont encore disponibles à des prix fixes et abordables. Le grand avantage des trains EuroCity et EuroNight est qu’ils ne nécessitent pas une infrastructure ferroviaire unique, ce qui les rend beaucoup moins coûteux à mettre en place. En outre, ils sont moins coûteux à exploiter que les trains à grande vitesse. Cela permet des billets plus abordables, et cela signifie aussi que le réseau peut être étendu à un rythme plus rapide.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/eurocity-railway-network-1987_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/eurocity-network-2010_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, si plus de gens voyagent en train à basse vitesse, l’infrastructure devra être étendue. Mais la construction ferroviaire à basse vitesse est beaucoup moins chère que la construction des lignes et des trains à grande vitesse, qui coûtent en moyenne 18 millions d’euros par km, hors frais d’acquisition des terres et d’études &lt;sup id=&#34;fnref3:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Les trains à grande vitesse circulent souvent sur des lignes en sites propres, dédiées uniquement à la grande vitesse grâce à l’utilisation de courbes plus larges, de dénivelés moins importants, de systèmes d’électrification plus puissants et de systèmes de branchement différents. Logiquement, ces coûts d’investissement élevés, combinés avec des coûts d’exploitation plus importants, conduisent à des billets aux prix plus élevés, et à la suppression des itinéraires de rechange qui pourraient compromettre la viabilité économique d’une nouvelle ligne à grande vitesse &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’infrastructure ferroviaire locale et régionale, qui transporte beaucoup plus de passagers que le train à grande vitesse,  est grandement sous-financée dans de nombreux pays européens.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Beaucoup plus d’argent (public) sera donc nécessaire pour compléter le système ferroviaire européen à grande vitesse : sur les 30 750 km de lignes à grande vitesse prévues pour 2030, seulement 10 000 km ont été construits &lt;sup id=&#34;fnref3:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Bien entendu, les coûts d’investissement élevés ont également un effet négatif sur l’entretien du réseau à basse vitesse interne. L’infrastructure ferroviaire locale et régionale, qui transporte beaucoup plus de passagers que le train à grande vitesse, est grandement sous-financée dans de nombreux pays européens du fait du développement des trains à grande vitesse. Le matériel roulant est vétuste, les désertes sont réduites, les retards sont fréquents et les accidents sont en hausse &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ce-qui-rend-un-train-rapide&#34;&gt;Ce qui rend un train rapide ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De toute évidence, limiter la croissance des compagnies aériennes &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; diminuerait l’intérêt économique du transport aérien pour les voyageurs – c’est le prix que nous devons payer pour des transports soutenables. Mais, comme nous l’avons vu, un réseau de trains « basse vitesse » ne serait pas significativement plus lent qu’un réseau continental de trains à grande vitesse.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/trans-europ-express_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La vitesse maximale d’un train n’est qu’un des nombreux facteurs qui influence la durée du trajet. Les trains à grande vitesse européens atteignent des vitesses de 250 à 350 km/h, mais leur vitesse moyenne est beaucoup plus faible. Par exemple, la vitesse moyenne des &lt;em&gt;Thalys&lt;/em&gt; entre Paris et Amsterdam est inférieure à 170 km/h. C’est à la portée des trains EuroCity et EuroNight, qui peuvent atteindre la vitesse de 200 km/h.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La vitesse maximale d’un train n’est qu’un des nombreux facteurs qui influence la durée du trajet. Les trains à grande vitesse européens atteignent des vitesses de 250 à 350 km/h,  mais leur vitesse moyenne est beaucoup plus faible.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La vitesse de nombreux trains à grande vitesse est limitée en raison, par exemple, de la proximité de zones densément urbanisées (ils doivent ralentir pour atténuer l’impact du bruit et minimiser le risque d’accidents), l’existence de viaducs ou de tunnels (où la vitesse doit être réduite à 160-180 km/h pour des raisons de sécurité), ou la nécessité de gravir des pentes plus raides (et lorsque les pentes plus raides sont évitées, cela entraîne souvent des lignes beaucoup plus longues, ce qui est le cas pour l’ensemble du corridor Barcelone-Paris-Bruxelles) &lt;sup id=&#34;fnref4:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans de nombreux pays européens, les trains à grande vitesse sont combinés avec le trafic ferroviaire normal sur certaines sections de leur itinéraire : seulement 6 000 km des 10 000 km de lignes à grande vitesse sont dédiés à la grande vitesse. Le partage des infrastructures avec des trains plus lents diminue les coûts d’investissement, mais fait aussi baisser la vitesse &lt;sup id=&#34;fnref4:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref5:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/eurocity-milan-zurich_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Wikipedia Commons.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Wikipedia Commons. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;D’autre part, les trains EuroCity doivent répondre à plusieurs critères afin de pouvoir raccourcir la durée de leurs trajets, et beaucoup d’entre eux sont également applicables aux trains à grande vitesse. Par exemple, les trains ne s’arrêtent que dans les villes importantes, le temps d’arrêt dans les gares est inférieur à cinq minutes, le contrôle des frontières se passe à bord, et ces trains sont prioritaires sur les autres afin de respecter les horaires. Ce sont tous ces facteurs qui influent sur la durée des trajets, tout autant que la vitesse du train.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tgv-de-nuit&#34;&gt;TGV de nuit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Même sur les lignes où les trains à grande vitesse sont nettement plus rapides que les trains normaux – comme entre Barcelone et Paris – ils sont encore plus lents que les trains de nuit qui couvraient la même distance, du moins en ce qui concerne la durée du trajet perçue. Parce que le temps passe vite quand vous êtes sous les couvertures, le train de nuit est l’alternative &lt;em&gt;low-tech&lt;/em&gt;ultime pour le train à grande vitesse. Bien sûr, les trains à grande vitesse pourraient également proposer des trajets de nuit. Il y a quelques mois, l’Union internationale des chemins de fer – qui a un parti pris évident pour les trains à grande vitesse – a publié une étude sur les trains de nuit à grande vitesse, afin d’en évaluer le potentiel &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Un tel train existe déjà en Chine. « Les trains à très longue distance » pourraient fournir un service de train de nuit sur les corridors de plus de 2 000 km de long. Par exemple, vous pouvez prendre un train le soir à Barcelone et vous réveiller à Hambourg le lendemain matin.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parce que le temps passe vite quand vous êtes sous les couvertures,  le train de nuit est l’alternative &lt;em&gt;low-tech&lt;/em&gt; ultime  pour le train à grande vitesse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cependant, du fait d’un réseau européen fragmenté, le fonctionnement de ces trains de nuit serait une affaire coûteuse. Sur la plupart des lignes, le prix serait d’environ 700 € pour un seul billet juste pour couvrir les coûts d’exploitation du voyage, tel que calculé par l’Union internationale des chemins de fer. Un seul billet pour un vol &lt;em&gt;low-cost&lt;/em&gt; de Barcelone à Hambourg coûte de 75 € (commandé jusqu’à 3 semaines à l’avance) à 130 € (commandé un jour avant le départ) &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. En utilisant une combinaison de trains à basse vitesse, le voyage aurait pu être fait auparavant en une nuit et un jour pour moins de 200 €.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2013/12/high-speed-trains-are-killing-the-european-railway-network-2/images/dithers/night-train-madrid-portbou_dithered.png&#34; alt=&#39;Source: Low-tech Magazine.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Source: Low-tech Magazine. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;contre-le-progrès&#34;&gt;Contre le Progrès ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, le train à grande vitesse est un moyen très confortable de voyager. La question, cependant, n’est pas de savoir si nous aimons l’idée d’un réseau de train à grande vitesse, mais si nous pouvons nous permettre cela. Dépenser des milliards d’argent public pour un réseau de transport qui exclut la majorité de la population n’apparaît pas comme un bon investissement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une étude de 2009 réalisée par des chercheurs espagnols analysant l’impact économique de la grande vitesse ferroviaire en Europe &lt;sup id=&#34;fnref6:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; relève que :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« La construction, l’entretien et l’exploitation ferroviaire de lignes à grande vitesse peut compromettre sensiblement à la fois la politique de transport d’un pays et le développement de son secteur des transports pour des décennies… Une revue exhaustive de la littérature économique spécifique montre que l’effort de recherche consacré à l’analyse économique des investissements dans les chemins de fer à grande vitesse est presque insignifiant… Ces investissements méritent un examen plus attentif, bien au-delà du battage médiatique technologique et les chiffres de la demande… Décider de rejeter la construction d’une ligne ferroviaire à grande vitesse n’est pas nécessairement une position contre le progrès ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En moins de 10 ans, l’Espagne a construit le réseau ferroviaire à grande vitesse le plus étendu d’Europe. Aujourd’hui, le pays est virtuellement en faillite et peut difficilement faire rouler ses trains…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sources&#34;&gt;Sources:&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://ec.europa.eu/transport/themes/infrastructure/studies/doc/2010*high*speed*rail*en.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;La grande vitesse en Europe, un lien durable entre les villes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Commission européenne, 2010.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://www.fbbva.es/TLFU/dat/inf*web*economic*analysis.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;L’analyse économique de la grande vitesse ferroviaire en Europe&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (PDF), Ginés de Rus et al., 2009.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref5:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref6:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref7:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://www.transguide.org/swopec/CTS2012-12.pdf&#34;&gt;*Prévision de la demande pour le train à grande vitesse *&lt;/a&gt;(PDF), Maria Börjesson, 2012.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://www.google.es/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=4&amp;amp;ved=0CEgQFjAD&amp;amp;url=http%3A%2F%2Fabstracts.aetransport.org%2Fpaper%2Fdownload%2Fid%2F3672&amp;amp;ei=lBmqUoP8J6TK0QWY5oDQBA&amp;amp;usg=AFQjCNG*R4Dmp6xHuhXW56LTHelcu-ay6A&amp;amp;sig2=wNJRJ9njkUGgRuWQdRVqNw&amp;amp;bvm=bv.57967&#34;&gt;&lt;em&gt;La forte demande de train à grande vitesse: évidences empiriques et modélisation en Italie&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;(PDF), Ennio Cascetta, 2011.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://esd.mit.edu/wps/2013/esd-wp-2013-13.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Les impacts de la grande vitesse ferroviaire et des compagnies aériennes low-cost sur le trafic aérien européen&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (PDF), Regina R. Clewlow, 2013.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;Histoire des Trains de Luxe: de l’Orient-Express au TEE,&lt;/em&gt; George Behrend, 1977.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Les informations sur le TEE et les EuroCity proviennent principalement de la revue du chemin de fer néerlandais &lt;em&gt;Het Spoor&lt;/em&gt;. Wikipédia donne aussi un bon aperçu des trains &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Trans*Europ*Express#List*of*the*TEE*trains&#34;&gt;TEE&lt;/a&gt; et &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/EuroCity#List*of*EuroCity*services&#34;&gt;EuroCity&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;les horaires et les itinéraires actuels et historiques cités dans cet article proviennent d’une variété de sources. Pour les horaires actuels de départ en décembre 2013, j’ai consulté la &lt;a href=&#34;http://fahrplan.oebb.at/bin/query.exe/en?L=vs*inputgen&amp;amp;HWAI=JS!ajax=yes!&amp;amp;&#34;&gt;base de données en ligne des chemins de fer allemands&lt;/a&gt; (le lien mène à la version autrichienne que je trouve plus conviviale), ainsi que les horaires en ligne de &lt;a href=&#34;http://www.renfe.com/EN/viajeros/index.html&#34;&gt;RENFE&lt;/a&gt; (Espagne), de la &lt;a href=&#34;http://www.sncf.com/en/passengers&#34;&gt;SNCF&lt;/a&gt; (France), de la &lt;a href=&#34;http://www.belgianrail.be/en/Default.aspx&#34;&gt;SNCB&lt;/a&gt; (Belgique), de la &lt;a href=&#34;http://www.ns.nl/en/travellers/home&#34;&gt;NS&lt;/a&gt; (Pays-Bas), de la &lt;a href=&#34;http://www.sbb.ch/en/home.html&#34;&gt;SBB &lt;/a&gt;(Suisse) et de la &lt;a href=&#34;http://www.trenitalia.com/cms/v/index.jsp?vgnextoid=4ddd1a035296f310VgnVCM1000005817f90aRCRD&#34;&gt;TrenItalia&lt;/a&gt; (Italie). Pour les horaires récents antérieurs à décembre 2013 (les opérateurs ferroviaires changent traditionnellement les horaires et itinéraires des trains en décembre), je me suis appuyé sur le &lt;a href=&#34;http://www.europeanrailtimetable.co.uk/&#34;&gt;calendrier ferroviaire européen Thomas Cook &lt;/a&gt;et ma propre collection de billets de train. Les informations sur les itinéraires des trains ont été trouvées dans une variété de &lt;a href=&#34;http://www.notechmagazine.com/2013/12/the-thomas-cook-railway-map-of-europe.html&#34;&gt;cartes de chemin de fer et atlas&lt;/a&gt;. Les horaires historiques pour l’&lt;em&gt;Étoile du Nord&lt;/em&gt; et d’autres trains ont été trouvés dans le magazine néerlandais « Het Spoor ».&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Il convient de noter qu’il n’y a pas une ligne à grande vitesse qui peut récupérer les coûts d’infrastructure. Toutefois, les trains à grande vitesse en France et en Espagne sont en mesure de récupérer leurs coûts d’exploitation ; voir &lt;sup id=&#34;fnref7:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;Des informations rapportées dans &lt;em&gt;Le Monde&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;El País,&lt;/em&gt; après les accidents de train spectaculaires en France et en Espagne l’été dernier (Note: le train qui s’est écrasé près de Santiago de Compostela n’était pas un train à grande vitesse). Des informations rapportées dans &lt;em&gt;La Vanguardia,&lt;/em&gt; à la suite d’une cascade de petits accidents impliquant des trains locaux à Barcelone. Des informations provenant de &lt;em&gt;De Standaard,&lt;/em&gt; suivant les accidents de train en Belgique.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;En Allemagne, tous les trains à grande vitesse partagent les rails avec des trains à basse vitesse. En conséquence, les vitesses sont relativement faibles, mais aussi les prix des billets.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt; &lt;a href=&#34;http://www.uic.org/IMG/pdf/study*night*trains*2.0.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Night Trains 2.0&lt;/em&gt;.&lt;/a&gt; (PDF), l’Union internationale des chemins de fer, 2013.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Prix: &lt;a href=&#34;http://www.vueling.com/en&#34;&gt;Vueling&lt;/a&gt;, Décembre 2013.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un monde sans camions grâce aux réseaux de frets souterrains</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/images/dithers/cargocap-halle-460_dithered.png" type="image/png" length="15376" ></enclosure>
      <pubDate>Fri, 22 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/images/dithers/cargocap-halle-460_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Certain pays d’Europe de l’Ouest envisagent sérieusement d’acheminer des produits de consommation à travers des réseaux souterrains automatisés, ce qui mènerait à l’apparition d’un cinquième mode de transport après la voie routière, ferroviaire, aérienne et maritime. Cette rare combinaison entre « le low-tech » et « le high-tech » pourrait conduire à une nouvelle croissance économique sans détruire l’environnement ni la qualité de vie. Le transport souterrain super rapide de marchandises est un sujet très apprécié des futurologues. Cependant, la clé pour rendre ces systèmes fonctionnels est la régulation de la vitesse, qui se doit d’être très faible mais constante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Vous pouvez commander quelque chose sur Internet et le récupérer dans votre cave le lendemain matin ».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’envoi de marchandises par des conduits souterrains est &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Pneumatic_tube&#34;&gt;tout sauf nouveau&lt;/a&gt;. Dès la seconde moitié du XIXe siècle, les systèmes de transport de courriers et de petits colis sont devenus &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20120224172549/http://www.capsu.org/history/telegram_conveyors.html&#34;&gt;assez courants&lt;/a&gt; dans la plupart des villes du monde. Dans ces réseaux postaux pneumatiques (encore utilisés aujourd&amp;rsquo;hui dans certains magasins et grands édifices), les petites capsules sont propulsées par la pression de l’air dans des tubes et atteignent une vitesse d’environ 35 km/h.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/images/dithers/reseau-de-tubes-pneumtiques-paris_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cix.co.uk/~mhayhurst/jdhayhurst/pneumatic/book1.html&#34;&gt;Paris&lt;/a&gt; et Berlin disposaient de plus de 400 kilomètres de réseaux urbains ayant été utilisés jusqu&amp;rsquo;à la fin du XXe siècle. À &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20070813074945/http://www.capsu.org/features/pneumatic_tube_system_in_prague.html&#34;&gt;Prague&lt;/a&gt;, le système pneumatique a même fonctionné jusqu’en 2002 avant qu’il ne soit endommagé par une inondation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aux États-Unis, cette technique a été abandonnée dans les années 1950 au profit des camions et des nouvelles technologies de communication.  À Paris notamment, le système (situé principalement dans les égouts) a été amélioré. En effet, certains tubes pneumatiques ont été changés afin d’en augmenter le diamètre et, un trafic bidirectionnel ainsi qu’une navigation automatique ont vu le jour.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/images/dithers/pneumatic-post_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Il faut savoir que les systèmes pneumatiques seraient susceptibles de livrer des objets physiques ; une tâche jusqu’à maintenant difficile à accomplir avec les fonctionnements et technologies déjà connus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;réintroduction&#34;&gt;Réintroduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis les années 1960, il y a eu plusieurs tentatives pour acheminer des marchandises par des réseaux pneumatiques avec un diamètre beaucoup plus important (voir la photo ci-dessous : système de capsules en Ontario). Des lignes ont été construites aux États-Unis, au Royaume-Uni, au Canada, en Russie, au Japon et en Allemagne. Cependant, elles n’ont jamais connu un grand succès. Aujourd’hui encore, plusieurs inventeurs et entreprises tentent de réintroduire cette technique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est facile de comprendre leur initiative : un livreur travaillant par voie terrestre a aujourd’hui besoin de beaucoup plus de temps en raison des embouteillages, tandis que les systèmes postaux pneumatiques du XIXe siècle sont bien plus rapides.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/images/dithers/ontario_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, même si ce système fonctionne convenablement, se contenter de copier une technologie datant de deux siècles n&amp;rsquo;est pas très innovant. Les systèmes pneumatiques consomment beaucoup d’énergie et ne sont pas adaptés aux longues distances (c’est d’ailleurs également le problème des voitures à air comprimé). Certains tentent de supprimer ces inconvénients en concevant des systèmes tubulaires à partir d’un &lt;a href=&#34;http://www.magplane.com&#34;&gt;propulseur électromagnétique&lt;/a&gt;. À l’avenir, cette technique pourrait être utilisée pour atteindre des vitesses très élevées.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, un livreur a besoin de beaucoup plus de temps pour livrer un colis que les systèmes postaux pneumatiques du XIXe siècle&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cependant, les meilleures techniques ne reprennent que le concept de transport souterrain automatisé. En effet, la très connue propulsion électrique est d’usage tandis que l’air comprimé ou les forces électromagnétiques sont laissés de côté. Par conséquent, il faudra se contenter de vitesses extrêmement faibles allant de 7 à 35 km/h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fait, le concept de transport pneumatique est mêlé à celui d&amp;rsquo;une ligne de métro automatique ou d’un tapis roulant.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;transport-de-conteneurs&#34;&gt;Transport de conteneurs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Allemagne, les Pays-Bas et la Belgique prévoient la mise en place d’un réseau logistique souterrain. Ce n’est pas une coïncidence. Malgré l’étendue de leurs réseaux routiers, ces pays font face à d’importants embouteillages. Hambourg, Rotterdam et Anvers, trois des dix premiers ports mondiaux, sont situés à quelques centaines de kilomètres les uns des autres.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/images/dithers/cargocap_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Une grande quantité de marchandises doit être transportée depuis ces ports, en direction de l’arrière-pays. Et la situation n’ira pas en s’améliorant puisque les ports ne cessent d’étendre leur capacité de manutention des conteneurs. Dans ces trois pays, le transport routier de marchandises devrait doubler d’ici 2020. Il est possible que cela entraîne l’engorgement total de l’infrastructure routière existante (et prévue).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bandes-transporteuses-souterraines&#34;&gt;Bandes transporteuses souterraines&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/images/dithers/underground-container-mover_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En Belgique, l’Université d’Anvers a conçu et proposé un &lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/03081060701461832&#34;&gt;système logistique souterrain&lt;/a&gt; qui permettrait de transporter de grands conteneurs de plus de 12 m. Ce réseau desservirait le nouveau quai à conteneurs du port, une gare de triage déjà existante et un centre de navigation intérieure attendu prochainement sur l’autre rive du fleuve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le projet, appelé « Underground Container Mover », porte sur la construction d’un tapis roulant électrique de près de 21 km qui transporterait 5 500 conteneurs prêts à être expédiés quotidiennement (et pendant la nuit).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus de 20 axes perpendiculaires commandés par ordinateur déposeront les conteneurs du quai au sous-sol, qui sera d’une profondeur de 22 à 28 m. Le tapis roulant ne tourne qu’à une vitesse de 7 km/h, alors il ne sera pas nécessaire de l’arrêter pendant le chargement et le déchargement des conteneurs. Selon l’entreprise de construction Denys, ce système pourrait être fonctionnel d’ici 4 ans.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;véhicules-électriques&#34;&gt;Véhicules électriques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En Allemagne, l’Université de la Ruhr à Bochum travaille sur un concept assez différent appelé le projet &lt;a href=&#34;http://www.cargocap.com&#34;&gt;CargoCap&lt;/a&gt;. Ce système allemand est conçu pour supporter des charges plus petites et fait appel à des véhicules électriques sans conducteurs et sur rails, circulant dans des tuyaux d’un diamètre de seulement 1,6 m. Chaque véhicule, appelé « Cap », est conçu pour le transport de deux palettes au standard européen. Ce système a été imaginé pour un usage à l&amp;rsquo;échelle régionale avec une distance maximale de 150 kilomètres, dans un réseau finement calculé. Chaque véhicule est programmé pour suivre un certain itinéraire jusqu&amp;rsquo;à sa destination.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que le système belge n’est encore qu’à l’état de projet, les ingénieurs allemands mènent déjà des expériences avec un modèle à grande échelle. Les véhicules se trouvent à 2 m de distance entre eux. Ainsi, un système est capable de décharger chaque capsule d’une même livraison sans réduire leur vitesse. Pour éviter d’éventuels blocages, chaque véhicule est équipé de plusieurs moteurs de remplacement. Par conséquent, si une panne survient, le véhicule n’interrompt pas le flux de circulation et peut atteindre la station suivante.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/images/dithers/underground-container-drawing_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le système allemand est similaire à celui d’une recherche menée aux Pays-Bas il y a près de dix ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Néerlandais ont alors étudié la possibilité de créer un réseau logistique souterrain couvrant l’ensemble du pays.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-commande-par-mail&#34;&gt;La commande par mail&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce plan ambitieux consistait en la mise en place d’un réseau finement tissé avec un hub couvrant 1 000 à 5 000 foyers, où chacun était à une distance maximale de 750 m pour aller chercher des marchandises (&lt;em&gt;les informations ne sont pas sur Internet ; les données et l’illustration proviennent d’une brochure papier&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces concepts offrent des possibilités intéressantes. Les articles peuvent être transportés d’usines à magasins, d’usines à usines ou des magasins aux consommateurs, si bien qu’à long terme, le concept pourrait tellement se développer que les articles pourraient être livrés à domicile. Vous pourriez commander quelque chose sur Internet et le récupérer dans la trappe de votre cave le lendemain matin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le projet néerlandais, les villes connectées offriraient également la possibilité d’envoyer des marchandises dans d’autres villes. Et, une sorte de service de messagerie verra le jour. Il serait ainsi possible d’expédier des produits d’une maison à une autre, d’où l’intérêt de la commande par mail.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-flux-constant-de-marchandises&#34;&gt;Un flux constant de marchandises&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mais même sans trappe dans une cave, il y a beaucoup d’avantages. Les camions sont une cause importante de pollution sonore et atmosphérique. De plus, ils provoquent de graves accidents de la route, consomment une grande quantité de carburant et nécessitent beaucoup d’espace. Un système de transport automatisé et souterrain effacerait tous ces problèmes. Grâce à la commande automatisée, à la faible vitesse et à l’efficacité supérieure du transport électrique, la consommation d’énergie du système est bien inférieure à celle de tout autre moyen de transport. En outre, les véhicules ne disposeront pas de batteries nocives puisque l’électricité est transmise par les rails.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Grâce à la commande automatisée, à la faible vitesse et à l&amp;rsquo;efficacité supérieure du transport électrique, la consommation d’énergie du système est bien inférieure à celle de tout autre moyen de transport. »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/fr/2008/02/a-world-without-trucks-underground-freight-networks/images/dithers/design-underground-automated-system_dithered.png&#34; alt=&#39;&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Transport souterrain CargoCap. Les avantages économiques sont tout aussi important que ceux écologiques, mais ils sont moins flagrants. Tout d’abord, les marchandises peuvent être livrées beaucoup plus rapidement et ce, malgré une vitesse bien plus faible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est le flux continu qui rend ce système souterrain automatisé rapide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les camions, eux, sont exposés aux divers problèmes liés à la circulation (feux tricolores, embouteillages etc.) et parfois même aux conditions météorologiques. Le conducteur doit également dormir et des accidents peuvent arriver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outre la vitesse et les contraintes de livraison, disposer d’une infrastructure séparée et automatisée aide à prévoir précisément la date d’arrivée des marchandises. Cela permet aux entreprises de réduire le nombre d’entrepôts. Dans un tel système, les chaînes d’approvisionnement se connectent les unes aux autres. En effet, les tapis roulant quittent les usines et relient plusieurs centres de production comme s’il n’en existait qu’un seul à l’échelle régionale, voire mondiale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, le transport automatisé s’avère être moins cher pour les raisons suivantes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la livraison des marchandises est plus fiable ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;aucune rémunération de chauffeurs n’est à prévoir ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la consommation d’énergie est moindre.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;passé-sous-silence&#34;&gt;Passé sous silence&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le principal inconvénient d’une infrastructure logistique souterraine est son coût initial. Selon des calculs effectués par des Néerlandais, le réseau national leur coûterait environ 60 milliards d’euros et ce, il y a 10 ans. Cette action a été passée sous silence. Néanmoins, en se référant aux calculs des chercheurs, une extension de l’infrastructure routière coûterait presque autant. En effet, les charges fixes (rémunération des chauffeurs, réparation des routes, etc.) et les charges occasionnelles (pertes de temps et d’argent dus aux embouteillages, aux accidents et aux maladies liées à la pollution) sont beaucoup plus élevées avec un réseau routier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais, l’élargissement du réseau routier présente un avantage important car il s’agit de l’extension d’une infrastructure déjà existante. De ce fait, des résultats immédiats seront perceptibles. En revanche, le développement d’un nouveau système de transport souterrain (inter)national demande un investissement initial conséquent et les résultats ne sont visibles qu’après quelques décennies. Cependant, cette pensée à long terme n’est pas celle privilégiée par les citoyens (en particulier les politiciens) qui, eux, optent pour une vision à court terme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article a été présenté sur Slashdot, conjointement avec un reportage de Modern Mechanix portant sur le réseau de fret souterrain de Chicago. Celui-ci n’est pas automatisé mais il demeure tout de même impressionnant.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
