<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LOW←TECH MAGAZINE Nederlands</title>
    <link>https://mar-ver.github.io/nl/tags/human-power/</link>
    <description>Deze website draait op zonne-energie, wat betekent dat ze af en toe uit de lucht gaat</description>
    <generator>Hugo 0.115.3</generator>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mar-ver.github.io/nl/tags/human-power/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Workshop in Rotterdam: Bouw een fietsgenerator</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/images/dithers/poster-rotterdam-final-nl_dithered.png" type="image/png" length="51958" ></enclosure>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/images/dithers/poster-rotterdam-final-nl_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Low-tech Magazine in Rotterdam. Poster: Marie Verdeil. Image: Sara Vercauteren&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Low-tech Magazine in Rotterdam. Poster: Marie Verdeil. Image: Sara Vercauteren 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De workshop vindt plaats in opdracht van het &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.humanpowerplant.be/human_power_plant/about-.html&#34;&gt;Huis van de Toekomst&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, een spinoff van het &lt;a href=&#34;https://www.humanpowerplant.be&#34;&gt;Human Power Plant&lt;/a&gt; project. Daarmee onderzoeken Low-tech Magazine en kunstenaar Melle Smets de energievraag door een focus op menskracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 10 oktober houdt het Huis van de Toekomst een open dag, waarbij iedereen welkom is. Het Huis van de Toekomst zal de komende jaren het scenario &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://menskrachtcentrale.boijmans.nl&#34;&gt;Buurt op menskracht&lt;/a&gt;&amp;rdquo; van de Human Power Plant tot leven wekken in Bospolder-Tussendijken, Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangezien deze gemeenschap grotendeels op menskracht zal draaien, zijn er spierkrachtcentrales nodig. Low-tech Magazine organiseert daarom een open workshop waarbij we een volledige werkende fietsgenerator bouwen op basis van een tweedehands spinfiets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We monteren een generator op de fiets, bouwen een controlepaneel en passen apparaten aan om ze op laagspanning te doen werken. Deze fietsgenerator wordt specifiek ontworpen als energiebron voor de gemeenschappelijke werkplaats.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;programma&#34;&gt;Programma:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dinsdag 10 oktober (14h-18h): Open dag Huis van de Toekomst&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Woensdag 11 oktober (15h-17h): introductie workshop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donderdag 12 oktober (10h-17h): workshop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vrijdag 13 oktober (14h-19h): workshop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zaterdag 14 oktober (14h-17h): workshop&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De toegang is gratis. Voor deelname: loop gewoon binnen (Jan Kobellstraat 56a, Rotterdam) of stuur een mail naar contact [apestaartje] huisvandetoekomst [punt] org.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er zijn de hele week activiteiten in het kader van het &lt;a href=&#34;https://bospoldertussendijken.nl/agenda/&#34;&gt;BoTu Energie(k) Festival&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/workshop-in-rotterdam-how-to-build-a-bike-generator/images/dithers/botu-huizenblok_dithered.png&#34; alt=&#39;Illustratie: Toekomstvisie van het huizenblok op menskracht in Rotterdam. Tekening: Melle Smets.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Illustratie: Toekomstvisie van het huizenblok op menskracht in Rotterdam. Tekening: Melle Smets. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boerderij op Menskracht</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/boerderij-op-menskracht/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/boerderij-op-menskracht/images/dithers/boerderij-tekening_dithered.png" type="image/png" length="58372" ></enclosure>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/boerderij-op-menskracht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/boerderij-tekening.png&#34; alt=&#34;Afbeelding: Boederij op menskracht. Tekening: Melle Smets&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is 2050 en de Nederlandse landbouw is volledig klimaatneutraal. De mechanisering is teruggedraaid, er werken weer meer mensen op het veld, boederijen zijn opnieuw kleiner geworden. Technologische innovatie heeft er voor gezorgd dat het werk op de boerderij een stuk comfortabeler, ergonomischer, veiliger en efficiënter kan.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;steeds-minder-boeren&#34;&gt;Steeds minder boeren&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gedurende het grootste deel van de geschiedenis draaide de landbouw grotendeels op menskracht. Vanaf de neolitische revolutie (ongeveer 10.000 jaar geleden) tot aan het begin van de Industriële Revolutie werkte meer dan 75% van de globale beroepsbevolking in de landbouw. Sinds de negentiende eeuw werd dat aandeel steeds kleiner. Het daalde tot 51% in 1970 en tot 27% in 2020, toen wereldwijd ongeveer 1 miljard mensen op het land werkte. &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er waren echter grote regionale verschillen. In 2018 was slechts 5,9% van de Europese beroepsbevolking en 1,7% van de Noord-Amerikaanse beroepsbevolking werkzaam in de landbouw, terwijl dat aandeel in minder geïndustrialiseerde landen veel hoger lag: bijna 26% in Azië en meer dan 53% in Afrika. Ook binnen Europa waren er grote verschillen. Nederland was in 2020 wereldwijd koploper op het vlak van mechanisering, met slechts 1,2% van de beroepsbevolking werkzaam in de landbouw – minder dan 125.000 mensen op een totaal van ongeveer 10 miljoen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;steeds-meer-machines-en-fossiele-brandstoffen&#34;&gt;Steeds meer machines en fossiele brandstoffen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Een belangrijke reden voor het dalende aandeel landbouwers in de beroepsbevolking was mechanisering. &lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Taken die eeuwenlang manueel of met lastdieren werden uitgevoerd, werden in de moderne tijd steeds vaker afgehandeld met behulp van machines en fossiele brandstoffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo daalde het aandeel menselijke arbeid in de landbouw globaal met 9,5% tussen 1971 en 2017, terwijl het gebruik van fossiele brandstoffen toenam met 38%. In Nederland was de opmars van fossiele brandstoffen in de voedselproductie nog opmerkelijker: het energieverbruik steeg met 400% tussen 1950 en 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De mechanisering in de landbouw ging samen met een trend naar steeds grotere boerderijen. Het gebruik van machines kostte veel startkapitaal, waardoor boeren steeds afhankelijker werden van banken en gedwongen werden om steeds grootschaliger te produceren – voor een karig inkomen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/boerderij-op-menskracht/images/dithers/stem_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: De boeren zijn boos. Foto: Melle Smets.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: De boeren zijn boos. Foto: Melle Smets. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Begin jaren 2020 werd duidelijk dat deze evoluties enorme maatschappelijke kosten veroorzaakten. Een grootschalige, op fossiele brandstoffen draaiende landbouw was niet compatibel met het terugdringen van emissies om de klimaatverandering tegen te gaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bovendien had de Nederlandse voedselproductie een nadelige invloed op het milieu en de gezondheid door vervuiling met stikstof en toxische chemicaliën, afkomstig van chemische gewasbescherming. Bodemerosie en afnemende biodiversiteit bedreigden het voortbestaan van de landbouw op langere termijn. Tot overmaat van ramp kon Nederland ondanks alle technologie niet in de eigen voedselproductie voorzien. Het grootste deel van de Nederlandse landbouwopbrengst (75%) was bestemd voor uitvoer, en tegelijk werd heel veel voedsel ingevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;stijging-arbeidsproductiviteit-is-wassen-neus&#34;&gt;Stijging arbeidsproductiviteit is wassen neus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het was niet eenvoudig om de Nederlandse landbouw een andere richting uit te sturen. Lange tijd leefde het idee dat er zonder grootschalige technologie niet voldoende voedsel kon worden geteeld. Door de inzet van fossiele brandstoffen en machines kon er in 2020 ongeveer 17% meer voedsel op een hectare worden geteeld dan in 1950. De arbeidsproductiviteit – het aantal hectare dat 1 persoon kan bewerken – nam zelfs toe met 73%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gaandeweg groeide echter het inzicht dat de technologie en de schaalvergroting die hiervoor verantwoordelijk waren, ook indirecte arbeid en landgebruik met zich meebrachten, vaak buiten de Nederlandse grenzen. [4] Het gaat dan om het verbouwen van veevoer, het ontginnen van materialen, het produceren van landbouwmachines, kunstmest, bestrijdingsmiddelen, antibiotica, enzovoort.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/boerderij-op-menskracht/images/dithers/tentoonstelling-boerderij_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Boerderij op menskracht, tentoongesteld op &amp;amp;ldquo;Kunst van hier tot ginder&amp;amp;rdquo;. Foto: Melle Smets.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Boerderij op menskracht, tentoongesteld op &#34;Kunst van hier tot ginder&#34;. Foto: Melle Smets. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Toen deze indirecte input mee in rekening werd gebracht, bleek dat de arbeidsproductiviteit en de opbrengst per hectare nauwelijks waren toegenomen. Het enige voordeel van de grootschalige mechanisering was dat er minder Nederlanders op het veld werkten. Het was tijd voor een fundamentele omslag in het landbouwbeleid. Die kwam er uiteindelijk in 2027, toen boerenprotesten in Den Haag uitmondden in grootschalige vernielingen en de aanval op de toenmalige minister van Landbouw.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;minder-machines-meer-menskracht&#34;&gt;Minder machines, meer menskracht&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In het nieuwe landbouwbeleid werden de belangrijkste trends van de afgelopen decennia omgedraaid. Er werd opnieuw meer menskracht (en dierkracht) ingezet, en minder machines. Boerderijen werden weer kleiner, en Nederland begon in de eerste plaats voor eigen consumptie voedsel te telen. De ommekeer in het landbouwbeleid was echter geen terugkeer naar het verleden. Er werden veel nieuwe machines en gereedschappen ontwikkeld. Innovatie was niet langer exclusief gericht op het verminderen van de arbeidskrachten. De nadruk van de technologische ontwikkeling lag nu op het aangenamer, efficiënter, ergonomischer, gezonder en veiliger inzetten van menskracht. &lt;sup id=&#34;fnref1:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de komst van de mechanisering was werken in de landbouw flink zwoegen. &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Veel manuele handelingen waren niet ergonomisch en maakten dat mensen al op relatief jonge leeftijd met veel lichamelijke problemen kampten. Bijvoorbeeld manueel onkruid wieden of graan oogsten met een sikkel impliceert dat de landbouwer zowat de hele dag in een gebogen positie staat, vaak met zware rugklachten als gevolg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dankzij het gebruik van lichte voertuigen met ligbedden, voortbewogen door een zonnepaneel en een elektrische motor, kon onkruid worden gewied zonder rugklachten. Graan oogsten met een zeis in plaats van een sikkel had een vergelijkbaar effect. &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; In 2030 werden 10.000 Nederlanders opgeleid in het kundig hanteren van de zeis, die enige vaardigheid vereist. Gaandeweg werden ook steeds meer ossen en werkpaarden ingezet.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/boerderij-op-menskracht/images/dithers/detail-boerderij-1_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Boerderij op menskracht, detail. Tekening: Melle Smets.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Boerderij op menskracht, detail. Tekening: Melle Smets. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Een belangrijke ontdekking tijdens deze periode was dat grootschalige landbouwmachines helemaal niet zo energie-efficiënt waren als gedacht als ook de input van energie in rekening wordt gebracht. Zo leverde een vergelijking tussen vijftien historische en moderne technieken voor het oogsten van graan de conclusie op dat slim ontwikkelde manuele oplossingen vijf keer energie-efficiënter zijn dan ouderwetse manuele technieken. &lt;sup id=&#34;fnref1:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Grootschalige, op fossiele brandstoffen draaiende machines bleken slechts 1,75 keer efficiënter te zijn. Vooral op pedaalkracht werkende machines voor het bewerken van landbouwgewassen kunnen veel menskracht besparen, omdat ze de menselijke energieproductie met een factor drie tot vier verhogen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten gevolge van deze ontwikkelingen blijft de toename van het aantal werkkrachten in de Nederlandse landbouw in 2050 beperkt tot zo’n anderhalf miljoen mensen – ongeveer 15% van de beroepsbevolking. De grotere nood aan arbeidskrachten tijdens het oogstseizoen wordt opgelost door tijdelijk een groter deel van de bevolking in te schakelen, die in de late zomer een aantal weken of maanden op het land kamperen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vooral de beruchte oogstfeesten die daarbij horen, maken dat er tot nog toe geen enkel probleem is om voldoende tijdelijk arbeidskrachten te vinden. Veel groenten en fruit worden geteeld in moestuinen, waar zowat elke Nederlander zonder morren wel een aantal uur per week spendeert. Vooral de sociale contacten worden geapprecieerd – eenzaamheid is niet langer een probleem in ons land.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;minder-vlees-meer-peulvruchten&#34;&gt;Minder vlees, meer peulvruchten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De landbouw verduurzamen impliceerde ook een ander dieet. De veestapel is grotendeels geliquideerd en het aandeel van vlees in het dieet is met 80% verminderd. De varkens en koeien die zijn overgebleven, eten (respectievelijk) voedselafval en gras, en niet langer graan of soja. De vleesproductie verder terugdringen blijkt ongewenst omdat varkens en koeien goede mest leveren. &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Wel zijn de meeste koeien nu ossen – gecastreerde stieren – omdat die niet alleen mest en vlees leveren maar ook als lastdier worden ingezet. Nu er steeds meer werkpaarden worden gefokt – een vaardigheid die in 2020 nagenoeg verdwenen was – is het aantal melkkoeien nog verder gedaald. Kaas en boter zijn dus niet langer typische Nederlandse producten. &lt;sup id=&#34;fnref1:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als basisvoedsel wordt ingezet op de productie van aardappelen, noten, groenten en peulvruchten. Peulvruchten zijn bijzonder rijk aan proteïnen en vormden gedurende het grootste deel van de geschiedenis het basisvoedsel in de landbouw. Ze zijn erg voedzaam, makkelijk te kweken, hebben geen bemesting nodig, verbeteren de vruchtbaarheid van de grond, en bevorderen de natuurlijke biodiversiteit. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Het is pas sinds de vorming van grote staten dat graan de rol van peulvruchten overnam. &lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/boerderij-op-menskracht/images/dithers/detail-boerderij-2_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Boerderij op menskracht, detail. Tekening: Melle Smets.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Boerderij op menskracht, detail. Tekening: Melle Smets. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Het nieuwe landbouwbeleid in Nederland zet met name in op de productie van tempeh, een gefermenteerd product dat oorspronkelijk uit Indonesië komt. Verse tempeh heeft een smeuïge vleessmaak en kan uit de meeste peulvruchten worden gemaakt. Het bereidingsproces kost weinig energie – de lagetemperatuurwarmte wordt deels geleverd door warmte uit mesthopen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De verwarmde kassenteelt is volledige verdwenen. De meeste groenten en fruit worden nu in moestuinen geproduceerd. Het was al lang bekend dat de productiviteit van moestuinen hoger is dan die van de landbouw, omdat er meer aandacht aan de gewassen wordt besteed. &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Bovendien worden er nu veel meer variëteiten geteeld, zodat het voedselaanbod een stuk diverser is geworden. Groenten- en fruitsoorten moeten niet langer geschikt zijn om een mechanische behandeling en transport te ondergaan. Met de schaalverkleining en de verandering in het dieet verdween ook de nood aan een koudeketen voor de bewaring van voedsel. Seizoensgebonden groenten worden vers geplukt of op het land zelf bewaard, en het resterende vee wandelt via veedreven zelf naar de markt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;minder-stad-meer-platteland&#34;&gt;Minder stad, meer platteland&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het nieuwe landbouwsysteem en de transitie naar een duurzame samenleving op menskracht heeft Nederland ingrijpend veranderd. Alle grote steden hebben inwoners verloren en hier en daar beginnen stadsdelen te verkommeren tot ruïnes. Het is slecht boeren en tuinieren op de vervuilde gronden van de Randstad en daarbij is een deel economische activiteit uit de steden verdwenen. Veel mensen zijn weer naar het platteland verhuisd. De dorpen zijn weer groter geworden en de Nederlandse bevolking leeft meer verspreid dan voorheen. Dat maakt ook autonome energieproductie een stuk eenvoudiger.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img  vertical&#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/nl/2023/10/boerderij-op-menskracht/images/dithers/kaart-nederland-landbouw-spierkracht_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Kaart van Nederland in 2050.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Kaart van Nederland in 2050. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Anno 2050 zijn de natuurreservaten in Nederland volledig verdwenen. Die dateren uit een tijd toen de mens het idee had boven de natuur te staan. Sinds de verduurzaming van de landbouw is het besef gegroeid dat mens en natuur niet langer van elkaar gescheiden moeten worden. Menselijke ingrepen hebben de natuurlijke biodiversiteit zelfs bevorderd. Zo heeft het aanleggen van hakhoutplantages tot een explosie van vlindersoorten geleid. De kweek van peulvruchten betekende een boost voor de bijenpopulaties. Met het afbouwen van de veestapel en het stopzetten van chemische gewasbestrijding zijn ook de waterlopen weer zuiver geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit scenario werd bedacht voor kunstfietsroute Kunst van hier tot ginder, 10 tot 11 juni 2023. Lokatie Windmolen, Bokkelerweg, Wesepe.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Human Power Plant: Scenario 4 de boerderij op menskracht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tekst: Kris De Decker&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tekening: Melle Smets&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ontwerp kaart: Arvand Pourabbasi, Golnar Abassi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tentoongesteld op Kunst van Hier tot Ginder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mogelijk gemaakt door Kunstenlab&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meer toekomstscenario&amp;rsquo;s op de website &lt;a href=&#34;https://www.humanpowerplant.be/scenarios.html&#34;&gt;Human Power Plant&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Grigg, David B. &amp;ldquo;The World&amp;rsquo;s Agricultural Labour Force 1800-1970.&amp;rdquo; Geography (1975): 194-202.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Nag, P. K., and L. P. Gite. Human-Centered Agriculture: Ergonomics and Human Factors Applied. Springer Nature, 2020.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Rasmussen, Wayne D. &amp;ldquo;The mechanization of agriculture.&amp;rdquo; Scientific American 247.3 (1982): 76-89.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Smit, Meino. De duurzaamheid van de Nederlandse landbouw: 1950–2015–2040. Diss. Wageningen University and Research, 2018.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Scholliers, Peter. &amp;ldquo;Geschiedenis van de techniek in Nederland. De wording van een moderne samenleving 1800-1890. Deel I. Techniek en modernisering. Landbouw en voeding.&amp;rdquo; Revue belge de Philologie et d&amp;rsquo;Histoire 74.3 (1996): 1028-1029.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Franco, Walter, and Matteo De Piccoli. &amp;ldquo;Intermediate agricultural machines energy efficiency: the example of harvesting and threshing.&amp;rdquo; Advances in Italian Mechanism Science: Proceedings of the 3rd International Conference of IFToMM Italy 3. Springer International Publishing, 2021.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Fairlie, Simon. Meat: A benign extravagance. Chelsea green publishing, 2010.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;Ferreira, Helena, Elisabete Pinto, and Marta W. Vasconcelos. &amp;ldquo;Legumes as a cornerstone of the transition toward more sustainable agri-food systems and diets in Europe.&amp;rdquo; Frontiers in Sustainable Food Systems 5 (2021): 694121.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Scott, James C. Against the grain: A deep history of the earliest states. Yale University Press, 2017.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;Crouch, David, and Colin Ward. The allotment: its landscape and culture. Faber and Faber, 1988.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Kropotkin, Petr Alekseevich, and Colin Ward. Fields, factories and workshops tomorrow. London: Allen &amp;amp; Unwin, 1974.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Videoreeks: demonstratie van een fietsgenerator</title>
      <link>https://mar-ver.github.io/nl/2023/08/video-series-demonstration-bike-generator/</link>
      
      <enclosure url="https://mar-ver.github.io/nl/2023/08/video-series-demonstration-bike-generator/images/dithers/elektrische-gitaar-fietsgenerator_dithered.png" type="image/png" length="38383" ></enclosure>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mar-ver.github.io/nl/2023/08/video-series-demonstration-bike-generator/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/nl/2023/08/video-series-demonstration-bike-generator/images/dithers/elektrische-gitaar-fietsgenerator_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Een elektrische gitaar op menskracht. Foto: Kris De Decker.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Een elektrische gitaar op menskracht. Foto: Kris De Decker. 
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Menskracht is de grote afwezige in het energiedebat. Nochtans is het net als wind- of zonnestroom een hernieuwbare energiebron. Bovendien is menskracht – net zoals olie, steenkool en atoomenergie – op afroep beschikbaar. Er is dus geen energieopslag nodig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Low-tech Magazine &lt;a href=&#34;https://solar.lowtechmagazine.com/nl/2022/03/how-to-build-a-practical-household-bike-generator/&#34;&gt;bouwde in 2022 een fietsgenerator&lt;/a&gt; die bedoeld is om in combinatie met een zonnestroominstallatie energie te leveren voor een huishouden of kleine werkplaats. In deze videoreeks, die we gaandeweg zullen uitbreiden, laten we zien wat er allemaal mogelijk is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We gebruiken in geen enkele video een batterij. De stroom gaat door een DC-DC converter die een stabiele spanningsuitgang produceert. In sommige video’s maken we ook gebruik van een omvormer. Het controlepaneel op het stuur maakt het mogelijk om de juiste spanning te kiezen alnaargelang het apparaat (5V, 12V, 220V).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;article-img &#34;&gt;
&lt;figure data-imgstate=&#34;dither&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://mar-ver.github.io/nl/2023/08/video-series-demonstration-bike-generator/images/dithers/thumbs-mosaic3_dithered.png&#34; alt=&#39;Afbeelding: Overzicht van de videoreeks. Thumbnails: Marie Verdeil.&#39; loading=&#34;lazy&#34;/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figcaption class=&#34;caption&#34;&gt;
 Afbeelding: Overzicht van de videoreeks. Thumbnails: Marie Verdeil.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Hieronder staat een overzicht van de gepubliceerde video’s. Je kan ze ook &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/playlist?list=PLydmbBK0nbuwRZvqU1_ARb9zQ5Ndu7fVg&#34;&gt;allemaal na elkaar bekijken via deze link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=_T0gMLLmPPw&#34;&gt;Elektrische gitaar op menskracht&lt;/a&gt;. Muzikant Germán Canyelles gebruikt de fietsgenerator om zijn elektrische gitaar van stroom te voorzien. De gitaarversterker en pedalen zijn aangesloten op een omvormer die is verbonden met het 12V-circuit van de fietsgenerator.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=0ogjj242HuY&#34;&gt;Dot-matrix printer op menskracht&lt;/a&gt;. Tussen de fietsgenerator en de printer zitten een buck converter en een omvormer, maar geen batterij of laadregelaar. Een dot-matrixprinter rechtstreeks van stroom voorzien is een uitdaging, vooral bij het afdrukken van langere documenten. De vraag naar stroom is variabel en kan plotseling voor korte tijd toenemen. Je moet heel snel trappen om op deze pieken te anticiperen. Als je faalt, daalt de spanning, valt de communicatie tussen de printer en de laptops uit en print de machine het document helemaal opnieuw. Condensatoren zouden dit kunnen oplossen. Een laserprinter heeft een zeer hoog stroomverbruik tijdens het opstarten en is niet compatibel met een fietsgenerator (of een kleinschalige zonne-installatie).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=P9mof0rHKlY&#34;&gt;Kamerverlichting op menskracht&lt;/a&gt;. Directe voeding, geen batterijen. Een lamp van stroom voorzien is eenvoudig. De stroombehoefte is constant en relatief laag.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=0NC-nvrPbjQ&#34;&gt;Soldeerbout op menskracht&lt;/a&gt;. Directe voeding, geen batterijen. Een soldeerbout van stroom voorzien is eenvoudig. De stroombehoefte is constant en relatief laag.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=aAnHKPmKK9o&#34;&gt;Videoprojector op menskracht&lt;/a&gt;. Deze 12V-videoprojector (gekocht bij ALDI) heeft een constant stroomverbruik van ongeveer 35 watt, waardoor je relatief gezapig kunt trappen. De projector heeft sleuven voor USB- en SD-media, dus je hebt geen extra apparaat nodig om de video te laten draaien.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Co3TJE3LLIc&#34;&gt;Platenspeler op menskracht&lt;/a&gt;. Een buck converter in het bedieningspaneel houdt de uitgangsspanning constant op 12V. Het stroomverbruik is erg laag en het trappen kost weinig inspanning.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=wk4ceygoDHE&#34;&gt;Aansteker op menskracht&lt;/a&gt;. Mensen hebben vele duizenden jaren met de hand vuur gemaakt. De fietsgenerator biedt de mogelijkheid om de energie-efficiëntie van dat proces te verbeteren door de benen het werk te laten doen. In tegenstelling tot moderne aanstekers gebruikt de aanstekerfiets geen fossiele brandstoffen. Het aansteken van een sigaret kost wel een minuut stevig doortrappen.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=9Z3sipjwl_s&#34;&gt;Led-verlichting op menskracht&lt;/a&gt;. Spelen met de fietsgenerator.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
